<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<!-- ***************************************************** -->
<!-- This file has been automatically generated.           -->
<!-- Please do not modify it, and do not commit it to git. -->
<!-- ***************************************************** -->

<newsset>
  <news date="2023-06-23">
    <title>Raad sluit relevante belanghebbenden uit van bijdragen aan een interoperabel Europa</title>
    <body>
      <p>Het huidige voorstel van de Raad over de Verordening Interoperabel Europa beperkt het gremium van Interoperabel Europa, en sluit daarmee relevante belanghebbenden uit van het bijdragen aan een meer interoperabel en innovatief Europa. Er is ook een gebrek aan verbeterde formuleringen op het gebied van toezicht en budgettering.</p>
    </body>
    <body-complete>
	
	<h1>Raad sluit relevante belanghebbenden uit van bijdragen aan een interoperabel Europa</h1>
	
	<p>Het huidige voorstel van de Raad over de Verordening Interoperabel Europa beperkt het gremium van Interoperabel Europa, en sluit daarmee relevante belanghebbenden uit van het bijdragen aan een meer interoperabel en innovatief Europa. Er is ook een gebrek aan verbeterde formuleringen op het gebied van toezicht en budgettering.</p>
	
	<figure>
	     <img src="https://pics.fsfe.org/uploads/medium/67/b6/6254c3286c9ade71e1b1d6b3868c.jpg" alt="EU-gebouw met vlaggen van verschillende EU-landen"/>
	       </figure>
 <p>De Verordening Interoperabel Europa is bedoeld om 
 grensoverschrijdende digitale overheidsdiensten in de Europese Unie te 
 verbeteren. Dit voorstel wordt momenteel besproken in het Europees 
 Parlement en de Raad. Via een verzoek om vrijheid van informatie kreeg 
 de FSFE toegang tot de <a href="https://data.consilium.europa.eu/doc/document/ST-8907-2023-INIT/en/pdf">laatste 
 compromistekst (.pdf) </a> van de Raad.</p>
	
	<p>Uit dit ontwerp wordt duidelijk dat de Raad streeft naar een 
	beperking van 	de algemene deelname aan het gremium van 
	Interoperabel Europa door de mogelijkheid te belemmeren om 
	deskundigen en andere belanghebbenden met de status van waarnemer 
	in deze raad op te nemen. Dit gaat niet alleen volledig in 
	tegengestelde richting van onze eis voor meer inclusie van 
	verschillende belanghebbenden - <a href="/news/2023/news-20230323-02.html">vooral de Vrije 
	Software-gemeenschap</a> - maar het ondermijnt ook de positite van 
	de deskundigengroep over interoperabiliteit van Europese publieke 
	diensten.</p> 
	
	<p>Deze deskundigengroep bestaat uitsluitend uit vertegenwoordigers 
	van overheden. Zij <a href="https://ec.europa.eu/transparency/expert-groups-register/core/api/front/expertGroupAddtitionalInfo/43164/download">eisten 
	(.pdf)</a> al in 2021 om <italic>"nauw samen te werken met 
	verschillende belanghebbenden", met sommigen van hen "particuliere 
	partners, lokale entiteiten (bijv. regio's, gemeenten), 
	EU-standaardisatie en andere internationale organisaties (OESO, VN, 
	internationale standaardisatie-instellingen, enz.), 	evenals 
	vertegenwoordigers van burgers, afhankelijk van de onderwerpen die 
	moeten worden worden behandeld"</italic>. Met het huidige voorstel 
	kan geen van deze belanghebbenden zelfs worden uitgenodigd voor een 
	bestuursvergadering of waarnemer zijn, <a href="https://www.europarl.europa.eu/RegData/docs_autres_institutions/commission_europeenne/com/2022/0720/COM_COM(2022)0720_NL.pdf"> 
	zoals voorgesteld door de Europese Commissie (.pdf).</a></p> 
	
	<p>Het Europees Parlement zou ook geen deel uitmaken van het 
	gremium rond Interoperabel Europa, wat de rapporteur van het 
	Parlement, Ivars Ijabs (lid Renew Europe) begrijpelijkerwijs in <a href="https://www.europarl.europa.eu/doceo/document/ITRE-PR-745497_NL.pdf">zijn 
	ontwerpverslag (.pdf) verandert door voor te stellen om de 
	instelling een zetel te geven</a>. Leden van het Europees 
	Parlement, zoals Jordi Solé (lid Verts/ALE-fractie), roepen ook op 
	tot het opnemen van Vrije Software-gemeenschappen, wat grotendeels 
	in lijn is met <a href="/news/2023/news-20230323-02.html">onze 
	eisen.</a></p>
	
	<p>Bovendien is de Raad er niet in geslaagd om Open Standaarden te 
	definiëren en heel weinig doet om de manier te verbeteren waarop 
	het toezicht zal worden uitgevoerd nadat dergelijke wetgeving van 
	kracht is geworden. De Raad heeft ook geen rekening gehouden met de 
	noodzaak van een goede begrotingstoewijzing die de publieke 
	diensten bij het uitvoeren van de activiteiten die uit deze wet 
	zullen volgen. Tenminste één definitie van "Open Bron-licentie" 
	bevat de Vier Vrijheden [Art. 2 (8b)]. Dit onderstreept de sterke 
	link tussen Vrije Software en interoperabiliteit.</p>
	
	<p>Aangezien het Europees Parlement in de komende weken overeenstemming zal bereiken over zijn ontwerpstandpunt over de Verordening Interoperabel Europa, dringen wij er bij de EU-wetgevers op aan om 
	deze kwestie aan te pakken door het voorstel van de Commissie te verbeteren en een robuuste en inclusieve bestuursstructuur te garanderen waarin verschillende belanghebbenden, inclusief de Vrije Softwaregemeenschap, deel kunnen uitmaken van het gremium rond Interoperabel Europa. Een juiste planning voor toezicht en evaluatie, evenals een specifiek budget, zijn ook hard nodig om vooruitgang te boeken. Europa heeft nu de kans om het pad te effenen voor een wetgeving die efficiënt, innovatief grensoverschrijdend 
	bestuur mogelijk maakt door de cruciale rol te erkennen die Vrije Software en de gemeenschap spelen in interoperabiliteit.</p> 
	
	</body-complete>
    <image url="https://pics.fsfe.org/uploads/medium/67/b6/6254c3286c9ade71e1b1d6b3868c.jpg" alt="EU-gebouw met vlaggen van verschillende EU-landen"/>
    <link>/news/2023/news-20230623-01.html</link>
    <tags>
		 <tag key="front-page"/>
		 <tag key="european-parliament">Europees Parlement</tag>
		 <tag key="policy">Europees Publiek Beleid</tag>
		 <tag key="european-union">Europese Unie</tag>
		</tags>
    <discussion href="https://community.fsfe.org/t/1043"/>
  </news>
</newsset>
