<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<!-- ***************************************************** -->
<!-- This file has been automatically generated.           -->
<!-- Please do not modify it, and do not commit it to git. -->
<!-- ***************************************************** -->

<newsset>
  <news date="2023-01-23">
    <title>Pronti per il FOSDEM 2023?</title>
    <body>
      <p>Il FOSDEM 2023 si svolge a Bruxelles il primo fine settimana di 
febbraio. Il team di FSFE parteciperà alla principale conferenza del 
Software Libero in Europa con uno stand e farà alcune presentazioni. Ci 
sarai? Vieni al nostro stand e non perdere i nostri interventi!</p>
    </body>
    <body-complete>

<h1>Pronti per il FOSDEM 2023?</h1>

<p>Il FOSDEM 2023 si svolge a Bruxelles il primo fine settimana di 
febbraio. Il team di FSFE parteciperà alla principale conferenza del 
Software Libero in Europa con uno stand e farà alcune presentazioni. Ci 
sarai? Vieni al nostro stand e non perdere i nostri interventi!</p>

<p>Dopo due anni senza la possibilità di incontrarsi di persona e 
trascorrere del tempo a parlare con altri amici – e nuovi arrivati – del 
Software Libero intorno al nostro stand, siamo quasi lì: il FOSDEM è 
tornato come un evento “in situ”.</p>
 
<p>Il FOSDEM riunisce migliaia di appassionati del Software Libero in un 
weekend a Bruxelles per discutere argomenti e sviluppi attuali nel mondo 
del Software Libero. Quest'anno siamo tornati all'Université Libre de 
Bruxelles con <a href="https://share.fsfe.org/s/8kZaPS5gifd37KQ">il 
nostro stand e diversi interventi</a> per incoraggiare e sensibilizzare 
su questioni più ampie che influiscono sul nostro movimento. La rete è 
altrettanto importante. Abbiamo preparato incontri sociali per 
conoscerci meglio durante le serate in alcuni luoghi informali.</p>
 
 
<figure>
	<img src="https://pics.fsfe.org/uploads/original/d4/13/0de7a78d877794e87b7fe724bb18.jpg" alt="Lo stand della FSFE ad un evento"/>
</figure>
 
<h2>Partecipa alla chat</h2>

<p>La prima cosa da fare se vieni al FOSDEM è partecipare alla nostra <a href="https://matrix.to/#/#fosdem23:fsfe.org">stanza Matrix FOSDEM 
2023</a>. Ricevi tutti gli aggiornamenti dicci se vuoi partecipare ai 
nostri incontri sociali e unirti al team dello stand della FSFE.
</p>

<h2>ALLESTIMENTO STAND FOSDEM - Venerdì 3 febbraio</h2>   
<p>Se venerdì sei già a Bruxelles e hai del tempo, aiutaci ad allestire il 
nostro stand! Poi faremo un piccolo incontro sociale. Vieni! Ore 19.00 
cena al ristorante Positano: Rue De Pascale 20, 1050 Ixelles. Vedi la 
posizione in <a href="https://www.openstreetmap.org/way/138629826">OpenStreet Map</a>.
</p>


<h2>FSFE al FOSDEM, DevRoom Legale &amp; Policy, TEDective - Sabato 4 febbraio</h2>
<p>La Devroom sulle questioni legali e di policy si svolge durante il primo 
giorno della conferenza. Insieme ai nostri co-organizzatori Karen 
Sandler e Bradley Kuhn della Software Freedom Conservancy, Richard 
Fontana di Red Hat e Tom Marble di Informatique, Inc., Alexander Sander 
e Matthias Kirschner della FSFE affronteranno argomenti legali e di 
policy.</p>

<p>Il sabato mattina abbiamo anche un intervento su TEDective, la nostra 
soluzione di Software Libero che rende i dati degli appalti pubblici 
europei esplorabili per i non esperti, e subito dopo un intervento sul 
rimborso della “tassa” di Windows e Office. Tra questi e altri 
interessanti interventi a cui potresti partecipare, non dimenticare di 
fermarti al nostro stand per avere un po' di materiale promozionale e 
per acquistare qualche nuovo prodotto, come una t-shirt per poter 
mostrare a tutti il tuo sostegno.
</p>

<p>Infine, arriveremo alla termine di questo lungo ma utile primo giorno 
con una lettura del libro "Ada &amp; Zangeman" e un incontro per 
conoscere meglio i membri della nostra comunità, condividendo una birra 
con un dibattito appassionato su alcuni dei temi di cui abbiamo sentito 
parlare durante il giorno!
</p>

<h3>Sabato</h3>
<ul>
<li><strong>10:00 - 18:30 h. </strong> - Stand FSFE, edificio K livello 1. Gruppo A- Community advocacy, 5.</li>
<li><strong>10:30 - 18:50 h. </strong> - <a href="https://fosdem.org/2023/schedule/track/legal_and_policy_issues/">Devroom 
legale &amp; policy</a> aula: UB5.132</li>

<li><strong>10:30 - 10:55 h. </strong> - <a href="https://fosdem.org/2023/schedule/event/graph_tedective">TEDective</a> 
aula: K.4.601</li>

<li><strong>11:00 - 11:25 h. </strong> - <a href="https://fosdem.org/2023/schedule/event/windows_tax_refund/">Rimborso 
"tassa" Windows e Office</a> aula: UB5.132</li>

<li><strong>18:00 - 18:55 h. </strong> - <a href="https://fosdem.org/2023/schedule/event/ada_zangemann/">Lettura del 
libro "Ada &amp; Zangemann - Una fiaba che parla di software, skateboard 
e gelato al lampone</a> stanza: UB2.147</li>



<li><strong>19.00 h.</strong> Aperitivo al Zonneklop pub. Puoi portare cibo 
preso da altri posti. Rue de la Paix 29, 1050 Ixelles. Vedi la posizione 
in <a href="https://www.openstreetmap.org/node/2197253302">OpenStreet 
Map</a></li>
</ul>


<h2>FSFE al FOSDEM, Denaro pubblico, Codice pubblico!,  REUSE - domenica 5 febbraio</h2>
<p>Il nostro secondo giorno inizierà con un intervento alla mattina sulla 
nostra campagna “Denaro pubblico? Codice pubblico!”, in cui forniremo 
uno scorcio politico dello stato del ruolo del Software Libero 
nell’Unione Europea. Se sei interessato a questo argomento, potresti 
partecipare ad un altro dei nostri interventi su questa problematica per 
conoscere come dare efficacemente impulso al Software Libero in tutta 
Europa. Quest'altro intervento si svolgerà nel pomeriggio con il titolo 
"Se è denaro pubblico, allora rendi pubblico il codice!".
</p>

<p>Nel pomeriggio è anche possibile conoscere REUSE, il nostro strumento 
per applicare le licenze e le informazioni sul copyright, che rende più 
semplice la gestione dello sviluppo, dell'utilizzo e del riutilizzo del 
Software Libero.
</p>

<p>Naturalmente, abbiamo altre molte attività, campagne e argomenti che il 
nostro team può discutere con te. Fermati quindi al nostro stand! Saremo 
disponibili per rispondere alle tue domande e ti mostreremo alcune delle 
iniziative che abbiamo intrapreso.
</p>

<h3>Domenica</h3>
<ul>
<li><strong>09:00 - 17:00 h. </strong> - Stand FSFE, edificio K livello 1. Group A- Community advocacy, 5.</li>
<li><strong>10:00 - 10:30 h. </strong> - <a href="https://fosdem.org/2023/schedule/event/publiccode_dpg_public_money/">Denaro 
pubblico? Codice pubblico! in Europa</a> stanza: AW1.120</li>

<li><strong>13:30 - 13:45 h. </strong> - <a href="https://fosdem.org/2023/schedule/event/sbom_reuse/">REUSE</a>
stanza: UB4.136 </li>

<li><strong>14:05 - 14:25 h. </strong> - <a href="https://fosdem.org/2023/schedule/event/public_money_public_code/  ">Se è denaro pubblico, allora rendi pubblico il codice!</a> stanza: 
UB5.132</li>
</ul>

<h2>Dacci una mano!</h2> 

<p>Portare avanti e indietro i nostri <a href="/order/">prodotti</a> e il nostro <a href="/contribute/spreadtheword.html">materiale promozionale</a> fino a 
Bruxelles non è semplice e abbiamo bisogno di una aiuto extra per 
allestire e smontare lo stand. Se puoi aiutarci, contatta Fani, la 
nostra coordinatrice della comunità, all'indirizzo
<email>fani@fsfe.org</email>! 
</p>

<ul>
<li>Venerdì ~15:00 - 17:00 h. - Portare gli scatoloni allo stand</li>
<li>Domenica 17:00 - 17:30 h. - Smontaggio dello stand</li>
</ul>

</body-complete>
    <image url="https://pics.fsfe.org/uploads/original/d4/13/0de7a78d877794e87b7fe724bb18.jpg" alt="Lo stand della FSFE ad un evento"/>
    <link>/news/2023/news-20230123-01.html</link>
    <tags>
 <tag key="front-page"/>
 <tag key="fosdem">FOSDEM</tag>
 <tag key="infobooth">Stand informativo</tag>
 <tag key="be">Belgio</tag>
 <tag key="talk">Intervento</tag>
</tags>
    <discussion href="https://community.fsfe.org/t/987"/>
  </news>
</newsset>
