<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<!-- ***************************************************** -->
<!-- This file has been automatically generated.           -->
<!-- Please do not modify it, and do not commit it to git. -->
<!-- ***************************************************** -->

<newsset>
  <news date="2023-05-24">
    <title>Normativa Europa interoperabile: il Comitato delle Regioni non promuove il Software Libero</title>
    <body>
      <p>
Il Comitato delle Regioni ha approvato la propria idea sulla legge 
per l'interoperabilità. L'organo rappresentativo dell'UE non riconosce l'importanza 
del Software Libero per l'interoperabilità e quindi per la 
digitalizzazione e l'innovazione. Questo sottolinea l'importanza della 
presenza della comunità del Software Libero nel Consiglio 
d'interoperabilità.
</p>
    </body>
    <body-complete>

<h1>Normativa Europa interoperabile: il Comitato delle Regioni non promuove il Software Libero </h1>

<p>
Il Comitato delle Regioni ha approvato la propria idea sulla legge 
per l'interoperabilità. L'organo rappresentativo dell'UE non riconosce l'importanza 
del Software Libero per l'interoperabilità e quindi per la 
digitalizzazione e l'innovazione. Questo sottolinea l'importanza della 
presenza della comunità del Software Libero nel Consiglio 
d'interoperabilità.
</p>

<figure>
     <img src="https://pics.fsfe.org/uploads/medium/78/94/d9f6548eef03da7fac8ba80496bc.png" alt="Bandiera UE con un martello da giudice sullo sfondo e la parola FAIL stampata sopra in rosso"/>
       </figure>

<p>
Con l'obiettivo di creare un quadro giuridico sull'interoperabilità 
attraverso la normativa su un'Europa interoperabile, il Comitato delle Regioni
ha approvato oggi il proprio parere in plenaria. Mentre il parere ha 
flebilmente menzionato nelle proprie raccomandazioni politiche il ruolo
del Software Libero per raggiungere l'interoperabilità transfrontaliera
ed evitare la dipendenza dal fornitore, il Comitato delle Regioni non 
ha portato alcun miglioramento sostanziale al testo originario, 
introducendo tra l'altro misure più stringenti e necessarie.
Il testo non inserisce un approccio "Software Libero prima di tutto" e 
non introduce il coinvolgimento delle parti interessate nel Consiglio 
Europa Interoperabile, un organismo previsto per decidere i prossimi passi
derivanti da questa normativa.
</p>

<p>
</p>
<blockquote>
 <em>«È incomprensibile come l'istituzione che ha la responsabilità di 
 portare avanti le richieste di migliaio di amministrazioni locali e 
 regionali fallisca nell'evidenziare l'importanza del Software Libero 
 per l'interoperabilità. Questa decisione non fa quindi che riaffermare 
 l'importanza del coinvolgimento delle parti interessate, che hanno una 
 effettiva competenza, in questi processi decisionali. Esortiamo quindi 
 il Parlamento Europeo ad includere la comunità del Software Libero nel 
 Consiglio Europa Interoperabile per garantire la sostenibilità e 
 l'innovazione nella digitalizzazione. C'è inoltre anche bisogno che 
 venga introdotto un approccio "Software Libero prima di tutto"», spiega 
 Lina Ceballos, responsabile di progetto delle politiche della FSFE.
 </em>
</blockquote>
<p/>

<p>
È stato dimostrato che il ruolo giocato dal Software Libero nella 
digitalizzazione delle amministrazioni locali e regionali è di grande 
importanza, specialmente durante la pandemia del corona virus. Tra le 
altre cose, il Software Libero rafforza il pieno controllo digitale 
permettendo alle amministrazioni di aver il controllo del software che 
utilizzano, e allo stesso tempo permette che i fondi pubblici vengano 
spesi in modo più efficiente. Per questi motivi, la FSFE chiede con la 
propria <a href="https://publiccode.eu/">iniziativa "Denaro pubblico? 
Codice pubblico!"</a> che il software finanziato pubblicamente debba 
essere reso pubblicamente disponibile con una licenza di Software 
Libero. Sta ora al Parlamento Europeo assicurare che l'interoperabilità 
venga introdotta con un approccio "Software Libero prima di tutto",
tramite l'inclusione della comunità del Software Libero nel 
percorso per la digitalizzazione delle amministrazioni pubbliche 
europee. È già stato introdotto il primo emendamento in questa 
direzione, ma la posizione deve essere ulteriormente migliorata. <a href="/news/2023/news-20230323-02.html">Approfondisci la tematica</a>.
</p>


</body-complete>
    <image url="https://pics.fsfe.org/uploads/original/78/94/d9f6548eef03da7fac8ba80496bc.png" alt="Bandiera UE con un martello da giudice sullo sfondo e la parola FAIL stampata sopra in rosso"/>
    <link>/news/2023/news-20230524-01.html</link>
    <tags>
	 <tag key="front-page"/>
	 <tag key="european-parliament">Parlamento Europeo</tag>
	 <tag key="policy">Politiche pubbliche europee</tag>
	 <tag key="european-union">Unione Europea</tag>
	</tags>
    <discussion href="https://community.fsfe.org/t/1037"/>
  </news>
</newsset>
