<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<!-- ***************************************************** -->
<!-- This file has been automatically generated.           -->
<!-- Please do not modify it, and do not commit it to git. -->
<!-- ***************************************************** -->

<newsset>
  <news date="2023-11-10">
    <title>Frank Karlitschek erhält den europäischen SFS-Preis auf der SFSCON23</title>
    <body>
      <p>Der Gründer von Nextcloud wurde auf der SFSCON mit dem europäischen 
	SFS-Award ausgezeichnet. Diese Auszeichnung, die erstmals gemeinsam von 
	der Linux User Group Bozen und der Free Software Foundation Europe 
	vergeben wurde, ging an <em>"einen unermüdlichen Verfechter der digitalen 
	Freiheit als universelles Recht"</em>.</p>
    </body>
    <body-complete>

	<h1>Frank Karlitschek erhält den europäischen SFS-Preis auf der SFSCON23</h1>

	<p>Der Gründer von Nextcloud wurde auf der SFSCON mit dem europäischen 
	SFS-Award ausgezeichnet. Diese Auszeichnung, die erstmals gemeinsam von 
	der Linux User Group Bozen und der Free Software Foundation Europe 
	vergeben wurde, ging an <em>"einen unermüdlichen Verfechter der digitalen 
	Freiheit als universelles Recht"</em>.</p>

	<figure>
		 <img src="https://pics.fsfe.org/uploads/medium/eb/46/16f2ff6a537b6267143d3456652b.jpeg" alt="Portrait picture of Frank Karlitschek"/>
		   </figure>

	<p><em>"Er ist nicht nur ein begabter Technologe, sondern auch ein 
	unermüdlicher Verfechter digitaler Freiheiten als universelle Rechte"</em>. 
	Mit diesen Worten wurde Nextcloud-Gründer Frank Karlitschek heute, am 
	10. November, auf der SFSCON 2023 mit dem europäischen SFS-Award 
	ausgezeichnet. Es ist das erste Mal, dass der bekannte SFS-Award auf 
	die europäische Ebene ausgeweitet wird, eine Kooperation der 
	Initiatoren dieser Auszeichnung, der Linux User Group Bozen (LUGBZ) und 
	der Free Software Foundation Europe (FSFE).</p>

	<p>Vor mehr als zwei Jahrzehnten gründete Frank Karlitschek die 
	Community-Website KDE-Look.org, dann GNOME-look.org und schließlich 
	openDesktop.org, um Freie Software zu verbessern. Im Jahr 2010 legte 
	der Stuttgarter Entwickler Freier Software mit dem Projekt ownCloud den 
	Grundstein für eine Plattform, auf der Menschen ihre Daten sicher und 
	unabhängig speichern können. Dies führte zum Start von Nextcloud im 
	Jahr 2016.</p>

	<p>Heute ist Nextcloud ein Freie-Software-Kollaborationstool, das von 
	Millionen Menschen weltweit genutzt wird <em>und das einige der größten 
	Technologieunternehmen der Welt als Konkurrenten fürchten"</em>, wie 
	Matthias Kirschner, Präsident der FSFE, bei der Preisverleihung 
	betonte. Kirschner merkte weiter an, dass Karlitschek <em>"selbst in 
	Situationen, in denen er persönlich oder mit seiner Firmahätte 
	finanziell profitieren können, sich entschieden hat, seinen Prinzipien 
	zu folgen und sicherzustellen, dass es auch für andere in unserer 
	Gemeinschaft faire Wettbewerbsbedingungen gibt."</em>.</p>

	<p><em>"Er [Karlitschek] folgte seinen Idealen und seiner festen 
	Überzeugung, dass Nutzer das Recht haben sollten, ihre Software zu 
	nutzen, zu verstehen, zu teilen und zu verbessern – und schuf eine 
	umfassende, benutzerfreundliche und sichere Kollaborationsplattform"</em>, 
	fügte Rafael Barbieri, LUGBZ-Mitglied, hinzu.</p>

	<p>In seiner Dankesrede sagte Karlitschek, er könne den Preis nur im 
	Namen der Nextcloud-Community entgegennehmen, die diese Anerkennung 
	wirklich verdiene.</p>

	<h2>Der europäische SFS-Award</h2> <p>Der erste SFS-Award wurde 2004 
	auf der SFSCON an Hugo Leiter für die Einführung von Libre Office in 
	allen Gemeinden Südtirols verliehen. Zwanzig Jahre später, zu Beginn 
	der SFSCON im NOI-Techpark, wurde der Preis zum ersten Mal auf 
	europäischer Ebene verliehen. Die Free Software Foundation Europe hat 
	sich mit dem Initiator des Preises, der LUGBZ, zusammengetan, um 
	gemeinsam Entwickler Freier Software zu ehren, die herausragende 
	Beiträge zur Verbreitung und Förderung Freier Software in Europa 
	geleistet haben.</p>

	<h2 id="laudatio">2023 Laudatio</h2> 
	<p><strong>Rafael</strong>: It’s an honour for me (on behalf of the Board of Linux User Group Bozen-Bolzano-Bulsan) to 
	present the first European SFS Award, continuing a twenty year old 
	tradition, since the first SFS Award was assigned in 2004 to Hugo 
	Leiter, for introducing Libre Office in all municipalities of South 
	Tyrol. Traditionally the AWARD has always been given to someone who 
	greatly contributed to the culture of Free Software in South Tyrol, and 
	this tradition will continue, but as SFSCON this year we extended the 
	narrative to the essential European level. LUGBZ, promoting digital 
	sustainability in South Tyrol, joined forces with an important European 
	association active in the sphere of Free Software, namely the Free 
	Software Foundation Europe (FSFE). Let me introduce the president: 
	Matthias Kirchner.</p>

	<p><strong>Matthias</strong>: Thank you Raphael! As the FSFE we have now participated 
	many years at the SFSCON, and saw how the LUGBZ was awarding great Free 
	Software contributors from Italy – so we were happy when we have been 
	approached to join forces and award European Free Software contributors 
	together with the LUGBZ.</p>

	<p><strong>Raphael</strong>: As in previous years, we received many nominations for 
	potential winners. It was not easy for us to choose a winner, since 
	many of the suggested candidates made enormous contribution to Free 
	Software.</p>

	<p><strong>Matthias</strong>: The deciding factor for us this year was to choose a 
	European who lives the values of software freedom, a person who has 
	dedicated decades of work to software freedom and brought it to the 
	next level, a true visionary and pioneer of software freedom.</p>

	<p><strong>Raphael</strong>: In 2001, over two decades ago, he started KDE-Look.org, 
	later GNOME-look.org, as well as openDesktop.org to improve Free 
	Software, and supported many initiatives in our field, including 
	serving as Vice President of KDE e.V.</p>

	<p>In 2010 at Akademy he laid the foundations for a platform that 
	enabled millions of people to store their data securely and 
	self-determined on servers. He promoted Open Standards, and inspired 
	people to join the movement for software freedom.</p>

	<p>With the development of a remote collaboration tool for teams, which 
	is developed under the freedom protecting GNU AGPL license, he followed 
	his ideals and his strong believe that users should have the rights to 
	use, understand, share, and improve their software – and created a 
	comprehensive, user-friendly and secure collaboration platform.</p>

	<p><strong>Matthias</strong>: His tireless commitment to software freedom has resulted 
	in a Free Software product which some of the biggest technology 
	companies around the world fear as a competitor.</p>

	<p>Even in situations where he could have personally or with his company 
	benefited financially, he decided to follow his principles and ensure 
	that there is a fair level playing field for others in our community as 
	well.</p>

	<p><strong>Raphael</strong>: He is not only a gifted technologist, but also a champion 
	of the idea of digital freedom as a universal right. With his work he 
	lives the ideals of transparency, privacy, and individual control over 
	digital information, but he also laid the foundation for a diverse and 
	engaged community.</p>

	<p><strong>Matthias</strong>: His dedication, his vision, and his strong principles 
	enriched and inspired many in our community. We are deeply grateful for 
	his contributions and look forward to a future he helps shape.</p>

	<p>For these reasons, we hereby award Frank Karlitschek, the founder of 
	Nextcloud, the European SFS Award 2023.</p>
	</body-complete>
    <image url="https://pics.fsfe.org/uploads/medium/eb/46/16f2ff6a537b6267143d3456652b.jpeg" alt="Portrait picture of Frank Karlitschek"/>
    <link>/news/2023/news-20231110-01.html</link>
    <tags>
		 <tag key="front-page"/>
		 </tags>
  </news>
</newsset>
