<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<!-- ***************************************************** -->
<!-- This file has been automatically generated.           -->
<!-- Please do not modify it, and do not commit it to git. -->
<!-- ***************************************************** -->

<newsset>
  <news date="2023-09-07">
    <title>Ada arriva in Italia – gelato incluso!</title>
    <body>
      <p>Partecipa alla prima lettura di 'Ada &amp; Zangemann' in italiano! Festeggia con noi la giornata mondiale del Software Libero il 16 settembre ascoltando la storia di Ada e gustando gelato artigianale.</p>
    </body>
    <body-complete>

<h1>Ada arriva in Italia – gelato incluso!</h1>

<p>Partecipa alla prima lettura di 'Ada &amp; Zangemann' in italiano! Festeggia con noi la giornata mondiale del Software Libero il 16 settembre ascoltando la storia di Ada e gustando gelato artigianale.</p> 


<figure class="no-border">
  <img src="https://pics.fsfe.org/uploads/medium/c8/42/61c6e99d3d29d4da9c727b6ec0a6.jpg" alt="Illustration of diverse crowd protesting. Protesters shout    cheerfully and hold icecream cones. Slogans write: Do your homework    mr President and we will do ours - Youth Hacking 4 Freedom - Don't    wreck our tech - There is no code B - They are young and need the    code. A robot, two birds, and three dogs accompany the protest."/>
</figure>


<p>La FSFE celebra la giornata mondiale del Software Libero con la 
comunità italiana del Software Libero, insieme al <a href="https://bglug.it/">Bergamo Linux User Group</a>. Il 16 settembre 
celebreremo questa occasione con la prima lettura italiana del libro 
'Ada &amp; Zangemann - Una fiaba che parla di software, skateboard e gelato 
al lampone', una lettura per tutti, grandi e piccini. Inoltre, a 
seguire, ci sarà un laboratorio per i più piccoli e gelato artigianale 
per tutti, offerto da uno dei volontari della FSFE.</p>

<div>
<p><strong>Data dell'evento</strong></p>
<p><italic>Data:</italic> 16.09.2023</p>
<p><italic>Orario:</italic> 14:45 - 18:00 </p> 
<p><italic>Luogo:</italic> Biblioteca Centro Cultura Tullio Carrara, Piazza Italia, 24027 Nembro, Italia</p>	
</div>

<div>
<p><strong>Programma</strong></p>
<p><italic>14:45 - 16:15</italic> - Lettura del libro</p>
<p><italic>Dalle 16:15 in poi</italic> -  Laboratorio per bambini</p> 
</div>


<h3>Ada &amp; Zangemann - Una fiaba che parla di software, skateboard e gelato al lampone</h3>
<p>Questo albo illustrato 'Ada &amp; Zangemann – una fiaba che parla di 
software, skateboard e gelato al lampone' scritto da <a href="https://k7r.eu/">Matthias Kirschner</a> 
e illustrato da <a href="http://sandra-brandstaetter.com/">Sandra 
Brandstätter</a>, racconta la storia del famoso 
inventore Zangemann e di Ada, una ragazza curiosa ed intraprendente. 
Ada inizia a sperimentare con hardware e software e, nel mentre, 
realizza quanto sia fondamentale controllare la tecnologia, per lei e 
per gli altri.</p>

<div>
<blockquote><p>"Ada &amp; Zangemann dimostra che l'argomento della 
libertà del software e dell'hardware è semplice: dovremmo essere in 
grado di fare ciò che vogliamo con le nostre cose... Libertà significa 
più apprendimento e meno sprechi, come dimostra Ada. Questo libro 
divertirà grandi e piccini, li affascinerà con le sue illustrazioni e 
li ispirerà grazie allo spirito ingegneristico e l'appassionato 
attivismo di Ada".</p> <p class="author"> - 
 Elizabeth Chamberlain, Direttrice della sostenibilità di iFixit</p></blockquote>
</div>

<div>
<blockquote><p>"Ada &amp; Zangemann non è solo una storia utopica e 
affascinante sul Software Libero e sui computer, ma è anche una storia 
di auto-imprenditorialità e di gioia nella tecnologia... potrebbe 
far aprire gli occhi anche agli adulti".</p> <p class="author"> - Dr. 
Constanze Kurz, Portavoce di Chaos Computer Club 
(CCC)</p></blockquote>
</div>

<p>Il libro è attualmente disponibile:</p> 
<ul>
<li><strong>in inglese</strong> tramite l'editore <a href="https://nostarch.com/ada-zangemann">No Starch Press</a> per 
ordini da tutto il mondo con l'ISBN 978-1-718-50318-2.</li> 
<li><strong>in tedesco</strong> tramite l'editore <a href="https://oreilly.de/produkt/ada-und-zangemann/?ref=10022">O'Reilly 
Germany / Dpunkt Verlag</a> link affiliato - la FSFE prende il 12%) e può essere ordinato dalla tua libreria preferita con l'ISBN 978-3-96009-190-5.</li>
</ul>

<p>Il libro è pubblicato con licenza 
Creative Commons By Share Alike e stiamo lavorando per rendere 
disponibile la storia di Ada in altre lingue. Poiché questo processo 
richiede tempo e molto lavoro, sarebbe bello se poteste compilare <a href="https://share.fsfe.org/apps/forms/s/9MozK3FsYxjiKdWQ33bmCpRL">questo breve 
sondaggio</a> per verificare quali lingue vi interessano, in modo da 
poter stabilire meglio le priorità.</p>

<p>Il libro è anche un ottimo regalo per i nostri cari, oltre che una donazione alle biblioteche e alle scuole per suscitare 
l'interesse di un maggior numero di persone ad armeggiare con l'hardware e il software e incoraggiarle a dare forma alla propria 
tecnologia!.</p>

</body-complete>
    <image url="https://pics.fsfe.org/uploads/medium/c8/42/61c6e99d3d29d4da9c727b6ec0a6.jpg" alt="Illustration of diverse crowd protesting. Protesters shout    cheerfully and hold icecream cones. Slogans write: Do your homework    mr President and we will do ours - Youth Hacking 4 Freedom - Don't    wreck our tech - There is no code B - They are young and need the    code. A robot, two birds, and three dogs accompany the protest."/>
    <link>/news/2023/news-20230907-01.html</link>
    <tags>
  <tag key="front-page"/>
   <tag key="ada-zangemann">Ada &amp; Zangemann</tag>
   <tag key="it">Italy</tag>
   <tag key="event">Event</tag>
</tags>
    <discussion href="https://community.fsfe.org/t/1069"/>
  </news>
</newsset>
