<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<!-- ***************************************************** -->
<!-- This file has been automatically generated.           -->
<!-- Please do not modify it, and do not commit it to git. -->
<!-- ***************************************************** -->

<newsset>
  <news date="2023-08-29">
    <title>Halbzeit für die Ampel: Danke für die schönen Worte, lasst endlich Taten sprechen!</title>
    <body>
      <p>Die Free Software Foundation Europe (FSFE) fordert mit einem Bündnis 
aus Zivilgesellschaft und Freie-Software-Wirtschaft die deutsche Bundesregierung 
auf, eine nachhaltige Digitalpolitik umzusetzen und im Bundeshaushalt 
jetzt die nötigen Mittel bereitzustellen.</p>
    </body>
    <body-complete>

<h1>Halbzeit für die Ampel: Danke für die schönen Worte, lasst endlich Taten sprechen!</h1>

<p>Die Free Software Foundation Europe (FSFE) fordert mit einem Bündnis 
aus Zivilgesellschaft und Freie-Software-Wirtschaft die deutsche Bundesregierung 
auf, eine nachhaltige Digitalpolitik umzusetzen und im Bundeshaushalt 
jetzt die nötigen Mittel bereitzustellen.</p>

<figure>
     <img src="https://pics.fsfe.org/uploads/medium/ca/96/e415e6a4db764efd495f9072714b.jpg" alt="Foto des Bundestages, im Vordergrund eine Hand, die eine Lupe hält"/>
 </figure>


<p>Die FSFE zieht eine negative Halbzeitbilanz für die Digitalpolitik 
der Bundesregierung und fordert gemeinsam mit 20 Akteuren aus der 
Zivilgesellschaft und Freie-Software-Wirtschaft: Die Bundesregierung 
und die Koalitionsfraktionen im Bundestag müssen jetzt dringend ihre 
digitalpolitischen Versprechen aus dem Koalitionsvertrag umsetzen. 
Dafür müssen sie im Haushalt 2024 ausreichend Mittel bereitstellen. 
Zudem muss die Zivilgesellschaft stärker in Entscheidungsprozesse 
eingebunden werden. Es ist höchste Zeit, Deutschland auf einen 
nachhaltigen digitalpolitischen Kurs zu lenken. Die letzte Chance dafür 
in dieser Legislaturperiode darf die Regierung nicht vertun.</p>

<p>Die Bundesregierung ist vor zwei Jahren mit einem guten und vielfach 
gelobten digitalpolitischen Programm angetreten, das einen Kurswechsel 
und eine erfolgreichere, nachhaltige Digitalisierung versprach. Zur 
Hälfte der Wahlperiode lässt dieser Kurswechsel leider weiter auf sich 
warten. Die Ampel hat bisher nur wenige Projekte angestoßen und plant, 
diese im Haushalt für das kommende Jahr sogar schmerzlich 
zusammenzusparen. Damit drohen am Ende der Legislatur ein 
digitalpolitisches Scheitern und ein langfristiger Schaden für 
Gesellschaft und Wirtschaft.</p>

<h3>Die FSFE fordert Freie Software in Deutschlands Verwaltungen</h3>

<p>Die Bundesregierung hat ihr Versprechen aus dem Koalitionsvertrag, 
bei der Verwaltungsdigitalisierung auf Freie Software (auch als Open 
Source bekannt) und auf offene Standards zu setzen, zur Halbzeit der 
Legislaturperiode nicht umgesetzt. Vereinzelte Schritte in die richtige 
Richtung wie die Gründung des Zentrums für Digitale Souveränität 
(ZenDiS) sollen im Haushalt 2024 ausgebremst werden. Auch das 
Vergaberecht wurde nicht entsprechend modernisiert, um die 
Ausschreibung und Beschaffung Freier Software zu erleichtern. Es gibt 
immer noch keine öffentliche Statistik über die Beschaffung von Freier 
Software für die Verwaltung.</p>

<p>Stattdessen setzt die Bundesregierung weiterhin größtenteils auf 
proprietäre Software. Für die proprietäre „Oracle Cloud“ sind mehr als 
drei Milliarden Haushaltsmittel vorgesehen, während die ohnehin zu 
geringen Mittel für digitale Souveränität von gegenwärtig 48 Millionen 
Euro im neuen Haushalt um fast die Hälfte gekürzt werden sollen. 
Gleichzeitig hält die Regierung Freie Software zur Gewährleistung 
digitaler Souveränität offenbar für verzichtbar. Der in ihrem Auftrag 
vom ITZ Bund entwickelte proprietäre „Bundesclient“ steht in eklatantem 
Widerspruch zum erklärten Ziel der Regierung, Freie Software und damit 
echte digitale Souveränität zu stärken.</p>

<p><blockquote>Johannes Näder, Senior Policy Project Manager der FSFE, 
erklärt: <em><italic>„Die Bundesregierung muss zu ihren Versprechen aus dem 
Koalitionsvertrag stehen und beschließen, dass in Zukunft vorrangig 
Freie Software für die Verwaltung beschafft und entwickelt wird. Das 
Prinzip ‚Public Money? Public Code!‘ muss zur Leitlinie der deutschen 
Digitalpolitik werden: Mit öffentlichen Geldern für öffentliche 
Verwaltungen entwickelte Software muss Freie Software sein. Nur so kann 
die Regierung eine nachhaltige, innovative Digitalisierung Deutschlands 
erreichen, die allen Menschen zugute kommt und ihnen den 
selbstbestimmten Umgang mit Technik ermöglicht"</italic>.</em></blockquote></p>

<p>Unter dem Motto „Public Money? Public Code!“ fordert die Free 
Software Foundation Europe seit langem eine nachhaltige Digitalisierung 
der deutschen Verwaltung durch die Nutzung Freier Software. Dass die 
entsprechenden Vorhaben aus dem Koalitionsvertrag bisher nicht 
umgesetzt wurden, stieß zuletzt auch innerhalb der Regierungsfraktionen 
auf Kritik.</p> 

<p><blockquote><em><italic>„Jetzt müssen wichtige Weichen für die 
Digitalisierung der Verwaltungen in Deutschland gestellt werden. Der 
Bundesregierung bleiben nur noch zwei Jahre, um ihre Vorhaben aus dem 
Koalitionsvertrag umzusetzen. Digitale Souveränität kann nur durch 
Freie Software sichergestellt werden. Die Regierung muss deswegen das
Vergaberecht im Sinne von „Public Money? Public Code!“ modernisieren und
endlich Statistiken zum Anteil Freier Software bei der Entwicklung und
Beschaffung veröffentlichen. Nicht zuletzt sollte Behörden zeitnah ein
vollwertiger Freie-Software-Arbeitsplatz zur Verfügung stehen. Damit das
gelingt, muss das Budget für digitale Souveränität erhöht und konsequent für 
Freie Software eingesetzt werden“</italic></em>, fordert Johannes 
Näder.</blockquote></p>


<h3>Freie Software und „Public Money? Public Code!”</h3>
<p>Freie Software gibt allen das Recht, Programme für jeden Zweck zu verwenden, 
zu verstehen, zu verbreiten und zu verbessern. Durch diese Freiheiten 
müssen ähnliche Programme nicht komplett neu programmiert werden und 
dank transparenter Prozesse muss das Rad nicht ständig neu erfunden 
werden. Bei großen Projekten können Expertise und Kosten geteilt werden 
und von der Allgemeinheit bezahlte Anwendungen stehen allen zur 
Verfügung. So wird Innovation gefördert und mittel- bis langfristig 
Steuergeld gespart. Abhängigkeiten von einzelnen Anbieterinnen werden 
minimiert und Sicherheitslücken können leichter geschlossen werden. Die 
Free Software Foundation Europe fordert daher mit über 200 Organisation 
und Verwaltungen „Public Money? Public Code!“ - Wenn es sich um 
öffentliche Gelder handelt, sollte auch der Code öffentlich sein!. Mehr Informationen zur Initiative sind auf der 
<a href="https://publiccode.eu/">„Public Money? Public Code!” Webseite </a>zu finden.</p> 

<h3>Ein breites Bündnis</h3> <p>Folgende Organisationen aus 
Zivilgesellschaft und Freie-Software-Wirtschaft haben am 29.08.2023 
Pressemitteilungen mit ihrer jeweiligen Analyse und mit ihren 
digitalpolitischen Forderungen an die deutsche Bundesregierung 
veröffentlicht:</p>

<ul>
<li><a href="https://awo.org/digitale-halbzeit-fuer-die-ampel" target="_blank">AWO Bundesverband</a></li>
<li><a href="https://www.betterplace-lab.org/halbzeit-f%C3%BCr-die-ampel-danke-f%C3%BCr-die-sch%C3%B6nen-worte-lasst-endlich-taten-sprechen" target="_blank">betterplace lab</a></li>
<li><a href="https://bits-und-baeume.org/pressemitteilung-halbzeit-fuer-die-ampel/" target="_blank">Bits &amp; Bäume</a></li>
	<ul>
		<li><a href="https://blog.fiff.de/pm-regierung-halbzeitbilanz-bub-2023/" target="_blank">FifF</a></li>
		<li><a href="https://www.bund.net/service/presse/pressemitteilungen/detail/news/halbzeit-fuer-die-ampel-nachhaltige-digitalpolitik-muss-jetzt-fahrt-aufnehmen/" target="_blank">BUND</a></li>
		<li><a href="https://www.germanwatch.org/de/89123" target="_blank">Germanwatch</a></li>
		<li><a href="https://www.wikimedia.de/pressemitteilungen-archive/halbzeit-fuer-die-ampel-nachhaltige-digitalpolitik-muss-jetzt-fahrt-aufnehmen/" target="_blank">Wikimedia Deutschland</a></li>
		<li><a href="https://www.ccc.de/de/updates/2023/halbzeit" target="_blank">Chaos Computer Club e.V.</a></li>
		<li><a href="https://www.dnr.de/presse/pressemitteilungen/halbzeit-fuer-die-ampel-nachhaltige-digitalpolitik-muss-jetzt-fahrt/" target="_blank">Deutscher Naturschutzring</a></li>
		<li><a href="https://www.ioew.de/presse/pressemitteilungen/halbzeit-fuer-die-ampel-nachhaltige-digitalpolitik-muss-jetzt-fahrt-aufnehmen" target="_blank">Institut für Ökologische Wirtschaftsforschung</a></li>
	</ul>
<li><a href="https://d-64.org/ampel-halbzeit" target="_blank">D64 Zentrum für Digitalen Fortschritt</a></li>
<li><a href="https://daasi.de/de/2023/08/29/halbzeit-fuer-die-ampel/" target="_blank">DAASI International</a></li>
<li>Do-FOSS</li>
<li><a href="/news/2023/news-20230829-01.html" target="_blank">Free Software Foundation Europe</a></li>
<li>future_s</li>
<li><a href="https://www.inoeg.de/veroeffentlichungen.html" target="_blank">Innovationsverbund Öffentliche Gesundheit e.V.</a></li>
<li><a href="https://okfn.de/blog/2023/08/halbzeitkritik-ampel/" target="_blank">Open Knowledge Foundation Deutschland</a></li>
<li><a href="https://osb-alliance.de/featured/offener-brief-halbzeit-fuer-die-ampel-danke-fuer-die-schoenen-worte-lasst-endlich-taten-sprechen" target="_blank">Open Source Business Alliance</a></li>
	<ul>
	<li>#cnetz</li>
	<li>German Unix User Group</li>
	<li><a href="https://gi.de/meldung/gi-unterzeichnet-offenen-brief-fuer-mehr-digitale-souveraenitaet" target="_blank">Gesellschaft für Informatik</a></li>
	<li><a href="https://vitako.de/archive/11234" target="_blank">VITAKO</a></li>
	</ul>
<li><a href="https://ratfuerdigitaleoekologie.org/de/presse/107-halbzeit-ampel" target="_blank">Rat für Digitale Ökologie</a></li>
</ul>

</body-complete>
    <image url="https://pics.fsfe.org/uploads/medium/ca/96/e415e6a4db764efd495f9072714b.jpg" alt="Foto des Bundestages, im Vordergrund eine Hand, die eine Lupe hält"/>
    <link>/news/2023/news-20230829-01.html</link>
    <tags>
	 <tag key="front-page"/>
    <tag key="de">Germany</tag>
    <tag key="policy">German Policy</tag>
    <tag key="pmpc">Public Money, Public Code!</tag>
    <tag key="procurement">Public Procurement</tag>
    <tag key="public-administration">Public Administrations</tag>
	 </tags>
    <discussion href="https://community.fsfe.org/t/1065"/>
  </news>
</newsset>
