<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<!-- ***************************************************** -->
<!-- This file has been automatically generated.           -->
<!-- Please do not modify it, and do not commit it to git. -->
<!-- ***************************************************** -->

<newsset>
  <news date="2023-11-06">
    <title>FSFE beim Chaos Communication Congress</title>
    <body>
      <p>
    Die FSFE nimmt wieder am Chaos Communication Congress teil! Triff uns Ende Dezember im Gemeinschaftsbereich von "Bits &amp; Bäume" und lass das Jahr mit Spaß und Chaos enden! Obendrauf gibt es noch interessante Vorträge! Die Anmeldefrist für die Einreichung der Vorträge endet am 11. November, also beeil dich!
    </p>
    </body>
    <body-complete>
  <h1>FSFE beim Chaos Communication Congress</h1>
    <p>
    Die FSFE nimmt wieder am Chaos Communication Congress teil! Triff uns Ende Dezember im Gemeinschaftsbereich von "Bits &amp; Bäume" und lass das Jahr mit Spaß und Chaos enden! Obendrauf gibt es noch interessante Vorträge! Die Anmeldefrist für die Einreichung der Vorträge endet am 11. November, also beeil dich!
    </p>
<figure>    
    <img src="https://pics.fsfe.org/uploads/small/64/44/318c7196dd40cc95178c1d1c606d.jpg" alt="Die Rakete 'Fairydust' vor dem CCH-Gebäude in Hamburg"/>
</figure>
    <p>
  Unter dem Motto "Unlocked" findet die 37. Ausgabe des Chaos Communication Congress wieder als Präsenzveranstaltung am gewohnten Ort in Hamburg statt. Als eine der grössten Veranstaltungen dieser Art bietet der alljährliche Congress ungefähr 16.000 Hacker*innen die Gelegenheit, sich zu treffen, zu vernetzen und ihre Lieblingsthemen in Gesprächsrunden, Workshops und Zusammenkünften zu diskutieren. Beim 37C3 ist für alle etwas dabei, also komm und werde Teil des diesjährigen Congress!
</p>
    
    <p>
    Dieses Jahr spielt die Free Software Foundation Europe eine aktive Rolle beim 37C3 als Teil des Gemeinschaftsbereichs von "Bits &amp; Bäume". Gemeinsam werden wir einen Raum bieten für Fans von Freier Software, für Chaos-people und für alle, die in Kontakt kommen wollen und sich über Freie Software austauschen möchten.
    </p>
    
    <p>
    enn dir Nachhaltigkeit am Herzen liegt, komm vorbei und lass dir erklären wie <a href="/freesoftware/sustainability/">Freie Software zu einer "grüneren" Gesellschaft beiträgt</a>. Wir freuen uns ausserdem, dieses Jahr den neuen Themenstrang "Nachhaltigkeit &amp; Klimagerechtigkeit" ankündigen zu können. Zusammen mit Freifunk, Fiff und vielen anderen ist die FSFE Teil des verantwortlichen Content Teams. Wir freuen uns auf deine Beiträge zum Thema Freie Software und Nachhaltigkeit beim 37C3! Die Einreichungsfirst des <a href="https://content.events.ccc.de/cfp/37c3/index.de.html">"Call for Participation"</a> endet am 11. November.
    </p>
    
    <p>
    An unserem Stand gibt es aber noch einiges mehr zu entdecken über Freie Software und die Aktivitäten der FSFE.
Zum Beispiel Live-Gesang, jeden Abend um 19:00 Uhr. Was wir singen? Den berühmten <a href="https://www.gnu.org/music/free-software-song.html">Free Software Song</a>. Wir können es kaum erwarten, ihn mit dir zu singen!
    </p>
    
    <p>Lass uns beim 37C3 der Freien Software eine Bühne bieten und <a href="https://survey.fsfe.org/index.php/134141">komm zum FSFE-Stand</a> und zu unseren Gesprächsrunden und Workshops!</p>
    
  </body-complete>
    <image url="https://pics.fsfe.org/uploads/medium/bc/59/957b2b627d45f58959f33c9de46a.png" alt="Die Rakete 'Fairydust' vor dem CCH-Gebäude in Hamburg"/>
    <link>/news/2023/news-20231106-01.html</link>
    <tags>
	 <tag key="front-page"/>
	 <tag key="ccc">37C3</tag>
	</tags>
    <discussion href="https://community.fsfe.org/t/1094"/>
  </news>
</newsset>
