<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<!-- ***************************************************** -->
<!-- This file has been automatically generated.           -->
<!-- Please do not modify it, and do not commit it to git. -->
<!-- ***************************************************** -->

<newsset>
  <news date="2023-09-21">
    <title>Souveräner Arbeitsplatz openDesk: Bundesministerium des Inneren gibt Auskunft</title>
    <body>
      <p>Das deutsche Bundesministerium des Inneren und für Heimat (BMI) und 
der öffentliche IT-Dienstleister Dataport arbeiten an 
Verwaltungs-Arbeitsumgebungen, die digitale Souveränität ermöglichen 
sollen. Doch sind beide Produkte Freie Software? Wie hängen sie 
zusammen? Wir haben beim BMI nachgefragt und veröffentlichen hier die 
Antworten.</p>
    </body>
    <body-complete>

<h1>Souveräner Arbeitsplatz openDesk: Bundesministerium des Inneren gibt Auskunft</h1>

<p>Das deutsche Bundesministerium des Inneren und für Heimat (BMI) und 
der öffentliche IT-Dienstleister Dataport arbeiten an 
Verwaltungs-Arbeitsumgebungen, die digitale Souveränität ermöglichen 
sollen. Doch sind beide Produkte Freie Software? Wie hängen sie 
zusammen? Wir haben beim BMI nachgefragt und veröffentlichen hier die 
Antworten.</p> 


<figure class="no-border">
  <img src="https://pics.fsfe.org/uploads/medium/80/55/3fc43813d932a3a95f7a233e2f76.png" alt="Image showing a computer with Dataport's dPhoenixSuite on it"/>
</figure>

<p>Im Juni hatte die Free Software Foundation Europe (FSFE) dem BMI einen 
Fragenkatalog zu dessen „Souveränem Arbeitsplatz“ übersendet. <a href="/news/2023/news-20230606-01.html">Unsere 
Fragen</a> thematisierten das Verhältnis des BMI-Arbeitsplatzes zur 
dPhoenixSuite der norddeutschen Anstalt öffentlichen Rechts Dataport, 
die Finanzierung beider Projekte und die Verfügbarkeit der jeweiligen 
Quellcodes.</p>

<h3>Neue Entwicklungen: openDesk-Code verfügbar, dPhoenixSuite nach wie vor proprietär</h3> 

<p>Einige Wochen später veröffentlichte das BMI den ersten Quellcode 
seiner Arbeitsplatz-Suite als Freie Software auf openCoDE, dem 
Code-Repository der öffentlichen Verwaltung. Der umfangreichen 
Dokumentation zufolge handelt es sich bei der Veröffentlichung um eine 
Alpha-Version, während das erste einsatzfähige Release noch in diesem 
Jahr geplant ist. In der Dokumentation wird angekündigt, dass die Suite 
vollständig unter Freie-Software-Lizenzen stehen soll. Als Module 
werden unter anderem Univention Corporate Server, Collabora Online, 
Nextcloud, OpenProject, XWiki, Jitsi und den Matrix-Client Element zum 
Einsatz kommen. Die Erweiterbarkeit durch neue und alternative Module 
ist geplant. Seit wenigen Wochen firmiert die Suite unter dem Namen 
„openDesk“. Ab 2024 sollen die Koordination und Steuerung von openDesk 
vollständig an das Zentrum für Digitale Souveränität (ZenDiS GmbH) 
übergeben werden. Das ZenDiS war Ende 2022 in Alleineignerschaft der 
Bundesregierung gegründet worden, um die Initiativen der 
Bundesregierung für digitale Souveränität zu bündeln.</p> 

<p>Anders als das BMI hat Dataport den Quellcode seiner 
Arbeitsplatz-Suite bis heute nicht veröffentlicht. Die dPhoenixSuite 
enthält zahlreiche Freie-Software-Komponenten und wird als „Open 
Source“, „basierend auf Open Source“ und „digital souverän“ beworben. 
So entsteht der falsche Eindruck, es handele sich bei der dPhoenixSuite 
um Freie Software. Dataport hat bisher nichts getan, um diesen Eindruck 
zu korrigieren oder um die Suite tatsächlich als Freie Software 
verfügbar zu machen.</p>

<h3>BMI: Dataport arbeitet intensiv an openDesk mit</h3> 

<p>Mittlerweile liegt der FSFE das Antwortschreiben des BMI vor.
Darin wird deutlich, dass Dataport bei der Entwicklung von openDesk 
eine wichtige Rolle zukommt, vor allem beim Architekturdesign und bei 
der operativen Entwicklung des Produkts, und dafür öffentliche Gelder 
des BMI erhält. Allein im Jahr 2023 sind BMI-Haushaltsmittel von 21,6 
Mio. Euro für openDesk eingeplant. Welcher Anteil davon an Dataport 
weitergereicht wird, bleibt aber unklar. Intransparent ist auch, 
welcher Teil der Mittel tatsächlich bei den Unternehmen ankommt, die 
die Entwicklung und Integration der verwendeten Module vorantreiben.</p> 

<p>Dem BMI zufolge gibt es Überschneidungen zwischen openDesk und der 
älteren dPhoenixSuite, die vor allem die Architektur von openDesk 
beeinflusst habe. Doch betont das Ministerium die Eigenständigkeit 
seiner openDesk-Suite: „Der Souveräne Arbeitsplatz baut eine eigene 
Architektur auf. […] Der Souveräne Arbeitsplatz ist ein eigenständiges 
Projekt. […] Inwieweit sich Dataport mit der dPhoenixSuite daran 
orientiert, obliegt Dataport.“ In welchem Ausmaß dPhoenix-Code in 
openDesk eingeflossen ist, legt das BMI nicht offen. Nach eigener 
Aussage hat das Ministerium keinen Einfluss auf Dataport genommen, um 
die dPhoenixSuite ebenfalls als Freie Software verfügbar zu machen.</p> 

<p><a href="https://download.fsfe.org/policy/Dataport_BMI_answers.pdf">Das vollständige Antwortschreiben des BMI ist hier zu finden.</a></p>

<h3>Dataport muss Farbe bekennen</h3> 

<p>Bisher verwies Dataport bei Nachfragen zum dPhoenixSuite-Code 
einerseits auf den Quellcode der enthaltenen Module und andererseits 
auf das openDesk-Projekt des BMI und dessen geplanter Veröffentlichung 
auf openCoDE. Die Antworten des BMI verdeutlichen einmal mehr: Trotz 
einiger Gemeinsamkeiten und organisatorischer Verflechtungen sind die 
dPhoenixSuite und openDesk zwei unterschiedliche Produkte. Dataport 
kann nicht länger dem BMI die Verantwortung für die Veröffentlichung 
des eigenen Quellcodes zuschieben, sondern muss Farbe bekennen: Soll 
die dPhoenixSuite tatsächlich ein digital souveräner Arbeitsplatz für 
öffentliche Verwaltungen sein? Dann sollte Dataport den vollständigen 
dPhoenix-Code endlich unter eine Freie-Software-Lizenz stellen und 
zugänglich machen – idealerweise compliant zur 
openDesk-Referenzimplementierung und nicht als Konkurrenzprodukt.</p>

<p>Im Antwortschreiben des BMI findet sich allerdings ein Hinweis auf 
proprietäre Komponenten der dPhoenixSuite. Falls Dataport an seiner 
proprietären Strategie festhält und falls die Suite tatsächlich 
proprietären Code enthält, sollte sie nicht länger mit den 
irreführenden Begriffen „digital souverän“ und „Open Source“ beworben 
werden. In diesem Fall sollte Dataport seine vorherige irreführende 
Kommunikation korrigieren und auf seiner Webseite klarstellen, dass die 
Suite nicht Freie Software ist, um jeden Eindruck von Open-Washing zu 
vermeiden.</p>

<h3>openDesk braucht Transparenz und Effizienz</h3> 

<p>Rund um den Arbeitsplatz openDesk, seine Finanzierung und seine 
Verbindungen zur dPhoenixSuite sorgen die BMI-Antworten nur teilweise 
für die nötige Transparenz. Die Veröffentlichung des openDesk-Codes und 
seine offene Entwicklung auf openCoDE sind aber wichtige Schritte in 
die richtige Richtung. Auch die dortigen Ankündigungen zur Zukunft des 
Projekts geben Anlass zu vorsichtigem Optimismus hinsichtlich der 
zeitnahen Verfügbarkeit eines vollwertigen 
Freie-Software-Arbeitsplatzes für Verwaltungen.</p> 	

<p>Das BMI und ZenDiS sollten nun nicht nur die Entwicklung von 
openDesk, sondern auch die Governance des Projektes transparent und für 
die Öffentlichkeit nachvollziehbar gestalten – eine Voraussetzung 
dafür, dass openDesk in öffentlichen Behörden auf Vertrauen und 
Akzeptanz trifft. Transparenz ist auch der einzige Weg um 
sicherzustellen, dass öffentliche Gelder für openDesk effizient 
eingesetzt werden und tatsächlich in die Entwicklung Freier Software 
fließen.</p> 

<p>Die FSFE hat kürzlich <a href="/news/2023/news-20230829-01.html">die deutsche Regierung aufgefordert, 
die Mittel für Freie Software zu erhöhen, anstatt sie zu kürzen</a>, wie es derzeit im 
Haushalt 2024 vorgesehen ist. Da openDesk ein wichtiges Projekt im 
Bereich digitaler Souveränität in dieser Legislaturperiode ist, muss 
das Budget dafür erhöht werden, und dieses Geld sollte für die 
tatsächliche Entwicklung Freier Software, die Implementierung von 
Funktionen, die Maintenance und die Integration der Module verwendet 
werden. Das BMI muss den organisatorischen Aufbau des ZenDiS endlich 
zur Priorität machen und dadurch Freie-Software-Projekte für die 
öffentliche Verwaltung langfristig absichern.</p> 

<p><strong>Die FSFE wird die Entwicklungen rund um openDesk und die 
dPhoenixSuite weiter beobachten. Wer dazu mit relevanten Informationen 
beizutragen vermag, <a href="/about/contact.html">kann diese gerne mit uns 
teilen</a>.</strong></p>


<h3>Freie Software und „Public Money? Public Code!”</h3> 
<p>Freie Software gibt allen das Recht, Programme für jeden Zweck zu verwenden, 
zu verstehen, zu verbreiten und zu verbessern. Durch diese Freiheiten 
müssen ähnliche Programme nicht komplett neu programmiert werden und 
dank transparenter Prozesse muss das Rad nicht ständig neu erfunden 
werden. Bei großen Projekten können Expertise und Kosten geteilt werden 
und von der Allgemeinheit bezahlte Anwendungen stehen allen zur 
Verfügung. So wird Innovation gefördert und mittel- bis langfristig 
Steuergeld gespart. Abhängigkeiten von einzelnen Anbieterinnen werden 
minimiert und Sicherheitslücken können leichter geschlossen werden. Die 
Free Software Foundation Europe fordert daher mit über 200 Organisation 
und Verwaltungen „Public Money? Public Code!“ - Wenn es sich um 
öffentliche Gelder handelt, sollte auch der Code öffentlich sein!. Mehr 
Informationen zur Initiative sind auf der <a href="https://publiccode.eu/">„Public Money? 
Public Code!” website</a> zu finden.</p> 

</body-complete>
    <image url="https://pics.fsfe.org/uploads/medium/80/55/3fc43813d932a3a95f7a233e2f76.png" alt="Image showing a computer with the dphoenix suit on it"/>
    <link>/news/2023/news-20230920-01.html</link>
    <tags>
  <tag key="front-page"/>
  <tag key="de">Germany</tag>
  <tag key="pmpc">Public Money? Public Code!</tag>
</tags>
    <discussion href="https://community.fsfe.org/t/1075"/>
  </news>
</newsset>
