<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<!-- ***************************************************** -->
<!-- This file has been automatically generated.           -->
<!-- Please do not modify it, and do not commit it to git. -->
<!-- ***************************************************** -->

<newsset>
  <news date="2024-02-14" type="podcast">
    <title>SFP#24: De status van Vrije Software met Karen Sandler en Alexander Sander</title>
    <body>
      <p>Zijn er afgelopen jaar veranderingen geweest voor Vrije Software in Europa of de VS? Hoe kijken wetgevers aan tegen Vrije Software? Wat kunnen we doen om softwarevrijheid te steunen? Karen Sandler en Alexander Sander zijn actief in de Vrije Softwarebeweging en delen hun inzichten over de huidige status van Vrije Software in onze samenleving.
</p>
    </body>
    <body-complete>

<h1>SFP#24: De status van Vrije Software met Karen Sandler en Alexander Sander</h1>

<p>Zijn er afgelopen jaar veranderingen geweest voor Vrije Software in Europa of de VS? Hoe kijken wetgevers aan tegen Vrije Software? Wat kunnen we doen om softwarevrijheid te steunen? Karen Sandler en Alexander Sander zijn actief in de Vrije Softwarebeweging en delen hun inzichten over de huidige status van Vrije Software in onze samenleving.
</p>

<audio-player/>

<p>Karen Sandler is de uitvoerend directeur van de <a href="https://sfconservancy.org/">Software Freedom Conservancy</a> en heeft een achtergrond in recht en ingenieurswezen. Onze tweede gast van deze aflevering is FSFE's senior beleidsadviseur Alexander Sander. In zijn werk richt Alex zich op beleidsonderwerpen en verhoogt altijd de status van Vrije Software binnen Europa. In het afgelopen jaar heeft hij vele besluitvormers in Europa ontmoet, zoals leden van het Europees Parlement (MEP's) en autoriteiten van de Europese Commissie en Raad, om te praten over Vrije Software, bijvoorbeeld in relatie tot de Verordening Kunstmatige Intelligentie (AI Act), de Verordening Cyberveerkracht (CRA) en de Richtlijn Productaansprakelijkheid (PLD).</p>

<p>Tegelijkertijd heeft, aan de andere kant van de oceaan, de Software Freedom Conservancy <a href="https://sfconservancy.org/news/2023/dec/06/sfc-amicus-curiae-in-dmca-suit/">met een brede alliantie</a> gewerkt om te pleiten voor het recht op reparatie.</p>

<p>In het kort: er is veel gebeurd in het afgelopen jaar. Gelukkig zijn Alex en Karen hier om met onze gastvrouw Bonnie te praten over de huidige situatie en wat we nog moeten doen voor softwarevrijheid. Leer meer over de staat van Vrije Software met Alex en Karen en kom er achter hoe u kunt bijdragen aan softwarevrijheid.</p>

<p>Dit is de perfecte aflevering voor iedereen die een snelle samenvatting van het afgelopen jaar nodig heeft. Laten we beginnen met softwarevrijheid!</p>


<p>Aantekeningen bij de voorstelling</p>

<ul>https://pics.fsfe.org/uploads/small/13/04/1eca3b91f7d5d338f8f2c6876d6c.png
	<li><a href="https://sfconservancy.org/">Software Freedom Conservancy</a></li>
	<li><a href="https://sfconservancy.org/news/2023/dec/06/sfc-amicus-curiae-in-dmca-suit/">"Amicus curiae brief": SFC neemt deel aan amicus curiae in Green versus Ministerie van Justitie</a></li>
	<li><a href="https://sfconservancy.org/usethesource/">Gebruik de bron</a></li>
	<li><a href="https://sfconservancy.org/casts/the-corresponding-source/">Software Freedom Conservancy Podcast</a> met Karen Sandler</li>
	<li><a href="/news/2023/news-20230824-01.html">Aansprakelijkheid, interoperabiliteit en Vrije Software in de EU: wat we verwachten</a></li>
	<li><a href="/news/2022/news-20221206-01.html">Ambities in EU-verklaring over digitale rechten en principes schieten tekort</a></li>
	<li><a href="https://publiccode.eu/en/">"Publiek Geld? Publieke Code!"</a></li>
	<li><a href="https://wiki.fsfe.org/Activities/ContactingAdministrationsForPMPC">"Publiek Geld? Publieke Code!": neem contact op met uw lokale openbare lichamen</a></li>
	<li><a href="/activities/">FSFE's activiteiten en hoe u mee kunt doen met ons werk voor softwarevrijheid</a></li>
	<li><a href="https://fosdem.org/2024/schedule/track/legal/">FOSDEM-ontwikkelruimte voor juridische en beleidskwesties</a></li>
	<li><a href="https://valetudo.cloud/">Valetudo: bevrijd uw robotstofzuiger</a></li>
	<li><a href="https://dedalo.dev/">Dédalo: cultureel erfgoedarchieven beheren</a></li>
	<li><a href="https://mujerymemoria.org/web/">Mujer y memoria</a></li>
</ul>

<p>Als u deze aflevering leuk vond en ons wil steunen met ons voortdurende werk voor softwarevrijheid, help ons dan alstublieft met een <fsfe-cd-donate-link>donatie</fsfe-cd-donate-link>.</p>

</body-complete>
    <image url="https://pics.fsfe.org/uploads/medium/57/5c/2f71f1b5d3d8d3f1d9ccc35341d8.png" alt="Samenvoeging van de deelafbeeldingen van Alexander Sander en Karen Sandler over waarom zij van Vrije Software houden"/>
    <link>/news/podcast/episode-24.html</link>
    <tags>
<tag key="front-page"/>
<tag key="podcast">Software Freedom Podcast</tag>
<tag key="european-union">Europese Unie</tag>
<tag key="policy">Europees publiek beleid</tag>
<tag key="AI">Kunstmatige intelligentie</tag>

</tags>
    <podcast>
<subtitle>De staat van Vrije Software met Karen Sandler en Alexander Sander</subtitle>
<duration>40:50</duration>
<episode>24</episode> <!-- number of episode -->
<!-- OPUS -->
<opus>
<url>https://download.fsfe.org/audio/podcast/SFP024.opus</url>
<length>10089813</length> <!-- size of file in bytes -->
</opus>
<!-- MP3 -->
<mp3>
<url>https://download.fsfe.org/audio/podcast/SFP024.mp3</url>
<length>34297930</length> <!-- size of file in bytes -->
</mp3>
<!-- Transcript -->
<transcript>
	<url>/news/podcast/transcript/episode-24.html</url>
</transcript>
<chapters>
<chapter start="00:00">Welkom bij de podcast</chapter>
<chapter start="02:28">Interview met Karen Sandler en Alexander Sander</chapter>
<chapter start="34:42">Slotwoorden</chapter>
<chapter start="40:22">Einde</chapter>
</chapters>
</podcast>
    <discussion href="https://community.fsfe.org/t/1130"/>
  </news>
</newsset>
