<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<infoset>
  <info id="zipped-fsfs-grey">
    <name>Серая толстовка с капюшоном и замком с надписью Free Software Free Society</name>
    <description>
      <p>Серая толстовка с капюшоном и замком с небольшим логотипом Содружества спереди и надписью Free Software Free Society («Свободное ПО Свободное общество») сзади.
      </p>
    </description>
  </info>
  <info id="tshirt-fsfs-blue">
    <name>Синяя футболка с надписью Free Software Free Society и логотипом GNU</name>
    <description>
      <p>
	Синяя футболка с надписью Free Software Free Society (Свободное ПО Свободное общество) и адресом www.fsfe.org спереди и логотипом GNU, составленном из крошечных логотипов ЕФСПО, сзади.
      </p>
    </description>
  </info>
  <info id="tshirt-fsfs-orange">
    <name>Оранжевая футболка с надписью Free Software Free Society и логотипом GNU</name>
    <description>
      <p>
	Оранжевая футболка с надписью Free Software Free Society («Свободное ПО Свободное общество») и адресом www.fsfe.org спереди и логотипом GNU, составленном из крошечных логотипов ЕФСПО, сзади.
      </p>
    </description>
  </info>
  <info id="tshirt-fsfs-red">
    <name>Красная футболка с надписью Free Software Free Society и логотипом GNU</name>
    <description>
      <p>
	Красная футболка с надписью Free Software Free Society («Свободное ПО Свободное общество») и адресом www.fsfe.org спереди и логотипом GNU, составленном из крошечных логотипов ЕФСПО, сзади.
      </p>
    </description>
  </info>
  <info id="pen-analogprinter-green">
    <name>Зелёная ручка «Аналоговый принтер»</name>
    <description>
      <p>
	Аналоговый принтер характеризуется высокой совместимостью, работает на любых платформах, использует открытые стандарты и предоставляет пользователю полную свободу творчества.
      </p>
    </description>
  </info>
  <info id="pen-analogprinter-blue">
    <name>Тёмно-синяя ручка «Аналоговый принтер»</name>
    <description>
      <p>
	Аналоговый принтер характеризуется высокой совместимостью, работает на любых платформах, использует открытые стандарты и предоставляет пользователю полную свободу творчества. Поставляется в превосходном футляре.
      </p>
    </description>
  </info>
</infoset>
