<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<!-- ***************************************************** -->
<!-- This file has been automatically generated.           -->
<!-- Please do not modify it, and do not commit it to git. -->
<!-- ***************************************************** -->

<newsset>
  <news date="2022-03-10">
    <title>"I Love Free Software Day": Vrije Software
spelletjes en een SharePic-generator</title>
    <body>
      <p>Sinds 2010 heeft de Free Software Foundation Europe
jaarlijks de "I Love Free Software Day" georganiseerd. Samen
met honderden Vrije Softwareliefhebbers vierden we onze liefde voor
Vrije Software op 14 februari. Allen die hebben deelgenomen
door de "I Love Free Software Day" te vieren, willen wij hartelijk bedanken.
</p>
    </body>
    <body-complete>
<h1>"I Love Free Software Day": Vrije Software
spelletjes en een SharePic-generator</h1>
<p>Sinds 2010 heeft de Free Software Foundation Europe
jaarlijks de "I Love Free Software Day" georganiseerd. Samen
met honderden Vrije Softwareliefhebbers vierden we onze liefde voor
Vrije Software op 14 februari. Allen die hebben deelgenomen
door de "I Love Free Software Day" te vieren, willen wij hartelijk bedanken.
</p>
<p>In 2022 hebben wij hard gewerkt om iets nieuws en leuks te creëren
voor de "I Love Free Software Day" van dit jaar. Daarom hebben wij
een onderwerp voor de dag vastgesteld en ons gericht op Vrije Software-spelletjes.
Naast de speciale podcastaflevering over het Vrije Software-spel <a href="/podcast/episode-13.html">"0 A.D.: Empires
Ascendant"</a> met projectleider Stanislas Dolcini,
hebben wij een evenement georganiseerd dat gewijd is aan Vrije Software-spelletjes.
</p>
<figure>
  <img src="https://pics.fsfe.org/uploads/medium/9bf392a8fe0b6b7ee5731a2f9e97efbe.png" alt="I Love Free Software Day: logo in blauw van het spelletjes-evenement"/>
</figure>
<h3>Het "I Love Free Software Day: spelletjes-ewenement"</h3>
<p>Voor ons twee uur durende evenement heeft de Free Software Foundation Europe
vier sprekers ontvangen, die ons meenamen in de wereld van Vrije Software-spelletjes. Daarna zijn we begonnen met het spelen van het Vrije Software-spel <a href="https://veloren.net/">Veloren</a>. Onze eerste
lezing was van Justin Jacobs , de ontwikkelaar van de engine en de campagne-ontwerper van het spel <a href="https://flarerpg.org/">Flare</a>.
Onze volgende spreker was Kati Baker, met wie we de
organisatie van <a href="https://godotwildjam.com/">Godot
Wild Jams</a> ontdekten. Met Joel Uckelman leerden we over de
ontwikkeling van de game engine <a href="https://vassalengine.org/">Vassal</a>.
Tenslotte liet Forest Anderson ons kennismaken met het spel Veloren.
Er waren ongeveer 60 mensen op het evenement afgekomen; ongeveer de helft van hen voegde zich bij ons op
onze <a href="https://conf.fsfe.org">eigen
BigBlueButton</a>-instantie en de andere helft in de stream die wij
verzorgden. Voor de technische opzet van onze stream en BigBlueButton-instantie hadden we geweldige steun van onze systeemhacker Alvar Penning en onze <a href="https://wiki.fsfe.org/Teams/System-Hackers">System
Hackers</a>-coördinator Max Mehl.
</p>
<figure>
  <img src="https://pics.fsfe.org/uploads/medium/6485fb0fc9ea026e92efb49600bd9b67.jpeg" alt="Kati Baker presenteert Godot Wild Jams tijdens het  ilovefs-spelletjesevenement"/>
</figure>
<p>Wij hebben erg van het spelevenement genoten en willen graag
dank zeggen aan allen die hebben deelgenomen en het evenement hebben gesteund. De
opnames van het evenement zijn beschikbaar op onze <a href="https://media.fsfe.org">Peertube-instantie</a>
of op ons <a href="https://www.youtube.com/c/FreeSoftwareFoundationEurope">YouTube
kanaal</a>.
</p>
<h3>Toon uw liefde voor Vrije Software</h3>
<p>Voor de "I Love Free Software Day" van dit jaar hebben wij
ook wat meer creatieve manieren geïntroduceerd om uw dankbaarheid te uiten aan
de bijdragers aan Vrije Software. Daarom heeft de FSFE een reeks
nieuwe video's uitgebracht voor deze speciale dag. In de video's spreken medewerkers en
vrijwilligers hun dank uit aan verschillende Vrije Software-projecten. Zo heeft Lina Ceballos <a href="https://media.fsfe.org/w/sPVNgFumLjdtyGnTw34mZP">de Vrije Software projecten "AntennaPod" en "funkwhale" bedankt</a>
voor hun grote werk. En de penningmeester van de FSFE, Patrick Ohnewein,
heeft zijn dank uitgesproken <a href="https://media.fsfe.org/w/ivu4RA68z3BwbxG1wb5gdx">aan
allen die bijdragen</a> aan Vrije Software. Voor meer
inspirerende video's en citaten kunt u kijken op onze bijgewerkte <a href="/activities/ilovefs/whylovefs/whylovefs.html">"Waarom
zij van Vrije Software houden"</a>-pagina.
.</p>
<figure>
  <figcaption>Marlene Kietreiber bedankt het Vrije Software-project "Blender"</figcaption>
  <video width="100%" crossorigin="crossorigin" poster="https://pics.fsfe.org/uploads/medium/0025aab97e8c78b823a711c221a2aa3b.png" controls="controls">
   <source type="video/mp4; codecs=&quot;avc1.42E01E, mp4a.40.2&quot;" src="https://download.fsfe.org/campaigns/ilovefs/videos/marlene-kietreiber-short-intro.mp4"/>
    <source type="video/webm; codecs=&quot;vp9, opus&quot;" src="https://download.fsfe.org/campaigns/ilovefs/videos/marlene-kietreiber-short-intro.webm"/>
   </video>
</figure>
<p>Tenslotte, maar toch belangrijk,
heeft de FSFE samen met de systeemhacker Alvar Penning
onze eigen <a href="https://sharepic.fsfe.org/">SharePic-generator</a> gecreerd. Met dit gereedschap kan iedereen gemakkelijk een
eigen SharePic maken en die delen via de verschillende sociale mediakanalen. Laat
uw creativiteit de vrije loop en betuig uw steun aan de softwarevrijheid.
Dit zou niet mogelijk geweest zijn zonder het werk aan het SharePic-ontwerp door onze vrijwilliger Florian Snow en onze voormalige stagiaire Marlene Kietreiber.
</p>
<figure>
  <img src="https://pics.fsfe.org/uploads/big/5a087946919a989183d1551878a00412.png" alt="Sharepic voor #ilovefs door Niharika Singhal"/>
  <figcaption>Niharika Singhal toont haar liefde voor Vrije Software</figcaption>
</figure>
<h3>Onze liefde voor softwarevrijheid vieren</h3>
<p>Zoals in vorige jaren was #ilovefs de nummer één op het Fediverse-netwerk, met meer dan 47.000 vermeldingen en meer dan 20.000 gebruikers die over hun liefde voor Vrije Software hebben gepraat.</p>
<figure>
  <img src="https://pics.fsfe.org/uploads/big/1cf8f43b87f8d438785f0450b78b117b.png" alt="Fediverse: #ilovefs op nummer één"/>
  <figcaption>Fediverse: #ilovefs op nummer één</figcaption>
</figure>
<p>Mensen en organisaties hebben hun liefde voor
Vrije Software ook buiten de verschillende socialemediakanalen gevierd, zoals bijvoorbeeld O'Reilly, de uitgever van het kinderboek van Matthias Kirschner <a href="/activities/ada-zangemann/">"Ada
&amp; Zangemann"</a>, die ook heeft deelgenomen en haar liefde voor softwarevrijheid heeft gedeeld.</p>
<figure>
  <img src="https://pics.fsfe.org/uploads/medium/bd3da97c76e8c22c53ff813df9a39d43.png" alt="Uitgever O'Reilly deelt haar liefde voor softwarevrijheid"/>
  <figcaption>Uitgever O'Reilly deelt haar liefde voor softwarevrijheid</figcaption>
</figure>
<p>Een andere creatieve manier om dank en liefde uit te drukken voor
Vrije Software is gebruikt door de Duitse vereniging <a href="https://digitalcourage.de/blog/2022/i-love-free-software-day">Digitalcourage</a>.
Zij hebben een heleboel liefdesbrieven geschreven aan verschillende Vrije
Software-projecten.</p>
<figure>
  <img src="https://pics.fsfe.org/uploads/medium/ddfba11750c89925279d0d6f40eb1e56.jpg" alt="Liefdesbrieven aan Vrije Softwareprojecten, geschreven door Digitalcourage"/>
 <figcaption>Afbeelding: Markus Hamid <a href="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">cc-by
4.0</a>, Digitalcourage e.V. deelt haar liefdesbrieven aan Vrije Softwareprojecten</figcaption>
</figure>
<p>Zij zijn slechts enkele van de mensen die hun liefde voor Vrije Software op de "I Love Free Software Day" hebben getoond. Nog veel meer hebben deelgenomen door hun liefde en dankbaarheid te delen via verschillende
sociale mediakanalen.</p>
<p>Voor het geval u de kans gemist hebt om uw favoriete
project te bedanken: markeer 14 februari als "I Love Free Software Day" in uw
uw kalender voor volgend jaar. Maar denk eraan: u kunt het altijd en zonder
speciale gelegenheid uw dankbaarheid en waardering uiten. U hebt geen speciale dag nodig, want er
is daar gewoon geen verkeerd moment voor!
</p>
<p>Wij willen iedereen bedanken die betrokken was bij en bijgedragen heeft aan
aan deze dag, evenals de ontelbare ontwikkelaars, vertalers
gemeenschapsmanagers, artiesten en ieder ander die betrokken is bij Vrije
Software.
</p>
</body-complete>
    <image url="https://pics.fsfe.org/uploads/medium/bae852774f6be07c61b828856cd3b816.png" alt="Schermafbeelding van het Veloren spel"/>
    <link>/news/2022/news-20220310-01.html</link>
    <tags>
    <tag key="front-page"/>
    <tag key="ilovefs">I Love Free Software</tag>
    <tag key="ilovefs-report">Ik Hou Van Vrije Software Rapport</tag>
  </tags>
    <discussion href="https://community.fsfe.org/t/815"/>
  </news>
</newsset>
