<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<!-- ***************************************************** -->
<!-- This file has been automatically generated.           -->
<!-- Please do not modify it, and do not commit it to git. -->
<!-- ***************************************************** -->

<newsset>
  <news date="2022-06-28">
    <title>La Grecia sta per assicurare la Libertà del Router ma esclude la fibra</title>
    <body>
      <p>
La Grecia ha fatto un passo in avanti per assicurare la Libertà del 
Router, ma le autorità di regolamentazione stanno escludendo dalla 
legislazione le connessioni in fibra (FTTH). Una coalizione di 
organizzazioni, alleati con la FSFE, chiede ora che i legislatori 
riconsiderino questa posizione e salvaguardino così la libertà di tutti 
gli utenti.
</p>
    </body>
    <body-complete>

<h1 id="greece-about-to-secure-router-freedom-but-leaves-fiber-out">La Grecia sta per assicurare la Libertà del Router ma esclude la fibra</h1>

<p>
La Grecia ha fatto un passo in avanti per assicurare la Libertà del 
Router, ma le autorità di regolamentazione stanno escludendo dalla 
legislazione le connessioni in fibra (FTTH). Una coalizione di 
organizzazioni, alleati con la FSFE, chiede ora che i legislatori 
riconsiderino questa posizione e salvaguardino così la libertà di tutti 
gli utenti.
</p>

<p>
Dal 2021, il <a href="/news/2021/news-20210505-01.html">processo di 
regolamentazione</a> che definisce il punto terminale di rete (NTP, 
Network Termination Point) è stato effettuato in Grecia dalla 
Commissione per le Telecomunicazioni e Poste ellenica <a href="https://www.eett.gr/">(EETT)</a>. Definire l'NTP è necessario per 
determinare se gli utenti hanno il diritto di scegliere il proprio 
router e modem o se i loro provider di servizi Internet (ISP, Internet 
Service Provider) hanno l'ultima parola sulle apparecchiature di rete.
</p>

<p>
Nell'aprile del 2022, abbiamo apprezzato che l'autorità di 
regolamentazione greca abbia proposto una legislazione che 
salvaguardasse la Libertà del Router delle reti classiche, come la DSL e 
la coassiale. Questo è un balzo in avanti nella tutela dei diritti dei 
consumatori. Tuttavia, nella stessa proposta, EETT ha esplicitamente 
escluso le connessioni in fibra (FTTH), una decisione che può 
potenzialmente incidere negativamente sui diritti degli utenti finali. 
La regolamentazione proposta fissa l'NTP per le connessioni in fibra in 
una posizione che renderebbe l'apparecchiatura terminale ottica parte 
delle reti degli ISP, rendendo così le apparecchiature di accesso alla 
rete domestica di proprietà dell'ISP.
</p>

<p>La FSFE ha aiutato una coalizione di organizzazioni a rispondere alla <a href="https://www.eett.gr/opencms/opencms/admin_EN/News/news_0611.html">consultazione 
pubblica</a> della EETT, supportando l'autorità di regolamentazione 
nell'attuare la Libertà del Router per tutti i tipi di connessione 
Internet, inclusa l'FTTH.
</p>

<figure>
  <img src="https://pics.fsfe.org/uploads/big/6d6922a13499024cacf5c0872f0a65df.png" alt="Una presa del telefono e un router mostrano dove può essere fissato l'NTP"/>
  <figcaption>Il punto terminale di rete dovrebbe essere il punto fisico passivo (A).
  </figcaption>
</figure>

<h2 id="why-securing-router-freedom-for-fiber-is-a-must">Perché è doveroso garantire la Libertà del Router per la fibra</h2>

<p>Con il sostegno dei dati empirici raccolti dal nostro <a href="https://survey.fsfe.org/index.php/628449">sondaggio sulla Libertà 
del Router</a>, abbiamo dimostrato nella <a href="https://download.fsfe.org/routers/fsfe-eett-ntp1-en.pdf">nostra 
presentazione</a> che definire l'NTP nel punto passivo anche per la 
fibra rappresenta la migliore e unica soluzione normativa a prova di 
futuro che raggiunge un equilibrio tra la protezione dei consumatori, 
l'equa concorrenza dei mercati delle apparecchiature terminali, la 
privacy e la sicurezza, e si ottiene in questo modo la sostenibilità del 
settore delle telecomunicazioni.</p>

<p>Per quanto riguarda l'FTTH, le risposte del sondaggio riportano le seguenti problematiche:</p>

<ul>
  <li>
    <strong>Dispositivi proprietari</strong>. I dispositivi ONT (Optical 
    Network Terminal, terminale ottico di rete) sono generalmente 
    proprietari e di proprietà degli ISP. Gli utenti finali non possono 
    quindi ispezionare il codice sorgente dei driver e del firmware in 
    esecuzione sui dispositivi, aumentando il livello di insicurezza e 
    di incertezza su quali funzioni il dispositivo sta eseguendo.</li>
  <li>
    <strong>Mercato ONT poco sviluppato</strong>. Il mercato degli ONT 
    non si è ancora sviluppato in Europa. I dispositivi ONT non sono 
    facilmente disponibili nei negozi al dettaglio e le alternative non 
    sono apertamente disponibili. Ci sono router che hanno l'ONT 
    integrato, ma queste alternative sono attualmente "semi-chiuse", e 
    hanno firmware proprietario.</li>
  <li>
    <strong>Ostacoli tecnici e commerciali illegittimi</strong>. Anche 
    nei paesi in cui la libera scelta delle apparecchiature terminali è 
    ormai consolidata – come in Germania e nei Paesi Bassi – gli ISP 
    impongono ugualmente diversi ostacoli per forzare l'utilizzo delle 
    proprie apparecchiature agli utenti finali. All'interno di queste 
    giurisdizioni, le topologie di rete consentirebbero il collegamento 
    di apparecchiature personali senza significativi problemi tecnici, 
    ma gli ISP rendono macchinoso sostituire i loro terminali evitando 
    di fornendo i dati per il login o altre credenziali di accesso, non 
    offrendo supporto tecnico per la rete e minacciando gli utenti 
    finali di cessare il contratto. Questi ostacoli scoraggiano gli 
    utenti finali dall'utilizzare le proprie attrezzature e sono in 
    flagrante inottemperanza delle leggi sulle telecomunicazioni.</li>
</ul>

<h2 id="router-freedom-striking-a-balance-between-isps-and-end-users-interests">Libertà del Router: un equilibrio tra gli interessi degli ISP e quelli degli utenti finali</h2>

<p>
Determinare la posizione dell'NTP ha conseguenze dirette sugli interessi 
divergenti degli utenti finali e degli ISP. Mentre i principali ISP 
cercano di coprire i loro ingenti investimenti nella realizzazione di 
reti di nuova generazione, gli utenti finali soffrono di pratiche 
commerciali che limitano il loro legittimo diritto all'esercizio delle 
libertà digitali. Abbiamo pertanto esortato EETT a salvaguardare gli 
interessi degli utenti finali controbilanciando le argomentazioni molto 
restrittive degli ISP sulla sicurezza dei dispositivi e l'integrità 
della rete con le reali necessità tecnologiche incontrate nella pratica.
</p>

<p>Guardando indietro nella storia, l'approccio adottato dagli operatori 
delle telecomunicazioni segue sempre lo stesso schema quando emergono 
nuove tecnologie. Dal 2001 sperimentiamo questo schema argomentativo da 
parte degli ISP. <a href="/news/2020/news-20200302-01.html">La sicurezza 
e l'integrità della rete sono “capri espiatori”</a> per tutte le 
tecnologie emergenti per le quali gli utenti finali potrebbero avere 
livelli di libertà più elevati. Le stesse condotte e argomentazioni 
restrittive utilizzate per limitare la libera scelta delle 
apparecchiature terminali per le reti in fibra sono state utilizzate in 
precedenza quando sono state definite le tecnologie DSL e coassiali. 
Tuttavia, come dimostrano i nostri dati, le preoccupazioni degli ISP non 
hanno riscontro nella realtà, poiché il numero di disservizi causati 
dagli utenti finali è praticamente insignificante. Questa situazione 
mostra chiaramente che non vi è alcuna <a href="/news/2020/news-20200601-01.html">oggettiva necessità 
tecnologica</a> per escludere l'FTTH dalla posizione standard passiva 
dell'NTP.
</p>

<p>
I diritti digitali non dovrebbero essere compromessi solo perché un 
prodotto, il terminale ottico di rete, non è ancora ampiamente 
disponibile sul mercato. Mantenere il punto terminale della rete nel 
punto fisico passivo per le reti in fibra assicurerà dal punto di vista 
legale l'utilizzo delle proprie attrezzature da parte delle persone. 
Garantire il diritto alla Libertà del Router nelle reti di nuova 
generazione promuoverà l'innovazione nel mercato delle apparecchiature 
terminali.
</p>

<figure class="no-border">
  <a href="https://pics.fsfe.org/uploads/big/d77d9c6c1dd67bde4691263433e0448a.png">
    <img src="https://pics.fsfe.org/uploads/medium/d77d9c6c1dd67bde4691263433e0448a.png" alt="Quattro benefici della Libertà del Router. #1. Scegli il tuo router. Il dispositivo fornito dal tuo provider Internet non deve essere l'unica opzione. #2 Connessione Internet sicura. I router trasmettono dati personali. Alcune apparecchiature offrono una privacy migliore. Stabilisci il livello di sicurezza che desideri. #3. Aggiorna il tuo ruoter. Aumenta la velocità e la copertura del tuo router. Rendilo compatibile con i tuoi dispositivi. Configura, migliora e ripara il tuo router. Devi poter controllare le sue prestazioni. #4. Evita un monopolio del router. Se puoi utilizzare solo il dispositivo fornito da una singola azienda, potresti avere minore sicurezza o facilità d’uso. E non avrai alternative. Ottieni il massimo dalle innovazioni nel mercato dei router."/>
  </a>
</figure>

<h2 id="supporting-router-freedom-for-all-types-of-network-connections-in-greece">Sostenere la Libertà del Router per tutti i tipi di connessioni di rete in Grecia</h2>

<p>
Come abbiamo scritto nella nostra presentazione, più del 90% degli 
intervistati del sondaggio ha manifestato il sostegno per le politiche 
normative che salvaguardano il diritto di scegliere e utilizzare il 
proprio router e modem.
</p>

<p>
Le reti in fibra sono le connessioni del futuro. L'EETT ha preso una 
posizione coraggiosa nell'impostare la posizione dell'NTP nel punto 
passivo per le reti classiche, ma vogliamo ribadire la necessità di 
garantire la libera scelta delle apparecchiature terminali per le 
tecnologie emergenti e di prossima generazione. Gli utenti finali 
riconoscono la necessità di mantenere una connessione Internet 
affidabile, aperta e sicura. Permettere loro di scegliere e utilizzare 
le proprie apparecchiature è un passo fondamentale in questa direzione.
</p>

<p>Il nuovo giro della consultazione pubblica sulla definizione del punto 
terminale della rete si è concluso a giugno 2022. La nostra posizione <a href="https://download.fsfe.org/routers/fsfe-eett-ntp1-en.pdf">(inglese)</a>, <a href="https://download.fsfe.org/routers/fsfe-eett-ntp1-el.pdf">(greco)</a> 
è stata anche sostenuta dai principali esponenti nel settore dei diritti 
digitali, della protezione dei consumatori e della rappresentanza 
aziendale:
</p>

<ul>
  <li><a href="https://vtke.eu/">Alleanza del produttori delle apparecchiature terminali per le telecomunicazioni (VTKE)</a></li>
  <li><a href="https://www.greeklug.gr/el/">GreekLUG</a></li>
  <li><a href="http://www.kepka.org/">Centro Protezione Consumatori (KEPKA)</a></li>
  <li><a href="https://www.homodigitalis.gr/">Homo Digitalis</a></li>
  <li><a href="https://gfoss.eu/">Open Technologies Alliance (GFOSS)</a> </li>
  <li><a href="https://www.sarantaporo.gr/">Sarantoporo.gr - Community Wireless Network</a> </li>
</ul>


<h2 id="the-router-freedom-initiative">L'iniziativa "Libertà del Router"</h2>

<p>
  La <a href="/activities/routers/routers.html">Libertà del 
  Router</a> è il diritto per il quale i consumatori di qualsiasi ISP 
  devono essere in grado di scegliere e utilizzare propri modem e router 
  invece delle apparecchiature fornite dall'ISP. Dal 2013, la Free 
  Software Foundation Europe è stata impegnata con successo con la 
  Libertà del Router, promuovendo la libertà degli utenti finali in 
  molti paesi europei. Partecipa con noi e scopri i diversi modi per <a href="/news/2021/news-20210330-01.html">contribuire</a>. <a href="https://my.fsfe.org/donate">Prendi in considerazione di 
  diventare un donatore</a>; aiuterai a rendere possibile il nostro 
  impegno professionale e a lungo termine nella difesa del diritto delle 
  persone a controllare la tecnologia.</p>

</body-complete>
    <image url="https://pics.fsfe.org/uploads/medium/83e87e4eebc7b37b8148559b653ecca6.png" alt="Una presa del telefono e un router mostrano dove può essere fissato l'NTP"/>
    <link>/news/2022/news-20220628-01.html</link>
    <tags>
  <tag key="front-page"/>
  <tag key="gr">Grecia</tag>
  <tag key="routers">Libertà del Router</tag>
</tags>
    <discussion href="https://community.fsfe.org/t/871"/>
  </news>
</newsset>
