<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<!-- ***************************************************** -->
<!-- This file has been automatically generated.           -->
<!-- Please do not modify it, and do not commit it to git. -->
<!-- ***************************************************** -->

<newsset>
  <news date="2024-03-21">
    <title>Militons ensemble pour les Logiciels Libres lors des élections européennes</title>
    <body>
      <p>
Les citoyens européens iront aux urnes du 6 au 9 juin 2024 pour choisir
leurs prochains représentants au Parlement européen. Alors que la campagne
s'intensifie, il est important de s'activer et de s'assurer que la Liberté du
Logiciel fasse partie du débat politique plus large. Comment pouvez-vous
y parvenir ? Trouvez des conseils pratiques sur la manière de plaider en
faveur des Logiciels Libres dans les mois qui viennent !
</p>
    </body>
    <body-complete>
<h1>Militons ensemble pour les Logiciels Libres lors des élections européennes</h1>

<p>
Les citoyens européens iront aux urnes du 6 au 9 juin 2024 pour choisir
leurs prochains représentants au Parlement européen. Alors que la campagne
s'intensifie, il est important de s'activer et de s'assurer que la Liberté du
Logiciel fasse partie du débat politique plus large. Comment pouvez-vous
y parvenir ? Trouvez des conseils pratiques sur la manière de plaider en
faveur des Logiciels Libres dans les mois qui viennent !
</p>

<figure>
  <img src="https://pics.fsfe.org/uploads/medium/52/3a/970a16ed77991bb4172d382088d6.jpeg" alt="Illustration faite avec un ordinateur montrant le parlement de la ville avec des personnes et des bâtiments autour"/>
  </figure>
  
<p>
Tous les cinq ans, les citoyens européens élisent leurs représentants au
Parlement européen, seule institution de l'UE à être directement élue. Ces
représentants façonnent la nouvelle législation de l'UE et décident comment
est dépensé l'argent des contribuables. La campagne électorale a commencé et
des candidats organisent et participent à différentes manifestations à
travers toute l'Europe pour écouter les demandes des citoyens. Les
programmes électoraux sont souvent écrits au cours de ces évènements, avec
vos contributions. Soyez actif et demandez à vos candidats leur position au
sujet des Logiciels Libres (également appelés Open Source).
</p>

<h3>Découvrez vos candidats et leurs évènements</h3>
<p>
La première étape pour lancer le débat est l'identification de vos
candidats locaux aux élections européennes. Vous pouvez consulter
les sites web des partis politiques et institutions pour trouver les
candidats à l'élection dans votre région. S'ils sont élus, ce sont eux
qui vous représentent suivant votre lieu de résidence et ont un contact
plus direct avec leurs constituants. À l'approche des élections, des
tables rondes, stands électoraux et débats avec les candidats seront
organisés. Pour les trouver, n'oubliez pas aussi de consulter les
comptes des candidats sur les réseaux sociaux.
</p> 

<p>
Sollicitez également des recommandations de la part des <a href="https://wiki.fsfe.org/LocalGroups/">communautés et groupes
locaux de promotion des Logiciels Libres</a>, qui pourraient
participer ou organiser des réunions liées aux élections européennes.
</p> 

<h3>Parlez à vos candidats</h3>
<p>
Une fois que vous avez trouvé un moyen de parler à vos candidats, vous
pouvez lancer le conversation en commençant par <a href="/freesoftware/">les bases</a>. Si vous ne trouvez aucun évènement
dans votre région, vous pouvez directement demander un rencontre aux
candidats, ou vous pouvez proposer aux communautés et groupes locaux
d'en organiser un ! Demandez aux candidats s'ils savent <a href="/freesoftware/">ce que sont Les Logiciels libres et dites leur
pourquoi ils sont importants</a> pour une société démocratique. Si vous
ne pouvez pas vous rendre à un évènement ou rencontrer le candidat en
personne, vous pouvez également écrire un courriel à votre candidat
local et demander sa position sur le Logiciel Libre.
</p>

<p>
Le Logiciel Libre est un sujet important lorsqu'il s'agit des
administrations publiques. Vous pouvez utiliser les arguments suivants
afin d'expliquer pourquoi :
</p>
<ul>
<li>
Les Logiciels Libres, grâce aux quatre libertés, permettent aux
administrations publiques de prendre le contrôle de leur infrastructure
numérique. L'utilisation des Logiciels Libres dans les administrations
publiques est une condition préalable pour atteindre la souveraineté
numérique et cruciale pour une société numérique résiliente,
particulièrement en temps de crise.
</li>
<li>
Les licences libres de logiciels aident les administrations publiques à
éviter d'être dépendantes et captives de leurs fournisseurs, ce qui
entraverait la concurrence et l'innovation.
</li>
<li>
Les Logiciels Libres garantissent que le code source est accessible de
manière à ce que les failles de sécurité puissent être fixées sans dépendre
d'un seul fournisseur de services.
</li>
</ul>  
<p/>
 <blockquote>
 <p>Mentionnez l'initiative <a href="https://publiccode.eu/fr/">« Argent Public ? Code Public ! »</a> de la FSFE et demandez aux candidats leur position sur
 le sujet. Rendez leurs réponses publiques pour aider les autres personnes
 dans  l'UE à comprendre la position des candidats au sujet des Logiciels
 Libres.</p>
 <p>Vous pouvez également trouver <a href="/contribute/spreadtheword">des
 ressources</a> à propos des Logiciels Libres, « Argent Public ? Code Public ! »
 et d'autres sujets pertinents sur notre site web. Toutes les ressources
 peuvent être imprimées ou demandées gratuitement via notre formulaire de
 sollicitation. Ces ressources peuvent être utiles pour acquérir une
 compréhension basique et simple du Logiciel Libre et peuvent être partagées
 facilement. Utilisez-les !</p>
 <p>Trouvez plus de conseils, un modèle de courriel et un modèle de
 micromessage dans cette <a href="/activities/publiccode/get-active.html#letter-template">nouvelle page</a>
 à propos de la manière de s'impliquer lors des campagnes électorales !</p>
</blockquote>

<figure>
  <img src="https://pics.fsfe.org/uploads/original/4a/13/cfc76939fd386c51ab26a60525f5.jpg" alt="Exemple d'image à partager. Dans ce cas, il montre un visage d'homme avec la phrase « le code payé par les gens devrait être à la disposition des gens » !"/>
  </figure>
  


<h3>Soyez actif sur les réseaux sociaux</h3>
<p>
Voulez-vous utiliser les plateformes des réseaux sociaux pour amplifier votre
message et attirer un public plus large ? Partagez des contenus informatifs à
propos de Logiciel Libre, mettez en avant l'importance des standards ouverts,
et faites la promotion de politiques donnant la priorité aux libertés numériques.
Utilisez des hashtags comme #publiccode pour vous joindre aux discussions et
encourager les autres à faire de même, attirant l'attention sur l'importance
des Logiciels Libres dans le façonnement de notre société démocratique à l'âge
du numérique.
</p> 

<p>
En outre, vous pouvez utiliser notre <a href="https://sharepic.fsfe.org/#pmpc">générateur d'images à partager</a> et
partager les raisons pour lesquelles vous soutenez notre campagne « Argent Public ? Code Public ! ». Publiez vos images à partager sur les réseaux sociaux et encouragez les autres à en faire autant.
</p>

<p>
Vous pouvez également nous suivre sur les réseaux sociaux et contribuer à
propager la bonne parole durant ces mois cruciaux qui détermineront l'Europe
des prochaines années.
</p>
  
<h3>Aidez nous à poursuivre notre travail</h3> 
<p>
Notre équipe et nos bénévoles travaillent quotidiennement avec des décisionnaires, 
militant pour les Logiciels Libres à tous les niveaux. Votre soutient nous
permet de continuer notre travail, protéger notre communauté et collaborer
avec les législateurs pour formuler des politiques qui soutiennent les
principes du Logiciel Libre. 
Envisagez de soutenir la FSFE et de faire un don. Merci !
</p>

   <p class="text-center">
      <fsfe-cd-donate-link class="btn btn-lg btn-primary">
	Devenez un soutien !
      </fsfe-cd-donate-link>
    </p>

</body-complete>
    <image url="https://pics.fsfe.org/uploads/medium/52/3a/970a16ed77991bb4172d382088d6.jpeg" alt="Illustration faite avec un ordinateur montrant le parlement de la ville avec des personnes et des bâtiments autour"/>
    <link>/news/2024/news-20240321-01.html</link>
    <tags>
  <tag key="news">News</tag>
  <tag key="elections">Élections UE</tag>
  <tag key="european-union">Union Européenne</tag>
  <tag key="pmpc">"Argent public ? Code public !"</tag>
  <tag key="front-page"/>
  <tag key="press"/>
  <tag key="highlights"/>
 </tags>
    <discussion href="https://community.fsfe.org/t/1146"/>
  </news>
</newsset>
