<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<!-- ***************************************************** -->
<!-- This file has been automatically generated.           -->
<!-- Please do not modify it, and do not commit it to git. -->
<!-- ***************************************************** -->

<newsset>
  <news date="2024-08-08">
    <title>Apple contre la Commission européenne : la FSFE intervient pour sauvegarder le Logiciel Libre</title>
    <body>
      <p>La Free Software Foundation Europe intervient dans un litige 
opposant Apple à la Commission européenne devant la Cour de justice de 
l'Union européenne. L'affaire concerne la loi sur les marchés 
numériques, Apple cherchant à se soustraire aux obligations liées à son 
App Store et à l'interopérabilité de ses systèmes d'exploitation. La 
FSFE cherche à tenir Apple pour responsable en vertu de la loi sur les 
marchés numériques afin de protéger les logiciels libres contre le 
contrôle monopolistique des entreprises.</p>
    </body>
    <body-complete>

<h1>Apple contre la Commission européenne: la FSFE intervient pour sauvegarder le Logiciel Libre</h1>

<p>La Free Software Foundation Europe intervient dans un litige 
opposant Apple à la Commission européenne devant la Cour de justice de 
l'Union européenne. L'affaire concerne la loi sur les marchés 
numériques, Apple cherchant à se soustraire aux obligations liées à son 
App Store et à l'interopérabilité de ses systèmes d'exploitation. La 
FSFE cherche à tenir Apple pour responsable en vertu de la loi sur les 
marchés numériques afin de protéger les logiciels libres contre le 
contrôle monopolistique des entreprises.</p>

<figure>
<img src="https://pics.fsfe.org/uploads/original/bc/8b/6c4529408b4a4e41c2a415a72e6b.png" alt="Illustration showing a rotten apple: an apple with a worm inside"/>
<figcaption>
Éliminant la pourriture de Apple, la FSFE intervient pour sauvegarder la liberté des logiciels. CC-BY-SA 4.0 par Rahak pour la FSFE
</figcaption>
</figure>
  
<p>La Cour de justice de l'Union européenne (CJUE) a officiellement 
autorisé la FSFE à intervenir dans le litige opposant Apple à <a href="https://reduced.to/e7goq">Apple 
&gt;la Commission européenne</a> pour éviter d'être désignée comme 
"gatekeeper" dans <a href="/activities/dma/dma.html">le cadre de la loi 
sur les marchés numériques (DMA)</a>. L'entreprise a mis en avant une 
politique agressive contre la liberté des logiciels et 
l'interopérabilité, cherchant à décourager l'application du DMA - une 
loi visant à accroître l'équité et la contestabilité dans les marchés 
numériques en régulant le comportement économique des très grandes 
entreprises technologiques. </p>

<p><blockquote> "Il est essentiel d'intervenir dans cette affaire, 
car la FSFE représente le point de vue de la société civile, ce qui 
enrichit la procédure judiciaire. Cela permet au tribunal de prendre 
des décisions en toute connaissance de cause", déclare Martin Husovec, 
l'avocat représentant la FSFE au tribunal. </blockquote> 
</p>
 

<p>L'intervention de la FSFE vise à défendre l'application du DMA à Apple, 
<a href="/news/2024/news-20240627-01.html">en s'appuyant sur la voix de la communauté des logiciels</a> libres contre 
les pratiques déloyales de l'entreprise. Les projets de logiciels 
libres sont <a href="https://download.fsfe.org/device-neutrality/202404-FSFE-apple-report-EC.pdf">affectés de manière disproportionnée</a> par les pratiques 
monopolistiques de l'entreprise. Les politiques tarifaires d'Apple, le 
verrouillage strict des fournisseurs, l'interdiction du chargement 
latéral et les restrictions imposées aux magasins d'applications 
alternatifs constituent des obstacles insurmontables à la liberté des 
logiciels. 
</p>

<p>
<blockquote>
"S'opposer à un géant comme Apple, qui dispose de milliards d'euros 
pour entraver la liberté logicielle, reflète l'engagement de la FSFE à 
préserver des environnements numériques ouverts et compétitifs. 
L'intervention de la FSFE est fondamentale pour <a href="/activities/deviceneutrality/index">la neutralité des 
appareils</a>, garantissant que les utilisateurs et les développeurs ne 
sont pas enfermés dans des systèmes propriétaires, et qu'ils peuvent 
librement choisir et utiliser les logiciels qu'ils veulent. 
L'acceptation par le tribunal de la demande de la FSFE souligne 
l'importance des logiciels libres et de l'interopérabilité non 
seulement pour les marchés numériques, mais aussi pour les libertés des 
utilisateurs, l'Internet ouvert et la démocratie numérique", déclare 
Lucas Lasota, responsable du programme juridique de la FSFE.
</blockquote> 
</p>

<p>En acceptant la FSFE dans la procédure, <a href="https://curia.europa.eu/juris/document/document.jsf?text=&amp;docid=289266&amp;pageIndex=0&amp;doclang=en&amp;mode=req&amp;dir=&amp;occ=first&amp;part=1&amp;cid=901367">le 
tribunal a déclaré</a> que<i>l'affaire est susceptible d'avoir un 
impact significatif sur [...] la fourniture de logiciels libres, le 
libre échange d'informations et l'égalité des chances dans l'accès aux 
logiciels"</i>. En outre, le tribunal a reconnu qu'au cas où la 
décision de désignation de la Commission serait annulée, [...] <i>"un 
tel résultat aurait un impact sur la capacité des développeurs 
d'applications ou de logiciels libres à interconnecter gratuitement 
leurs applications avec le système d'exploitation iOS d'Apple, ce qui, 
à son tour, affecterait la capacité de la FSFE à poursuivre et à 
distribuer ces logiciels à un public aussi large que possible"</i>.</p>

<p>The next step for the FSFE is to submit its arguments by mid-September. 
Further updates will be posted on <a href="/">fsfe.org</a>.</p>



</body-complete>
    <image url="https://pics.fsfe.org/uploads/original/bc/8b/6c4529408b4a4e41c2a415a72e6b.png" alt="Illustration showing a rotten apple: an apple with a worm inside"/>
    <link>/news/2024/news-20240812-01.html</link>
    <tags>
 <tag key="press">Press Release</tag>
 <tag key="deviceneutrality">Neutralité des Appareils</tag>
 <tag key="european-commission">Commission européenne</tag>
 <tag key="dma">Législation sur les marchés numériques</tag>
 <tag key="front-page"/>
 <tag key="highlights">highlights</tag>
</tags>
    <discussion href="https://community.fsfe.org/t/1189"/>
  </news>
</newsset>
