<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<!-- ***************************************************** -->
<!-- This file has been automatically generated.           -->
<!-- Please do not modify it, and do not commit it to git. -->
<!-- ***************************************************** -->

<newsset>
  <news date="2022-12-21">
    <title>Unterstütze uns und nimm an der „Ada &amp; Zangemann“-Buchverlosung teil</title>
    <body>
      <p>
  Wir haben tolle Neuigkeiten! Als Dankeschön für Deine Unterstützung, über die 
  wir uns in diesen schwierigen Zeiten umso mehr freuen, verlosen wir 28 Exemplare 
  des Buches <a href="/activities/ada-zangemann/index.html">„Ada &amp; Zangemann: Ein Märchen über Software, Skateboards und 
  Himbeereis“.</a>.
</p>
    </body>
    <body-complete>

<h1>Unterstütze uns und nimm an der „Ada &amp; Zangemann“-Buchverlosung teil</h1>

<p>
  Wir haben tolle Neuigkeiten! Als Dankeschön für Deine Unterstützung, über die 
  wir uns in diesen schwierigen Zeiten umso mehr freuen, verlosen wir 28 Exemplare 
  des Buches <a href="/activities/ada-zangemann/index.html">„Ada &amp; Zangemann: Ein Märchen über Software, Skateboards und 
  Himbeereis“.</a>.
</p>

<figure>
  <img src="https://pics.fsfe.org/uploads/medium/b2b23d22357bfc0c568a472b45a56dd3.png" alt="Ada and Zangemann Buchbild "/>
</figure>

<p>
  Wir wissen Deine Unterstützung zu schätzen und verlosen daher 28 Bücher des 
  Autors Matthias Kirschner! 16 dieser Bücher -einschließlich Aufkleber, 
  Postkarten und andere Werbegeschenkewerden- unter all jenen Unterstützern 
  verlost, die mehr als 128 € spenden. Wer mehr als 256 € spendet, nimmt an der 
  Verlosung weiterer acht vom Autor signierter Exemplare teil. Spendest Du mehr 
  als 512 €, hast du die Chance, eines von vier handsignierten Büchern zu 
  erhalten, die außerdem eine exklusive Zeichnung von der Illustratorin des 
  Buches, Sandra Brandstätter, enthalten.
</p>

<p>
  Das illustrierte Buch erzählt die Geschichte vom berühmten Erfinder Zangemann 
  und dem Mädchen Ada, einer neugierigen Tüftlerin. Ada beginnt mit Hard- und 
  Software zu experimentieren und erkennt dabei, wie wichtig der eigenständige, 
  reie Umgang mit Software für sie und andere ist. 
</p>

 <blockquote>
    
  <p>„Führt junge wie ältere Leser in die Macht und die Gefahren von Software ein. 
  Hinter all dem steht die Ethik des Wissensaustauschs, auf dem die gesamte 
  Menschheitsgeschichte aufbaut.“- <em>Vint Cerf, Computerwissenschaftler und 
  der Erfinder des Internets</em></p>

  <p>„Was für eine unterhaltsame Lektüre! Ich erkenne mich in vielen
  Momenten in Ada wieder.“ 
  - <em>Isabela Fernandes, Exekutivdirektorin, Tor Project</em></p>

  <p>„Eine mitreißende Geschichte über Eigenständigkeit, Gemeinschaft und das 
  Aufstehen gegen Tyrannen, egal wie mächtig sie sein mögen. Softwarefreiheit ist 
  Menschenfreiheit!"  
  - <em>Cory Doctorow, Science-Fiction-Autor</em></p>
  
  <p>“„Ich war auch als Nicht-Kind von der ersten bis zur letzten Seite von der 
  Geschichte gefesselt. Hut ab vor dem Autor, schwierige Themen wie Monopole, 
  Lobbyismus, Digital Divide, Softwarefreiheit, digitale Autonomie, IoT, 
  Verbrauchergängelung, Elektroschrott und vieles mehr in kindgerechter Form 
  leicht verständlich in eine spannende Handlung zu verpacken." - <em>Jörg Luther, Chefredakteur des deutschen Linux-Magazins, LinuxUser, 
  Raspberry Pi Geek</em></p>

  </blockquote>

<p><strong><a href="/donate/donate.html">Bitte unterstütze uns bis zum 12. Februar!</a></strong>
   </p>
<p>  
Deine Unterstützung ermöglicht es uns, unsere tägliche Arbeit fortzusetzen und 
konkrete Schritte in Richtung Softwarefreiheit in Europa zu unternehmen.
</p>

<p>
  Und vergiss nicht diese Nachricht zu teilen! 
</p>

</body-complete>
    <image url="https://pics.fsfe.org/uploads/medium/b2b23d22357bfc0c568a472b45a56dd3.png" alt="Ada and Zangemann BUchbild"/>
    <link>/news/2022/news-20221221-01.html</link>
    <tags>
  <tag key="front-page"/>
  <tag key="ada-zangemann"/>
 </tags>
    <discussion href="https://community.fsfe.org/t/956"/>
  </news>
</newsset>
