<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<!-- ***************************************************** -->
<!-- This file has been automatically generated.           -->
<!-- Please do not modify it, and do not commit it to git. -->
<!-- ***************************************************** -->

<newsset>
  <news date="2022-03-23">
    <title>Intervista con lo sviluppatore di Plasma Mobile Bhushan Shah</title>
    <body>
      <p>
  Che opzioni ci sono se volessi far girare Software Libero sul mio 
  telefono? Per la nostra campagna Upcycling Android abbiamo 
  intervistato lo sviluppatore di Plasma Mobile Bhushan Shah sul far 
  girare sul proprio telefono un ecosistema GNU/Linux per dispositivi mobili che 
  sia sicuro e rispettoso della privacy.
  </p>
    </body>
    <body-complete>

<h1 id="interview-with-plasma-mobile-developer-bhushan-shah">Intervista con lo sviluppatore di Plasma Mobile Bhushan Shah</h1>

  <p>
  Che opzioni ci sono se volessi far girare Software Libero sul mio 
  telefono? Per la nostra campagna Upcycling Android abbiamo 
  intervistato lo sviluppatore di Plasma Mobile Bhushan Shah sul far 
  girare sul proprio telefono un ecosistema GNU/Linux per dispositivi mobili che 
  sia sicuro e rispettoso della privacy.
  </p>

 <p>
 KDE è una comunità internazionale di Software Libero fondata nel 1996, 
 e KDE e.V. è un'organizzazione associata della FSFE.  Nel 2014, KDE ha 
 rilasciato la prima versione di Plasma, un ambiente di lavoro grafico 
 che è divenuto uno dei progetti principali. Plasma Mobile è una 
 variante di Plasma 5 per gli smartphone basati su Linux. Bhushan Shah è 
 uno sviluppatore del progetto Plasma Mobile dal 2015. Abbiamo chattato 
 con Bhushan per conoscere meglio questo promettente progetto. In questa 
 intervista Bhushan spiega perché usare Plasma Mobile va a vantaggio 
 della propria privacy, e come iniziare ad usarlo. Buon divertimento!
 </p>

<figure>
  <img src="https://pics.fsfe.org/uploads/big/6e35e7f3972dab183787344981dfc924.png" alt="Un telefono su cui gira Plasma Mobile, e un team di sviluppatori"/>
</figure>

  <p>
    <strong><span style="color:#3394ce"> FSFE</span></strong>: Ciao 
    Bhushan 🙂 grazie per aver accettato l'invito!
  </p>
  
  <p>
    <strong><span style="color:#ce6d33">Bhushan Shah</span></strong>: Ciao! Buona giornata! 🙂
  </p>
  
  <p>
    <strong><span style="color:#3394ce">FSFE</span></strong>: Per 
    iniziare vorremo chiederti qualche cosa di te, ad esempio in che 
    modo ti sei approcciato al Software Libero e come hai iniziato a 
    lavorare per Plasma Mobile?
  </p>
  
  <p>
    <strong><span style="color:#ce6d33">Bhushan</span></strong>: Certo. 
    Il mio primo contatto con il Software Libero è stato un corso su 
    Linux all'università, il quale ha suscitato in me l'interesse per 
    Linux e l'open source in generale. Da questo ho iniziato a scrivere 
    articoli per siti di notizie su Linux (Muktware), e ciò mi ha 
    introdotto nella comunità di KDE. Praticamente, man mano che mi 
    avvicinavo alla comunità di KDE come utente, ho iniziato ad usare le 
    mie conoscenze di sviluppatore per contribuire, e poi non mi sono 
    più voltato indietro. Stavo lavorando con la comunità di KDE come 
    collaboratore quando è stato annunciato Plasma Mobile, e sono stato 
    assunto da Bluesystems GmbH per lavorare su Plasma Mobile. Tutto 
    questo accadeva nel 2015, e dopo sono cresciuto molto più vicino al 
    progetto Plasma Mobile, sia dal punto di vista tecnico che come 
    "movimento" per fornire un'alternativa aperta ad Android/iOS 🙂
  </p>
  
  <p>
    <strong><span style="color:#3394ce"> FSFE</span></strong>: Qual è il tuo ruolo attuale in Plasma Mobile?
  </p>
  
  <p>
    <strong><span style="color:#ce6d33">Bhushan</span></strong>: 
    Attualmente sto lavorando come sviluppatore e responsabile del 
    progetto Plasma Mobile. Devo far notare che essere il responsabile 
    non mi rende BDFL* 😉 e la responsabilità per ogni componente rimane 
    tra tutte le persone che contribuiscono. 🙂
  </p>
  
  <p>
    <strong><span style="color:#3394ce"> FSFE</span></strong>: Perfetto, 
    perché vorremmo che condividessi con noi cosa è Plasma Mobile. In 
    che modo è diverso dagli altri sistemi operativi mobili? Fai finta 
    che sia la prima volta che noi sentiamo parlare di Software Libero.
  </p>
  
  <p>
    <strong><span style="color:#ce6d33">Bhushan</span></strong>: Ottimo. 
    In termini puramente tecnici, Plasma Mobile è una raccolta di vari 
    componenti software, ma mi piace pensarlo più come un ecosistema di 
    software mobile che di sua natura è aperto e ha un approccio dove la 
    comunità viene prima di tutto.
  </p>
  
  <p>
  Altri sistemi operativi mobili come Android e iOS vengono sviluppati a 
  porte chiuse da grandi aziende e forniscono nuove release o come un 
  enorme listato di codice o, in alcuni casi, non viene nemmeno fornito 
  il codice sorgente, mentre Plasma Mobile mira a fornire un processo di 
  sviluppo completamente trasparente dove ogni cambiamento è sviluppato 
  insieme alla comunità ed è disponibile con licenze che permettono successivamente a 
  chiunque di utilizzare, di ispezionare e di sviluppare.
  </p>

  <p>
    <strong>Il nostro obiettivo è che ogni utente, sviluppatore, 
    progettista, traduttore possa partecipare allo sviluppo e alla 
    comunità di Plasma Mobile e possa lavorare per migliorarlo</strong>. 
    Per quanto riguarda cos'è Plasma Mobile, ancora una volta si tratta 
    di una questione tecnica, ma Plasma Mobile include una shell o 
    interfaccia utente, applicazioni e distribuzione / sistema di base    per vari dispositivi mobili.
  </p>

<figure>
  <img src="https://pics.fsfe.org/uploads/medium/b9b1f761fd936faa0aab1e11fe3f70bd.jpg" alt="7 persone di fronte ad un giardino e un edificio in una giornata estiva"/>
  <figcaption>Bhushan Shah (secondo da sinistra) durante Akademy, all'annuale summit mondiale di KDE.</figcaption>
</figure>

  <p>
    <strong><span style="color:#3394ce"> FSFE</span></strong>: Sembra un 
    vasto progetto collaborativo. Vorremmo anche sapere cosa diresti a 
    qualcuno che ha deciso di optare per un sistema operativo di 
    Software Libero, e deve scegliere tra una custom ROM basata su 
    Android o una distribuzione GNU/Linux completa, come Plasma Mobile. 
    Quali sono le principali differenze, e cosa dovrebbe tenere in 
    considerazione un utente per fare la scelta giusta?
  </p>

  <p>
    <strong><span style="color:#ce6d33">Bhushan</span></strong>: Bene, 
    questa è una domanda che darà 10 risposte diverse se la si chiede 10 
    persone diverse 😄
  </p>
  
  <p>
  Ma alla fine dipende da ciò che l'utente vuole dal proprio 
  dispositivo. Ci sono <strong>alcuni casi d'uso, per esempio le 
  applicazioni bancarie o di pagamento mobile, che purtroppo non è 
  possibile eseguire in modo semplice quando si utilizza la 
  distribuzione completa 
  basata su Linux</strong>, in quanto il mercato per questi sistemi 
  operativi è ancora un po' di nicchia e gli sviluppatori di app non 
  supportano queste distribuzioni. Detto questo, ci sono però soluzioni 
  come Waydroid che permettono di eseguire sul sistema GNU/Linux queste 
  applicazioni Android essenziali.
  </p>

  <p>
  Se non si ricade in questi casi d'uso, dove è necessario un dispositivo 
  Android nella vostra vita quotidiana, allora un sistema basato interamente su 
  Linux è sicuramente una scelta migliore, rispetto ad esempio 
  a LineageOS o un dispositivo de-googlizzato, per via delle libertà 
  software che vengono date. Quindi il discorso di fondo è che ogni utente 
  avrà bisogni diversi e, se da una parte possiamo provare a dare il nostro 
  meglio per soddisfare le aspettative degli utenti, alla fine è l'utente che dovrà prendere una decisione.
  </p>
  
  <p>
  Credo che la differenza principale che influenzerà gli utenti sia 
  l'ecosistema di app a loro disposizione. L'ecosistema app per Mobile 
  Linux sta crescendo, ma purtroppo non è in alcun modo vicino a ciò che 
  Android e iOS offrono in questo momento. Come comunità e appassionati 
  di Software Libero, dovremo lavorare per migliorare questo aspetto 
  dell'ecosistema mobile del Software Libero. 🙂
  </p>
  
  <p>
    <strong><span style="color:#3394ce"> FSFE</span></strong>: Grazie. 
    Qual è il modo più veloce per iniziare a utilizzare Plasma Mobile? 
    Se sono in procinto di acquistare un nuovo dispositivo e sono 
    interessato a Plasma Mobile, quali sono le mie opzioni?
  </p>
  
  <p>
    <strong><span style="color:#ce6d33">Bhushan</span></strong>: Ci sono 
    alcuni fornitori, come Pine64 e Purism, che hanno dispositivi con 
    installato Linux un modo predefinito, come PinePhone, PinePhone Pro 
    e Librem 5, e che dovrebbero supportare Plasma Mobile senza troppi 
    problemi. I dispositivi Pine64 vengono anche forniti con Plasma 
    Mobile in modo predefinito, ma se questi non dovesse andare bene per 
    qualsiasi motivo, la comunità postmarketOS sta anche lavorando per 
    l'aggiunta del supporto del kernel mainline di Linux per i 
    dispositivi che escono dalla fabbrica con Android. Puoi trovare un <a href="https://wiki.postmarketos.org/wiki/Devices">elenco dei dispositivi supportati in questa pagina</a>.
  </p>

  <p>
    <strong><span style="color:#3394ce"> FSFE</span></strong>: 
    Fantastico. E una volta che abbiamo Plasma Mobile, quali sono le app 
    che tu più preferisci e che ci consiglieresti?
  </p>  

  <p>
    <strong><span style="color:#ce6d33">Bhushan</span></strong>: La 
    maggior parte delle distribuzioni sono dotare di un insieme di 
    applicazioni base, come il compositore telefonico, applicazione per 
    SMS, orologio, impostazioni, ecc. Abbiamo <a href="https://plasma-mobile.org/">un elenco di applicazioni sul sito 
    web di Plasma Mobile</a> che è possibile consultare.
  </p>
  
  <p>
  Se però mi chiedete quale sia la mia preferita, è di certo <a href="https://kdeconnect.kde.org/">KDE connect</a> per interagire e 
    controllare altri dispositivi che utilizzano Plasma Mobile 😉
  </p>

<figure>
 <img src="https://pics.fsfe.org/uploads/medium/c038ebc0800a895cd42debf8d44d1ebc.png" alt="Anteprime della pagina principale, calendario, calcolatrice e fotocamera in Plasma Mobile OS"/>
 <figcaption>
 Schermate di Plasma Mobile
 </figcaption>
</figure>  

  <p>
    <strong><span style="color:#3394ce"> FSFE</span></strong>: Plasma 
    Mobile sostiene di essere un ecosistema per telefoni rispettoso 
    della privacy. Come fa Plasma Mobile a garantire la privacy delle 
    persone?
  </p>
  
  <p>
    <strong><span style="color:#ce6d33">Bhushan</span></strong>: Giusto. 
    Molte applicazioni e software nell'attuale ecosistema mobile sono 
    essenzialmente creati con lo scopo di tracciare gli utenti e 
    raccogliere svariati GB di dati sugli utenti.
  </p>
  
  <p>
  Quasi tutte <strong>queste cose vengono vendute come "miglioramento 
  dell'esperienza dell'utente" o come "funzionalità", in modo che gli 
  utenti non percepiscano che vengono raccolti i loro dati</strong>. 
  Vuoi attivare il telefono con voce? Vuoi condividere la tua attuale 
  posizione con il tuo amico? Vuoi forse sbloccare il tuo dispositivo 
  con un'impronta digitale o con il tracciamento degli occhi?
  </p>
  
  <p>
  La maggior parte degli utenti darà il proprio consenso, e Android/iOS 
  estrarranno questi dati, li useranno per pubblicità mirata e nel 
  peggiore dei casi li condivideranno con soggetti governativi che 
  vogliono spiare gli utenti. Noi di Plasma Mobile ci siamo impegnati a 
  costruire un ecosistema in cui la privacy dell'utente sia rispettata. 
  Telemetria opt-in molto elementare a parte, kde.org non raccoglie 
  alcun dato dell'utente, e lavoriamo per aggiungere lo stesso insieme 
  di miglioramenti per l'utente senza raccolta nascosta di dati o 
  pubblicità mirata.
  </p>
  
  <p>
  Oltre a questo, essere aperti per sua natura significa che gli utenti 
  sono liberi di ispezionare l'applicazione/software installati sul 
  proprio dispositivo per verificare la presenza di qualsiasi 
  funzionalità anti-privacy o tracker nascosti 🙂
  </p>
  
  <p>
    <strong><span style="color:#3394ce"> FSFE</span></strong>: Il 
    contrasto in materia di privacy con gli ecosistemi mobili dominanti 
    è davvero impressionante. Tornando agli altri dispositivi, i sistemi 
    GNU/Linux sono famosi per essere in grado di funzionare su una 
    varietà di dispositivi. Posso usare Plasma Mobile su altri 
    dispositivi che non siano telefoni, o questa possibilità è prevista 
    per il futuro?
  </p>

  <p>
    <strong><span style="color:#ce6d33">Bhushan</span></strong>: Sì, è 
    possibile utilizzare Plasma Mobile anche sui dispositivi 
    tablet/desktop. Molti di noi programmatori, tra l'altro, sviluppano 
    Plasma Mobile facendolo girare inizialmente sul desktop 🙂 Alcune 
    distribuzioni offrono immagini live che è possibile avviare sul 
    proprio computer portatile per provare Plasma Mobile.
  </p>

  <p>
    <strong><span style="color:#3394ce"> FSFE</span></strong>: Sembra 
    divertente! Come ultima domanda, vorremmo chiederti cosa ti motiva 
    nel tuo lavoro per Plasma Mobile?
  </p>
  
  <p>
    <strong><span style="color:#ce6d33">Bhushan</span></strong>: La mia 
    motivazione è duplice. Primo, credo molto nell'idea di Plasma 
    Mobile, e vorrei aiutare la comunità di KDE a raggiungere questo 
    obiettivo, e la mia seconda motivazione è la tecnologia. Il mio DNA 
    è di sviluppatore, e Plasma Mobile è supportato da diverse 
    tecnologie ed è divertente svilupparci sopra!
  </p>
  
  <p>
    <strong><span style="color:#3394ce"> FSFE</span></strong>: Grazie 
    Bhushan, per l'intervista e anche per offrirci un'alternativa 
    rispettosa della privacy nell'attuale mondo mobile. Auguro tutto il 
    meglio al progetto Plasma Mobile, che contribuisce alla libertà del 
    software.
  </p>

  <p>
    <strong><span style="color:#ce6d33">Bhushan</span></strong>: Grazie mille a voi!
  </p>

<br/><br/>
<br/>
<br/>
<br/>
<hr/>  
  <p>
    * BDFL: Acronino per "benevolo dittatore a vita" (benevolent 
    dictator for life), vuole prendersi gioco del potere degli sviluppatori di 
    Software Libero che hanno l'ultima parola in una disputa.
  </p>

</body-complete>
    <image url="https://pics.fsfe.org/uploads/big/6e35e7f3972dab183787344981dfc924.png" alt="Un telefono su cui gira Plasma Mobile, e un team di sviluppatori"/>
    <link>/news/2022/news-20220323-01.html</link>
    <tags>
  <tag key="front-page"/>
  <tag key="interview">Intervista</tag>
  <tag key="upcyclingandroid">Upcycling Android</tag>
  <tag key="security">Sicurezza informatica</tag>
</tags>
    <discussion href="https://community.fsfe.org/t/819"/>
  </news>
</newsset>
