<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<!-- ***************************************************** -->
<!-- This file has been automatically generated.           -->
<!-- Please do not modify it, and do not commit it to git. -->
<!-- ***************************************************** -->

<newsset>
  <news date="2022-04-27">
    <title>Éco-conception à l'UE : 38 organisations demandent le droit d'accéder à et de réutiliser les matériels</title>
    <body>
      <p>
    La FSFE publie une lettre ouverte, co-signée par 37 organisations et entreprises, pour demander aux législateurs de l'UE le droit d'installer tout logiciel sur tout appareil, incluant le plein accès au matériel. Ces droits viennent au soutien de la réutilisabilité et la longévité de nos appareils. L'alliance est composée d'entités des secteurs environnemental, économique et technologique.
  </p>
    </body>
    <body-complete>

<h1 id="eu-ecodesign-38-organisations-demand-the-right-to-access-and-to-reuse-hardware">Éco-conception à l'UE : 38 organisations demandent le droit d'accéder à et de réutiliser les matériels</h1>
  
  <p>
    La FSFE publie une lettre ouverte, co-signée par 37 organisations et entreprises, pour demander aux législateurs de l'UE le droit d'installer tout logiciel sur tout appareil, incluant le plein accès au matériel. Ces droits viennent au soutien de la réutilisabilité et la longévité de nos appareils. L'alliance est composée d'entités des secteurs environnemental, économique et technologique.
  </p>
  
  <p>
    L'Union européenne est sur le point de redéfinir le critère d'éco-conception pour les produits dans plusieurs propositions législatives, incluant l'Initiative pour des Produits Durables, l'Initiative pour l'Électronique Circulaire, et le Droit de Réparer. Ces propositions ont pour objectif d'étendre la durée d'utilisation des matériels et de faciliter l'utilisation circulaire des appareils électroniques. Les régulations actuelles datent de 2009 et n'incluent aucun critère visant la conception et les licences des logiciels comme facteur important pour la durabilité des produits électroniques. Les logiciels influencent directement pendant combien de temps les consommateurs peuvent continuer d'utiliser leurs appareils.
  </p>

   
 <figure>
  <a href="/activities/upcyclingandroid/openletter.html"><img src="https://pics.fsfe.org/uploads/medium/3a61b0fdd2eff4e6764ae3ba6fb6b892.jpg" alt="L'image montre quatre icônes, chacune représentant l'une des quatre demandes de la lettre ouverte."/></a>
 </figure>

  <p>
    De nos jours, les utilisateurs qui veulent continuer d'utiliser leurs appareils pendant plus longtemps, ou réutiliser leurs matériels de façon créative, font face à une grande gamme de barrières logicielles : de l'obsolescence à une inattendue fin du support, de la sérialisation des pièces de rechange aux chargeurs d'amorçage bloqués. En pratique, ces restrictions artificielles sur l'utilisation et la réutilisation des matériels sont finalement imposées par les logiciels. Ni les consommateurs ni les services tiers professionnels ne peuvent les vaincre, souvent simplement à cause de l'obscurité imposée par les modèles de licences des logiciels propriétaires. Utiliser des licences de Logiciels Libres résout un grand nombre de ces problèmes et de cette façon devient crucial pour une conception écologique et pour la durabilité des matériels ; c'est le message au cœur d'une <a href="/activities/upcyclingandroid/openletter.html">Lettre ouverte publiée aujourd'hui par la Free Software Foundation Europe et co-signée par 37 organisations et entreprises européennes</a>.
  </p>

  <p>
    Parmi les signataires initiaux se trouvent de grandes unions pour la réparation : la Campagne européenne Droit de Réparer, la Round Table Repair, et l'Initiative Netzwerk Reparatur — représentant ensemble des centaines d'initiatives et d'associations du secteur de la réparation européen. Avec iFixit, Fairphone, Germanwatch, Open Source Business Alliance, Wikimedie DE, Digitalcourage, European Digital Rights Initiative, et 28 autres organisations, elles demandent aux législateurs européens une économie numérique plus durable en donnant aux utilisateurs le droit de choisir librement les systèmes d'exploitation, les appareils et les services. La lettre divise ce droit en quatre demandes clés :
  </p>
  
  <div class="color-box background rounded" data-color="android-blue">
    <h3 id="universal-right-to-install-any-software-on-any-device">Le droit universel d'installer tout logiciel sur tout appareil</h3>
  </div>
  <div class="with-image-left small-img">
    <img src="https://pics.fsfe.org/uploads/big/4bc66bc88db53000d4c61158a2c59ed8.png" alt="trois roues dentées de différentes couleurs et tailles s'imbriquent, et l'une comporte du code abrégé"/>
    <div>
      <p>
        Les utilisateurs douvent avoir le droit universel d'installer et développer tout système d'exploitation et logiciel qu'ils veulent pour tout appareil. Les obstacles juridiques, techniques ou autres à la réutilisation de ces appareils pour tout objectif doivent être interdits.
      </p>
    </div>
  </div>

  <div class="color-box background rounded" data-color="android-blue">
    <h3 id="free-choice-of-online-service-providers">Choix libre des fournisseurs de services en ligne</h3>
  </div>
  <div class="with-image-left small-img">
    <img src="https://pics.fsfe.org/uploads/big/3a188e6f8005efc058a948f46f8055fe.png" alt="un appareil ressemblant à un téléphone d'où partent trois flèches, une vers la gauche, une vers la droite et une tout droit"/>
    <div>
      <p>
        Utiliser un certain matériel ne doit pas dicter quels services en ligne utiliser. L'obligation de se connecter aux services en ligne via les Standards Ouverts doit donner aux utilisateurs le pouvoir de choisir des services de divers fabricants, incluant les services auto-hébergés ou ceux hébergés par des tiers.
      </p>
    </div>
  </div>


  <div class="color-box background rounded" data-color="android-blue">
    <h3 id="interoperable-and-compatible-devices">Appareils interopérables et compatibles</h3>
  </div>
  <div class="with-image-left small-img">
    <img src="https://pics.fsfe.org/uploads/big/5d9d8a311d507cef799ce719b554094f.png" alt="quatre figures géométriques différentes sont connectées par des ponts"/>
    <div>
      <p>
        Utiliser un certain matériel ne doit pas dicter quels autres matériels acheter afin de conserver ces appareils connectés. Les fabricants doivent fournir toutes les données nécessaires pour utiliser un appareil dans le format des Standards Ouverts, permettant l'interopérabilité des appareils. L'incompatibilité artificielle des appareils doit être interdite.
      </p>
    </div>
  </div>

<div class="color-box background rounded" data-color="android-blue">
 <h3 id="publication-of-source-code-of-drivers-tools-and-interfaces">Publication du code source des pilotes, outils et interfaces</h3>
</div>
  <div class="with-image-left small-img">
    <img src="https://pics.fsfe.org/uploads/big/2846e7dcfaca4da119444ed8563f9f78.png" alt="un appareil ressemblant à un téléphone est similaire à un cadenas qui a été ouvert"/>
    <div>

  <p>
    Les fabricants doivent permettre aux utilisateurs de remanier, remplacer ou réparer toute partie des appareils. Cela n'est possible que si les utilisateurs peuvent accéder à et réutiliser le code source de tous les pilotes, outils et interfaces nécessaires pour utiliser l'appareil et ses composants. Cela signifie que le code source des outils, pilotes et interfaces de chaque élément matériel dans un appareil doit être publié sous une licence de Logiciel Libre.
  </p>
      </div>
  </div>

<br/>

  <p>
    La FSFE et 37 organisations et entreprises européennes présentent les demandes ci-dessus comme nécessaires pour l'utilisation et la réutilisation durables de nos matériels. Garantir aux utilisateurs le droit de choisir librement les systèmes d'exploitation, les logiciels et les services leur permettra d'utiliser et de réutiliser leurs appareils pendant plus longtemps.
  </p>

  <p>
    Les signataires initiaux de la lettre ouverte incluent des organisations de la société civile issues des secteurs environnemental, économique et technologique. Plusieurs entreprises soutiennent également ces demandes, montrant qu'une société numérique plus durable et la croissance économique ne sont pas contradictoires. La liste de ces signataires initiaux par ordre alphabétique est :
  </p>

<ol>
  <li>/e/ Foundation</li>
  <li>Associação Nacional para o Software Livre (ANSOL)</li>
  <li>European Open Source Business Association (APELL)</li>
  <li>Back Market</li>
  <li>Barcelona Free Software Group</li>
  <li>Citizen D</li>
  <li>Deutscher Naturschutzring</li>
  <li>Digitalcourage</li>
  <li>Digitale Gesellschaft CH</li>
  <li>Document Foundation</li>
  <li>Environmental Coalition on Standards</li>
  <li>Epicenter.works</li>
  <li>European Digital Rights (EDRi)</li>
  <li>Elektronik Forpost Norge</li>
  <li>European Right to Repair Campaign (repair.eu)</li>
  <li>Fairphone</li>
  <li>Forum InformatikerInnen für Frieden und gesellschaftliche Verantwortung e.V. (FifF)</li>
  <li>Free Software Foundation Europe (FSFE)</li>
  <li>Germanwatch</li>
  <li>Greek Open Technologies Alliance (GFOSS)</li>
  <li>Heinlein Support</li>
  <li>iFixit</li>
  <li>KDE</li>
  <li>Mailbox.org</li>
  <li>Mouvement Ecologique</li>
  <li>Naturschutzbund Deutschland (NABU)</li>
  <li>Netzwerk Reparatur Initiativen</li>
  <li>Nextcloud</li>
  <li>Nitrokey</li>
  <li>Norwegian Unix User Group</li>
  <li>Oekozenter Pafendall</li>
  <li>Open Kowledge Foundation DE</li>
  <li>OPNTEC</li>
  <li>Open Source Business Alliance (OSBA)</li>
  <li>Runder Tisch Reparatur</li>
  <li>Shift</li>
  <li>Vrijschrift</li>
  <li>Wikimedia DE</li>
</ol>

<hr/>

  <p>
    Est-ce que votre organisation ou votre entreprise soutien le droit 
    des utilisateur à librement choisir son système d'exploitation, ses 
    logiciels et ses services ? Contacter nous par mail à  contact [at] 
    fsfe [dot] org pour signer la lettre ouverte et rejoindre 
    l'alliance.
  </p>

</body-complete>
    <image url="https://pics.fsfe.org/uploads/medium/3a61b0fdd2eff4e6764ae3ba6fb6b892.jpg" alt="Quatre illustrations. 1. Trois roues dentées de différentes couleurs et tailles s'imbriquent, et l'une comporte du code abrégé. 2. Un appareil ressemblant à un téléphone d'où partent trois flèches, une vers la gauche, une vers la droite et une tout droit. 3. Quatre figures géométriques différentes sont connectées par des ponts. 4. Un appareil ressemblant à un téléphone est similaire à un cadenas qui a été ouvert."/>
    <link>/news/2022/news-20220427-01.html</link>
    <tags>
  <tag key="front-page"/>
  <tag key="upcyclingandroid">Upcycling Android</tag>
  <tag key="deviceneutrality">Neutralité des Appareils</tag>
  <tag key="european-commission">Commission européenne</tag>
  <tag key="european-parliament">Parlement européen</tag>
  <tag key="policy">Politique publique européenne</tag>
  <tag key="european-union">Union européenne</tag>
  <tag key="open-letter">Lettre ouverte</tag>  
</tags>
    <discussion href="https://community.fsfe.org/t/826"/>
  </news>
</newsset>
