<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<!-- ***************************************************** -->
<!-- This file has been automatically generated.           -->
<!-- Please do not modify it, and do not commit it to git. -->
<!-- ***************************************************** -->

<newsset>
  <news date="2022-03-16">
    <title>Okular KDE torna-se o primeiro programa de computador eco-certificado do mundo</title>
    <body>
      <p>O visualizador de documentos Okular, KDE é o primeiro software reconhecido com a etiqueta ecológica Blue Angel. A FSFE congratula o reconhecimento que confirma os benefícios de usar e desenvolver Software Livre. Em conjunto com a iniciativa Reciclagem Android (Upcycling Android), lutámos pela liberdade dos utilizadores da UE nos próximos meses.</p>
    </body>
    <body-complete>
<h1>Okular KDE torna-se o primeiro programa de computador eco-certificado do mundo</h1>
<p>O visualizador de documentos Okular, KDE é o primeiro software reconhecido com a etiqueta ecológica Blue Angel. A FSFE congratula o reconhecimento que confirma os benefícios de usar e desenvolver Software Livre. Em conjunto com a iniciativa Reciclagem Android (Upcycling Android), lutámos pela liberdade dos utilizadores da UE nos próximos meses.</p>
<p>
O Software Livre trás vários benefícios, aos utilizadores, relativos à liberdade, transparência, modularidade, controlo, entre outros. Além destes aspetos mais técnicos,
<a href="/freesoftware/democracy.html">o controlo sobre a tecnologia tem influência direta na nossa sociedade e democracia</a>. Esta é a razão pela qual a FSFE é uma organização sem fins lucrativos cujo objetivo é dar às pessoas o controlo sobre a tecnologia.
</p>
<p>Menos conhecidos são os benefícios do Software Livre para uma sociedade digital mais sustentável. Investigações recentes demonstram uma correlação positiva problemática entre o aumento da digitalização e o impacto nas emissões de gás efeito de estufa e alterações climáticas. Na sua maioria, as emissões de gases que contribuem para o efeito estufa provêm da produção e transporte de componentes de hardware, assim como da energia necessária para o seu funcionamento, partilha de dados e a connecção de todos os estes dispositivos à Internet.</p>
<h2 id="okular-is-the-first-software-to-be-awared-the-blue-angel-ecolabel">Okular é o primeiro software a ser reconhecido com a etiqueta ecológica Blue Angel</h2>
<figure>
<img src="https://pics.fsfe.org/uploads/medium/bb97d5abf32d0f8f5c38ca7e190c4030.png" alt="Captura de tela de Okular onde figuram ilustrações de David Revoy"/>
<figcaption>
Captura de tela de Okular da KDE onde figuram ilustrações de
<a href="https://www.peppercarrot.com/">David Revoy CC-BY-SA-4.0</a>
</figcaption>
</figure>
<p>
A etiqueta ecológica foir desenvolvida pela Agência do Ambiente Alemã (Umweltbundesamt) para galardoar 
<a href="https://www.blauer-engel.de/en/productworld/resources-and-energy-efficient-software-products">"Produtos de Software Eficientes a nível Energético e de Recursos"</a>. A Blue Angel é a etiqueta ambiental mais recente e a primeira a promover software eficiente a nível energético. Esta premeia software capaz de executar a mesma tarefa que outro software, usando o mesmo hardware, mas consumindo menos energia. O
<a href="https://okular.kde.org/">Okular</a> da KDE é o primeiro produto de software de sempre a ser certificado com esta etiqueta e assim, <a href="https://eco.kde.org/blog/2022-03-16-press-release-okular-blue-angel/">Okular torna-se o primeiro programa de computador a possuir um certificado ecológico</a>. A Blue Angel cerfificou o Okular pelos seus vários benefícios para o ambiente e saúde, em particular <em>"poupança de recursos"</em>, <em>"eficiência energética"</em> e <em>"transparência"</em>.
</p>
<blockquote>
<em>"A FSFE congratula a comunidade mundial de engenheiros de software, artistas, escritores, tradutores e criadores que juntos contribuiram para o sucesso da KDE."</em>, diz Erik Albers, perito em Sustentabilidade Digital da FSFE. <em>"A notícia que o Okular da KDE foi reconhecido, com a primeira etiqueta ecológica Blue Angel, irá ajudar na conscencialização para os benefícios que o Software Livre trás ao meio ambiente. Além disso, é mais uma razão para convencer os governos e as pessoas que o Software Livre é uma condição necessária para uma sociedade digital livre, justa e sustentável."</em>
</blockquote>
<p>
Adicionalmente, a KDE iniciou uma iniciativa denominada
<a href="https://eco.kde.org/">KDE Eco</a>, o que indica que estarão a trabalhar para que mais Software Livre consiga o reconhecimento de eficiência energética nos próximos meses.
</p>
<h2 id="free-software-crucial-in-extending-hardware-lifetime">O Software Livre é crucial para prolongar a longevidade do hardware</h2>
<p>A eficiência energética do Software Livre, a sua modularidade e outros aspetos ajudam a eliminar o grande problema da digitalização: a curta vida útil do hardware causada pela obsolescência do software. Esta obsolescência ocorre quando o fabricante de um dispositivo o descontinua, terminando assim o suporte ao software que é necessário para o seu bom funcionamento. Uma solução para este problema é substituir o software proprietário ou sistema operativo por Software Livre. Todos nós já ouvimos falar de portáteis e computadores fixos com hardware antigo que, segundo sistemas operativos proprietários, estão obsoletos mas funcionam e continuam a ter uma boa performance usando sistemas GNU/Linux. Isto apenas vem demonstrar que se pode matar dois coelhos com uma cajadada só: Podemos continuar a usar o nosso dispositivo por mais tempo e até com uma performance melhorada e adicionalmente ganhar liberdade.</p>
<p>
Isto aplica-se não só a portáteis e computadores fixos como também a outros dispositivos, telemóveis por exemplo. A FSFE conscencializa e combate a obsolescência de software com a iniciativa recente, <a href="/activities/upcyclingandroid/">Reciclagem Android (Upcycling Android)</a>
. Esta é uma iniciativa que promove a extensão da longevidade de telemóveis recorrendo ao uso de Software Livre. Ao optarmos por utilizar o nosso telemóvel atual, em vez de comprar um novo, estámos a evitar a produção de novos dispositivos, o que contribui para o aumento do lixo eletrónico.
</p>
<figure>
<img src="https://pics.fsfe.org/uploads/medium/89247debfc2d18c5ba397eb0e67f09d8.png" alt="Screenshot from our Upcycling Android video showing Earth from space and people below where every third person has a (+1) over its head."/>
<figcaption>
Captura de tela do 
<a href="https://media.fsfe.org/w/kGvs3JNADvvQfkC1dR9FGr">video Reciclagem Android (Upcycling Android)</a>, que explica o problema do software obsoleto e como resolver usando Software Livre
</figcaption>
</figure>
<h2 id="fsfe-s-activities-on-free-sofware-and-digital-sustainability">Atividades da FSFE sobre Software Livre e sustentabilidade digital</h2>
<p>
Além da campanha de conscencialização, fazemos a nossa voz ser ouvida nas negociações das mudanças que irão ocorrer no ecodesing Europeu. Na Fundação Europeia para o Software Livre, aproveitámos esta oportunidade histórica
<a href="/news/2022/news-20220225-01.html">para defender o direito universal de instalar e desinstalar qualquer sistema operativo e software de qualquer dispositivo</a>. Enquanto isto não se torna uma realidade, ajudámos diretamente os utilizadores a instalar sistemas operativos de Software Livre oferecendo
<a href="https://wiki.fsfe.org/Activities/Android/UpcyclingWorkshops/">workshops</a>
em várias cidades. Por último, também fazemos parte do comité organizador da
<a href="https://bits-und-baeume.org/">Bits &amp; Bäume</a>, a mais influente conferência Europeia  sobre sustentabilidade digital e Software Livre que irá decorrer no outono deste ano.
</p>
</body-complete>
    <image url="https://pics.fsfe.org/uploads/small/134d38978cf78616e542acb844cd803e.jpg" alt="Logo from Okular and Blue Angel"/>
    <link>/news/2022/news-20220316-01.html</link>
    <tags>
<tag key="front-page"/>
<tag key="upcyclingandroid">Upcycling Android</tag>
<tag key="sustainability">Sustainability</tag>
<tag key="pdfreaders">PDFreaders</tag>
</tags>
    <discussion href="https://community.fsfe.org/t/816"/>
  </news>
</newsset>
