<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<!-- ***************************************************** -->
<!-- This file has been automatically generated.           -->
<!-- Please do not modify it, and do not commit it to git. -->
<!-- ***************************************************** -->

<newsset>
  <news date="2022-12-15">
    <title>Veranstaltung: Kommunen brauchen Freie Software - Dortmund geht als Referenzkommune voran</title>
    <body>
      <p>
  Die Stadt Dortmund initialisiert zusammen mit Berlin und München die 
  "Open Source Big 3" und richtet eine 
  "Koordinierungsstelle Digitale Souveränität und Open 
  Source" ein. Die Free Software Foundation Europe, der Verein 
  Offene Kommunen.NRW und die Initiative Do-FOSS informieren am 
  11.01.2023 in einer Onlineveranstaltungen über diese 
  Entwicklungen.
</p>
    </body>
    <body-complete>

<h1 id="infoveranstaltung-kommunen-brauchen-freie-software-dortmund-geht-als-referenzkommune-voran">Veranstaltung: Kommunen brauchen Freie Software - Dortmund geht als Referenzkommune voran</h1>

<p>
  Die Stadt Dortmund initialisiert zusammen mit Berlin und München die 
  "Open Source Big 3" und richtet eine 
  "Koordinierungsstelle Digitale Souveränität und Open 
  Source" ein. Die Free Software Foundation Europe, der Verein 
  Offene Kommunen.NRW und die Initiative Do-FOSS informieren am 
  11.01.2023 in einer Onlineveranstaltungen über diese 
  Entwicklungen.
</p>

<figure>
  <img src="https://pics.fsfe.org/uploads/medium/900719f3ded7729bef6a039d9726e350.jpg" alt="Picture from the city of Dortmund, Germany"/>
</figure>

<p>
  Die Stadt Dortmund stellt sich ihrer Rolle als Wegbereiterin für 
  Digitale Souveränität durch Freie Software (auch als Open Source 
  bekannt): Gemeinsam mit Berlin und München hat Dortmund die 
  "Open Source Big 3" initialisiert. Zudem wird in Dortmund im 
  Jahr 2023 eine <a href="https://rathaus.dortmund.de/dosys/doRat.nsf/DrucksacheXP.xsp?drucksache=23758-22">"Koordinierungsstelle 
  Digitale Souveränität und Open Source" beim Chief 
  Information/Innovation Officer (CIO) der Stadtverwaltung eingerichtet</a>,
  wie der Rat der Stadt Dortmund <a href="https://www.youtube.com/watch?v=clckdf7QZ8E&amp;t=14489s">heute beschlossen hat</a>. 
  Über diese Koordinierungsstelle soll in Zusammenarbeit mit der 
  Kommunalen Gemeinschaftsstelle für Verwaltungsmanagement (KGSt) eine 
  Freie-Software-Governance als Querschnittsaufgabe der Verwaltung 
  entwickelt werden. Durch die Einbindung des maßgebenden Fachverbands 
  KGSt wird diese Entwicklung auch für alle anderen Kommunen in 
  Deutschland relevant.
</p>

<p>
  Für die Entwicklungszusammenarbeit von Verwaltungen rückt die auf den 
  öffentlichen Dienst zugeschnittene Softwareentwicklungsplattform Open 
  CoDE ins Zentrum. Hieraus ergeben sich neue Perspektiven für die 
  Zusammenarbeit mit Communities auf Augenhöhe. Ein bewusstes 
  Communitybuilding wird für die Verwaltungen erforderlich. Die 
  Kooperation soll perspektivisch zudem nicht auf drei Städte 
  beschränkt bleiben, sondern kann sich mit weiteren Kommunen zu den 
  "Open Source Big X" entwickeln.
</p>

<p>
  Über diese aktuellen Entwicklungen und Beschlüsse möchten wir in der 
  gemeinsamen Onlineveranstaltung informieren. Zudem wollen wir 
  diskutieren, welche Chancen und Herausforderungen sich für Dortmund 
  und andere Kommunen in ganz Deutschland ergeben. Interessierte – 
  nicht nur aus Dortmund – sind herzlich eingeladen! 
</p>

<p><strong>Wann:</strong> 11.01.2023, 16:00 - 17:00 Uhr</p>
<p><strong>Wo:</strong> <a href="https://registration.fsfe.org/Dortmund">https://registration.fsfe.org/Dortmund</a></p>

    <hr/>
<p>Für Rückfragen steht zur Verfügung:</p>
<p>Christian Nähle</p>
<p>Do-FOSS - Initiative für den Einsatz Freier und Open-Source-Software bei der Stadt Dortmund</p>
<p>christian.naehle (at) do-foss.de</p>
<p>0176 / 56 74 76 29</p>
    <hr/>
    
<p>
  Der politische Beschluss zur Einrichtung der 
  "Koordinierungsstelle Digitale Souveränität und Open 
  Source" findet sich <a href="https://rathaus.dortmund.de/dosys/doRat.nsf/DrucksacheXP.xsp?drucksache=23758-22">hier</a>. 
  Daraus geht auch bereits das Anforderungsprofil für die kommende 
  Stellenausschreibung hervor. Die formal veröffentlichte 
  Stellenausschreibung wird ab Mitte Januar auf <a href="https://do-foss.de">Do-FOSS</a> zu finden sein.
</p>

<h2 id="freie-software-und-public-money-public-code-">Freie Software und „Public Money? Public Code!“</h2>

<figure>
  <img src="https://pics.fsfe.org/uploads/big/687f908a3a25e4f8eebe83ffcb9db371.png" alt="Modernise public digital infrastrucure with public code"/>
</figure>

<p>
  Freie Software gibt allen das Recht, Programme für jeden Zweck zu 
  verwenden, zu verstehen, zu verbreiten und zu verbessern. Durch diese 
  Freiheiten müssen ähnliche Programme nicht komplett neu programmiert 
  werden und dank transparenter Prozesse muss das Rad nicht ständig neu 
  erfunden werden. Bei großen Projekten können Expertise und Kosten 
  geteilt werden und von der Allgemeinheit bezahlte Anwendungen stehen 
  allen zur Verfügung. So wird Innovation gefördert und mittel- bis 
  langfristig Steuergeld gespart. Abhängigkeiten von einzelnen 
  Anbietern werden minimiert und Sicherheitslücken können leichter 
  geschlossen werden. Die Free Software Foundation Europe fordert daher 
  mit über 200 Organisation „Public Money? Public Code!“ - Wenn es sich 
  um öffentliche Gelder handelt, sollte auch der Code öffentlich sein! <a href="https://publiccode.eu/">Mehr Informationen zur 
  Initiative</a>.
</p>
</body-complete>
    <image url="https://pics.fsfe.org/uploads/medium/900719f3ded7729bef6a039d9726e350.jpg" alt="Picture from the city of Dortmund, Germany"/>
    <link>/news/2022/news-20221215-02.html</link>
    <tags>
  <tag key="front-page"/>
  <tag key="pmpc">Public Money? Public Code!</tag>
  <tag key="de">Germany</tag>
</tags>
    <discussion href="https://community.fsfe.org/t/956"/>
  </news>
</newsset>
