<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<!-- ***************************************************** -->
<!-- This file has been automatically generated.           -->
<!-- Please do not modify it, and do not commit it to git. -->
<!-- ***************************************************** -->

<newsset>
  <news date="2022-11-22">
    <title>Teken onze open brief over het recht om welke software dan ook op welk apparaat dan ook te installeren</title>
    <body>
      <p>
  Meer dan 100 maatschappelijke organisaties uit verschillende sectoren hebben onze open brief over "Het recht om welke software dan ook op welk apparaat dan ook te installeren" al ondertekend. Nu, in de Europese Week voor Afvalvermindering, stellen we de brief open voor ondertekening door individuen. Sluit u aan bij onze zaak en laat uw stem horen!
</p>
    </body>
    <body-complete>
    
<h1 id="sign-our-open-letter-about-the-right-to-install-any-software-on-any-device">Teken onze open brief over het recht om welke software dan ook op welk apparaat dan ook te installeren</h1>

<p>
  Meer dan 100 maatschappelijke organisaties uit verschillende sectoren hebben onze open brief over "Het recht om welke software dan ook op welk apparaat dan ook te installeren" al ondertekend. Nu, in de Europese Week voor Afvalvermindering, stellen we de brief open voor ondertekening door individuen. Sluit u aan bij onze zaak en laat uw stem horen!
</p>

<p>
  De Europese Unie staat op het punt om in de komende maanden haar criteria met betrekking tot ecologisch ontwerp voor producten opnieuw te definiëren in verschillende wetgevingsvoorstellen. De Europese Commissie heeft al een voorstel gepubliceerd voor het "Initiatief voor duurzame producten" en de "Richtlijn inzake 
  het mondig maken van consumenten voor de groene transitie". Nu is het tijd voor het Europees Parlement en de Raad om te beginnen met lezen en tot een conclusie te komen. Wij hebben een open brief geschreven om hen te helpen de dingen op een juiste manier aan te pakken en de Europese Week voor Afvalvermindering (EWWR) te gebruiken om onze stem te laten horen! 
  </p>

<p class="text-center">
  <a class="btn btn-lg btn-success" href="/activities/upcyclingandroid/openletter.html">Onderteken de brief nu!</a>
</p> 

<p>
  Wij willen dat gebruikers het "universele recht hebben om welke software dan ook op welk apparaat dan ook te installeren" omdat de mogelijkheid om een Vrije Software-besturingssysteem te installeren gebruikers kan helpen om softwareveroudering te voorkomen en de levensduur van hardware te verlengen. Daarom is het 
  universele recht om vrij te kiezen voor besturingssystemen, software en diensten cruciaal voor een duurzamere digitale samenleving.
</p>

<figure>
  <a href="/activities/upcyclingandroid/openletter.html"> <img src="https://pics.fsfe.org/uploads/medium/3a61b0fdd2eff4e6764ae3ba6fb6b892.jpg" alt="Four illustrations. 1 three gears in different colors and sizes    integrate with each other, while one has the coding abbreviation on    it. 2 a phone-like device out of which come three arrows, one to the    left, one to the right and one straight ahead. 3 four different    geometrical figures are connected via bridges 4 a phone like device    looks like a lock that has been opened"/> </a> 
</figure>


<h3 id="background">Achtergrond</h3>

<p>
  De <a href="/activities/upcyclingandroid/openletter.html">Open Brief over het universele recht om welke software dan ook op welk apparaat dan ook te installeren</a> is geschreven door de FSFE en ondertussen gesteund en ondertekend door meer dan 100 maatschappelijke organisaties. We willen dat gebruikers het 
  recht hebben op hardware en hun software kunnen blijven gebruiken zolang ze dat willen. Samen eisen we dat:
</p>

<ul>
  <li>Gebruikers hebben het recht om vrij te kiezen welke besturingssystemen en software ze op hun apparaten draaien</li>
  <li>Gebruikers hebben het recht om vrij te kiezen tussen dienstverleners om hun apparaten mee te verbinden</li>
  <li>Apparaten zijn interoperabel en compatibel met open standaarden</li>
  <li>Broncode van drivers, gereedschappen en interfaces wordt gepubliceerd onder een vrije licentie</li>
</ul>

<h3 id="related-information">Gerelateerde informatie</h3>

<ul>
  <li><a href="/activities/upcyclingandroid/">Android Opwaarderen Initiatief</a></li>
  <li>Onderzoek <a href="/freesoftware/sustainability/sustainability.html">Over de Duurzaamheid van Software</a></li>
</ul>

  </body-complete>
    <image url="https://pics.fsfe.org/uploads/medium/3a61b0fdd2eff4e6764ae3ba6fb6b892.jpg" alt="Vier illustraties. 1 drie tandwielen in verschillende kleuren en maten    integreren met elkaar, terwijl op één ervan de coderingsafkorting staat    het. 2 een telefoonachtig apparaat waaruit drie pijlen komen: één naar links, één naar rechts en één rechtdoor.    3 vier verschillende geometrische figuren die zijn verbonden via 4 een telefoonachtig apparaat dat   lijkt op een slot dat geopend is"/>
    <link>/news/2022/news-20221121-01.html</link>
    <tags>
    <tag key="front-page"/>
    <tag key="open-letter">Open brief</tag>
    <tag key="upcyclingandroid">Android Opwaarderen</tag>
  </tags>
    <discussion href="https://community.fsfe.org/t/941"/>
  </news>
</newsset>
