<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<!-- ***************************************************** -->
<!-- This file has been automatically generated.           -->
<!-- Please do not modify it, and do not commit it to git. -->
<!-- ***************************************************** -->

<newsset>
  <news date="2022-02-01">
    <title> ❤ Laten we samen de volgende I Love Free Software Day vieren!</title>
    <body>
      <p> 
		Elke 14 februari vieren mensen over de hele wereld de 
	"I Love Free Software Day". Op deze dag tonen wij onze liefde voor Vrije 
	Software en bedanken wij alle mensen die bijdragen aan de vrijheid van software. 
	Dit jaar organiseren wij een heel evenement gewijd aan Free 
	Software-spellen.
	</p>
    </body>
    <body-complete>
	<h1> ❤ Laten we samen de volgende I Love Free Software Day vieren!</h1>
	
	<p> 
		Elke 14 februari vieren mensen over de hele wereld de 
	"I Love Free Software Day". Op deze dag tonen wij onze liefde voor Vrije 
	Software en bedanken wij alle mensen die bijdragen aan de vrijheid van software. 
	Dit jaar organiseren wij een heel evenement gewijd aan Free 
	Software-spellen.
	</p>
	
	<p>
	Hoewel velen van ons elke dag afhankelijk zijn van Vrije Software, 
	blijven de medewerkers aan die projecten meestal onzichtbaar. Dit is 
	een van de belangrijkste redenen waarom wij deze dag vieren. Wij 
	willen de aandacht vestigen op het waardevolle werk van al die mensen die 
	bijdragen aan softwarevrijheid, en de tijd nemen om dank te zeggen!</p> 
	
	<p>Er zijn drie verschillende manieren waarop u met ons kunt deelnemen aan deze viering. Spoiler alert: ze zijn allemaal erg leuk!
	</p> 
	
	<h2 id="let-s-play-together-">Laten we samen spelen!</h2> 
	
	<figure class="max-width-85 no-border">
      <img src="https://pics.fsfe.org/uploads/big/69395a3acc8cfb98fbb058d0b44a8f04.png" alt="Uitnodiging Free Software Games Online Event: 14 februari 18:00 - 20:00 uur CET"/> 
    </figure>
 
	<p>
	Voor de <a href="/activities/ilovefs/">I Love Free Software Day 
	2022</a> hebben wij iets speciaals en leuks voor u voorbereid: een evenement 
	gewijd aan Vrije Software-spellen. Het evenement vindt online plaats op 
	14 februari 2022 van 18:00 tot 20:00 uur CET. Voor het eerste deel van ons 
	evenement zullen onze drie deskundige gasten in Vrije Software-spellen, spelmotoren en spel jams hun ervaringen delen en zullen 
	ons onderdompelen in de wereld van Vrije Software-spellen. Wij nodigen u uit om daarna <a href="https://veloren.net/">Veloren</a> met ons te spelen. 
	ons te spelen.
	</p> 
	
	<p>
    Om technische redenen vragen wij de mensen die willen 
	willen deelnemen aan het hele evenement via onze BigBlueButton-instantie zich vooraf <a href="https://registration.fsfe.org/ilovefs">te registreren</a> (de inschrijving is nu gesloten). Het aantal deelnemers aan deze instantie is beperkt.
	Maar maakt u zich geen zorgen als u zich niet wilt inschrijven of als u te 
	te laat bent om dat nog te doen. De lezingen zullen <a href="https://stream.fsfe.org">online gestreamd worden</a>, en u zult ze 
	ze zonder registratie kunnen bekijken. U zult ons alleen niet kunnen vergezellen bij het tweede deel van het evenement, waarin we 
	samen spellen spelen.
	</p>
	
	<h2 id="show-your-love-with-a-pic-">Toon uw liefde met een afbeelding!</h2> 
	
	<p>

	U kunt de I Love Free Software Day ook vieren door een 
	dankbetuiging voor hun waardevolle werk te sturen naar uw favoriete Vrije Softwareproject. U kunt dit bijvoorbeeld doen op uw favoriete 
	sociale netwerk met de hashtag #ilovefs. Als u liever beelden ziet dan 
	woorden, gebruik dan onze gloednieuwe <a href="https://sharepic.fsfe.org/">Sharepic Generator</a> om uw 
	uw eigen foto's te maken. Het is eenvoudig te gebruiken en u hebt in twee minuten een mooi 
	plaatje om te delen. Laat uw fantasie de vrije loop en 
	laat uw waardering voor Vrije Software blijken met een #ilovefs-afbeelding.
	</p>
	
	
	<figure class="max-width-85 no-border">
	    <img src="https://pics.fsfe.org/uploads/big/5a087946919a989183d1551878a00412.png" alt="Afbeelding gemaakt met onze Sharepic Generator"/> 
	</figure>
	
	<h2 id="listen-to-our-special-i-love-free-software-podcast-episode-">Luister naar onze speciale I Love Free Software podcast-aflevering!</h2> 
	
	<p>
	Heeft u al gehoord van 0 A.D: Empires Ascendant? Of zelfs beter: heeft u het al gespeeld? 
	</p> 
	
	<p>
    Voor onze speciale podcastaflevering gaan FSFE's junior projectmanager Bonnie 
	Mehring en Stanislas Dolcini, projectleider van dit bekende Vrije Software-spel, praten over de 
	ontwikkeling van het spel, zijn geschiedenis, het soort steun dat nodig is 
	en de hoogtepunten van het ontwikkelen van een Vrije Software-spel. U 
	kunt luisteren naar de <a href="/news/podcast/episode-13.html">hele 
	aflevering</a> en delen met uw gemeenschap. Wij wedden dat u na het beluisteren van deze aflevering 0 A.D zult willen spelen.  
	</p> 
	
	<p> 
	Vergezel ons op deze bijzondere dag op de manier die u verkiest: door meer te leren over Vrije Software-spellen van onze deskundige gasten, 
	door samen met onze leden van de gemeenschap plezier te hebben, en/of 
	door uw liefde voor Vrije Software te delen. Onthoud dat dit een 
	klein gebaar is dat veel betekent.
	</p>  
	
	<figure class="max-width-85 no-border">
      <img src="https://pics.fsfe.org/uploads/big/f164c8517e78449fc8844a72347af490.png" alt="HashtagIloveFS"/> 
      <figcaption>
       Laat deze dag niet voorbijgaan zonder dank te zeggen!
      </figcaption>
   </figure>

    <p>
    Vrolijke <strong><span class="text-danger">I Love Free Software</span></strong> dag iedereen! ❤
    </p>
	
	    
</body-complete>
    <image url="https://pics.fsfe.org/uploads/big/69395a3acc8cfb98fbb058d0b44a8f04.png" alt="Uitnodiging Free Software Games Online Event: 14 februari 18:00 - 20:00 uur CET"/>
    <link>/news/2022/news-20220201-01.html</link>
    <tags>
  <tag key="front-page"/>
  <tag key="ilovefs">I Love Free Software</tag>
</tags>
    <discussion href=" https://community.fsfe.org/t/796"/>
  </news>
</newsset>
