<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<!-- ***************************************************** -->
<!-- This file has been automatically generated.           -->
<!-- Please do not modify it, and do not commit it to git. -->
<!-- ***************************************************** -->

<newsset>
  <news date="2022-04-14">
    <title>EU-verklaring over Digitale Rechten en Principes: Vrije software moet worden opgenomen</title>
    <body>
      <p> 
          Op 26 januari 2022 heeft de Europese Commissie haar voorstel voor 
     de EU-verklaring over Digitale Rechten en Principes gepresenteerd. Deze zal in de toekomst dienen 
     als referentiepunt en als gemeenschappelijke EU-visie op onze 
     digitale rechten. De verklaring wordt nu besproken in het Europees 
     Parlement en in de Raad. Vrije Software zou er deel van uit moeten gaan maken.
     </p>
    </body>
    <body-complete>
    <h1>EU-verklaring over Digitale Rechten en Principes: Vrije Software moet worden opgenomen</h1>
     <p> 
          Op 26 januari 2022 heeft de Europese Commissie haar voorstel voor 
     de EU-verklaring over Digitale Rechten en Principes gepresenteerd. Deze zal in de toekomst dienen 
     als referentiepunt en als gemeenschappelijke EU-visie op onze 
     digitale rechten. De verklaring wordt nu besproken in het Europees 
     Parlement en in de Raad. Vrije Software zou er deel van uit moeten gaan maken.
     </p>
     
     <p>
          Dit voorstel, dat voortbouwt op de verklaringen van Berlijn en Tallinn, heeft ten doel 
     de basis te leggen voor een samenhangend kader dat zal dienen 
     als richtlijn en referentiepunt voor de huidige en toekomstige 
     digitale transformatie van Europa. Deze voornoemde 
     verklaringen verwijzen al naar Vrije Software ("Open Source" in 
     hun teksten) als het gaat om digitale soevereiniteit en 
     interoperabiliteit, terwijl zij ook meer gebruik van "Open Source" 
     eisen en de vereiste voor het gebruik ervan versterken.
    </p>
     
 <figure>
       <img class="max-width-75 no-border" src="https://pics.fsfe.org/uploads/big/17988a8d73e40b65f32cb1895c008a2b.png" alt="Overheidsinfrastructuur laat broncode zien"/> 
</figure>
    <p> 
        Op dit moment wordt de tekst van de EU-verklaring over Digitale Rechten en 
    Principes besproken in het Europees Parlement en in
    Europese Raad. De FSFE heeft het proces op de voet gevolgd en 
    zorgt ervoor dat ze haar inbreng en eisen deelt, zodat de formulering van 
    de uiteindelijke tekst in lijn is met vorige kaders met betrekking tot 
    het gebruik en de promotie van Vrije Software.
    </p>
     <p>
          Onlangs hebben de commissies JURI en LIBE overeenstemming bereikt over het opnemen van 
     een formulering in hun amendementen op de tekst, die in overeenstemming is met onze eisen. In hoofdstuk II, dat gaat over solidariteit en insluiting, heeft de 
     Commissie LIBE een verwijzing opgenomen naar de ondersteuning van "Open 
     source-oplossingen waar mogelijk". In hoofdstuk III over keuzevrijheid 
     en hoofdstuk IV, genaamd Deelname aan de Digitale 
     Publieke Ruimte, heeft de Commissie JURI ook de promotie 
     van "Open Bron"-standaarden en een verwijzing naar de noodzaak van 
     interoperabiliteit en transparantie van digitale technologieën via de 
     promotie van "Open Bron". 
    </p>
    
    
    <p>
    Van nu af aan zullen wij ervoor zorgen dat deze toevoegingen aan de tekst 
    gedefinieerd en verduidelijkt zullen worden, en dat zij hun weg vinden naar het definitieve 
    standpunt van het Europees Parlement. Het is belangrijk dat Vrije 
    Software deel uitmaakt van deze verklaring, omdat zij een leidraad kan zijn voor 
    Europa's digitale transformatie naar een mensen in staat stellende, transparante
    en open omgeving.
    </p>
      
     <p>
    De afgelopen vijf jaren heeft de FSFE gepleit voor 
     met publiek geld gefinancierde software die publiek beschikbaar wordt gesteld onder een Vrije 
     Softwarelicentie. Met haar <a href="https://publiccode.eu/">Publiek 
     Geld? Public Code!</a>-initiatief heeft de FSFE onder andere als doel 
     om bewustzijn te vergroten over de voordelen die Vrije Software kan bieden, 
     zoals kostenbesparing op lange termijn, stimulering van de lokale economie,
     transparantie, en meer. Vrije Software opnemen in de EU-Verklaring over Digitale Rechten en Principes zou een belangrijke mijlpaal zijn voor de softwarevrijheid en voor Europa's digitale 
     soevereiniteit. 
     </p>
 
</body-complete>
    <image url="https://pics.fsfe.org/uploads/big/17988a8d73e40b65f32cb1895c008a2b.png" alt="Overheidsinfrastructuur laat broncode zien"/>
    <link>/news/2022/news-20220414-01.html</link>
    <tags>
  <tag key="front-page"/>
  <tag key="pmpc">Publiek Geld? Publieke Code!</tag>
  <tag key="public-administration">Overheid</tag>
  <tag key="procurement">Publieke Inkoop</tag>
</tags>
    <discussion href="https://community.fsfe.org/t/828"/>
  </news>
</newsset>
