<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<!-- ***************************************************** -->
<!-- This file has been automatically generated.           -->
<!-- Please do not modify it, and do not commit it to git. -->
<!-- ***************************************************** -->

<newsset>
  <news date="2022-04-25">
    <title>Oproep voor Deelname (OvD) is open voor Bits &amp; Bäume 2022 over Digitalisering en Duurzaamheid</title>
    <body>
      <p>
      Technologie-experts en ecologen bundelen hun krachten tijdens de Bits &amp; Bäume 
    ("Bits en Bomen")-conferentie in oktober 2022 in Berlijn. Dit jaar 
    maakt de FSFE deel uit van het organisatiecomité. We zijn op zoek naar boeiende 
    lezingen en inzichten over hoe Vrije Software kan helpen bij het realiseren van een 
    duurzame digitale samenleving. Deel uw expertise en meld u aan tot 7 
    juni.
  </p>
    </body>
    <body-complete>
<h1 id="cfp-is-open-for-bits-b-ume-2022-about-digitisation-and-sustainability">Oproep voor Deelname (OvD) is open voor Bits &amp; Bäume 2022 over Digitalisering en Duurzaamheid</h1>
  
  <p>
      Technologie-experts en ecologen bundelen hun krachten tijdens de Bits &amp; Bäume 
    ("Bits en Bomen")-conferentie in oktober 2022 in Berlijn. Dit jaar 
    maakt de FSFE deel uit van het organisatiecomité. We zijn op zoek naar boeiende 
    lezingen en inzichten over hoe Vrije Software kan helpen bij het realiseren van een 
    duurzame digitale samenleving. Deel uw expertise en meld u aan tot 7 
    juni.
  </p>
  
  <p>
      Free Software Foundation Europe (FSFE) wil gebruikers in staat stellen 
    om technologie te controleren. Dit is een noodzaak voor een vrije samenleving 
    maar het is ook fundamenteel voor een rechtvaardigere en duurzamere samenleving.  
    Met Vrije Software kunnen wij programma's blijven onderhouden en voorkomen dat 
    software veroudert. Met Vrije Software kunnen wij hardware repareren en 
    hergebruiken, waardoor de levensduur wordt verlengd en natuurlijke 
    hulpbronnen gespaard. Het is alleen met Vrije Software dat wij duurzame IT-infrastructuren die lang meegaan kunnen bouwen.
  </p>
  
  <p>
      Vrije Software heeft te maken met ecologische duurzaamheid. Vorig jaar hebben wij over dit onderwerp 
    <a href="/freesoftware/sustainability/sustainability.html">een studie gepubliceerd</a> en we hebben theorie in daden omgezet door gebruikers aan te moedigen 
    om <a href="https://upcyclingandroid.org">hun Androids</a> te actualiseren met Vrije Software besturingssystemen. Dit jaar zijn wij 
    lid geworden van het organisatiecomité van de Bits &amp; Bäume 2022, een 
    vooraanstaande conferentie over digitalisering en duurzaamheid, maar ook een 
    beweging.
  </p>
   
  <figure>
    <img src="https://pics.fsfe.org/uploads/small/c470d3d63dc898d543a54452b8c6fdfc.jpeg" alt="Bits und Bäume-logo, toont een boomblad met realistische illustratie aan de linkerkant en gepixeliseerd uiterlijk aan de rechterkant."/> 
  </figure>
  <p>
      Op 30 september begint de driedaagse <a href="https://bits-und-baeume.org">Bits &amp; 
    Bäume 2022</a>-conferentie. <a href="https://pretalx.com/bitsundbaeume/cfp">Milieuactivisten,
    technische deskundigen en mensenrechtenactivisten zijn uitgenodigd 
    om een bijdrage te leveren</a>. De FSFE moedigt u in het bijzonder aan om 
    lezingen te houden over duurzame oplossingen met Vrije Software. 
    <strong>De sleutelvragen van de conferentie van dit jaar zijn</strong>:
  </p>
<ol>
  <li>
      Hoe zou de digitalisering zo moeten worden vormgegeven dat zij bijdraagt aan een 
    duurzame en democratische transformatie van onze samenleving?
  </li>
  <li>
          Hoe ziet een wereldwijde economische, sociale en ecologisch rechtvaardige 
    toekomst er in de gedigitaliseerde wereld uit?
  </li>
  <li>
          Wat kunnen de tech-gemeenschap (bits) en de rechtvaardigheids- en 
    milieubeweging (bäume) van elkaar leren? En hoe kunnen 
    die gemeenschappen in contact komen met sociaal-ecologisch pionierende
    bedrijven, wetenschap en politiek?
  </li>
  <li>
          Hoe kunnen wij samen politiek actief worden?
  </li>
</ol>
  <p>
      Als uw werk of passie deze thema's bevat, is dit een perfecte 
    gelegenheid voor u om uw kennis te delen. Mogelijke formats 
    zijn discussierondes, lightning talks, projectpresentaties, 
    campagneplanning, (hands-on) werkgroepen, activistische infotafels, 
    installaties, filmvertoningen, hackathons, design thinking 
    sessies, interviews, live podcasts, werk in kleine groepen, culturele 
    formats, wereldcafés, knutselwerkgroepen, kunstvoorstellingen, design 
    elementen of iets anders creatiefs en innovatiefs dat u maar kunt bedenken! 
    De lezingen op de conferentie zijn in het Engels of Duits. <strong>U 
    kunt voorstellen indienen tot 6 juli 2022 23:59 
    (Europa/Berlijn)</strong>.
  </p>
  <figure>
    
      <img src="https://pics.fsfe.org/uploads/medium/6e0a2091bbc3a661eaba2d526593075d.jpg" alt="Constanze Kurz spreekt op het podium tijdens de Bits und Bäume-conferentie met een microfoon in haar hand en op de achtergrond wordt een dia getoond met de naam van de conferentie."/>
    
    <figcaption>
      Constanze Kurz op het podium van Bits&amp;Bäume 2018, foto door Santiago Engelhardt. Licence: CC BY 4.0
    </figcaption>
  </figure>
  
  <p>
      <em>Bits &amp; Bäume wordt georganiseerd door Bund für Umwelt und 
    Naturschutz Deutschland (BUND), Brot für die Welt, Chaos Computer 
    Club (CCC), Deutscher Naturschutzring (DNR), Einstein Centre 
    Digital Future / Technische Universität Berlin, Forum 
    InformatikerInnen für Frieden und gesellschaftliche Verantwortung 
    e. V. (FIfF), Free Software Foundation Europe (FSFE), Germanwatch 
    e.V., Institut für ökologische Wirtschaftsforschung (IÖW), 
    Konzeptwerk Neue Ökonomie, Open Knowledge Foundation Deutschland e. 
    V. (OKF), Weizenbaum Institut e.V. en Vereinte 
    Dienstleistungsgewerkschaft (ver.di)</em>
  </p>
</body-complete>
    <image url="https://pics.fsfe.org/uploads/medium/6e0a2091bbc3a661eaba2d526593075d.jpg" alt="Constanze Kurz spreekt op het podium tijdens de Bits und Bäume-conferentie met een microfoon in haar hand en op de achtergrond wordt een dia getoond met de naam van de conferentie."/>
    <link>/news/2022/news-20220425-01.html</link>
    <tags>
  <tag key="front-page"/>
  <tag key="upcyclingandroid">Android Opwaarderen</tag>
  <tag key="cfp">Oproep voor Deelname</tag>
  <tag key="de">Duitsland</tag>
</tags>
    <discussion href="https://community.fsfe.org/t/833"/>
  </news>
</newsset>
