<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<!-- ***************************************************** -->
<!-- This file has been automatically generated.           -->
<!-- Please do not modify it, and do not commit it to git. -->
<!-- ***************************************************** -->

<newsset>
  <news date="2022-12-07">
    <title>­5 razones por las cuáles tu contribución es crucial para la promoción del Software Libre</title>
    <body>
      <p>
	Tu apoyo y contribución para la promoción del Software Libre es importante para asegurar nuestro trabajo a largo plazo, asegurando nuestra independencia, fortaleciendo nuestra sociedad democrática, promoviendo e implementando pasos concretos hacia la libertad del software, y haciendo más fácil el uso y el desarrollo del Software Libre.
	 </p>
    </body>
    <body-complete>
	<h1>5 razones por las cuáles tu contribución es crucial para la promoción del Software Libre</h1>

	 <p>
	Tu apoyo y contribución para la promoción del Software Libre es importante para asegurar nuestro trabajo a largo plazo, asegurando nuestra independencia, fortaleciendo nuestra sociedad democrática, promoviendo e implementando pasos concretos hacia la libertad del software, y haciendo más fácil el uso y el desarrollo del Software Libre.
	 </p>
	 
   <figure>
	   <img src="https://pics.fsfe.org/uploads/medium/2a/d7/3bd3e511fa6e9b6e1c3a8affa57d.jpg" alt="FSFE booth en un evento"/> 
	   </figure>

	<h2>1. Tu compromiso es lo que nos mantiene activos</h2>	
	<p>
	 La parte más importante del trabajo de la Free Software Foundation 
	 Europe lo constituye una activa red de defensores y voluntarios del 
	 Software Libre que contribuyen a la promoción y la difusión de los 
	 beneficios del Software Libre en Europa.
        </p>
        <p>
        Tu contribución y compromiso nos permite continuar nuestras campañas en 
        curso, echando una mano a nuestro equipo durante nuestros eventos y 
        ayudando a organizar un puesto informativo. Estas acciones están creando 
        por toda Europa un movimiento de Software Libre estable y poderoso. 
        ¡Nuestras pequeñas acciones están contribuyendo de verdad a cambiar el 
        mundo!
        </p>
        <p>
        ¿Quieres unirte a nosotros pero no estas seguro de por dónde empezar? 
        Estamos convencidos de que encontrarás una forma de ayudarnos que se 
        ajuste a tus intereses y habilidades. Por ejemplo, puedes unirte a 
        nuestra comunidad y ser un miembro activo de un grupo local, puedes 
        mostrar tu afiliación y amor por el Software Libre vistiendo nuestras 
        prendas, o puedes difundir nuestro mensaje en diferentes eventos 
        relacionados con el Sofware Libre y repartiendo pegatinas y folletos.
        </p>
       <p>
        Puedes ayudarnos traduciendo o revisando traducciones de nuestros 
        mensajes y documentos  en las distintas lenguas europeas, ayudando a 
        mejorar nuestra web. O hablar en defendesa del  Software Libre en tu 
        comunidad, en tu administración regional o en tu país. <a href="/contribute/contribute.html"> ¡Y todavía puedes hacer más!</a>
       </p>

	
	<h2>2. Tu respaldo asegura nuestra independencia</h2> 
	
	<p>
	La Free Software Foundation Europe es una organización sin ánimo de 
	lucro. Dependemos de las contriubciones financieras de personas que, 
	como tú, nos prestan su confianza y apoyan nuestro trabajo. Por 
	supuesto, más de la tercera parte de nuestro presupuesto proviene de 
	donantes individuales.
        </p>
        <p>
        Esto nos permite ser independientes de gobiernos y empresas, 
        ateniéndonos solo a lo que sea mejor para la libertad del software.
        </p>
        <p>
        Conseguir alcanzar <a href="https://my.fsfe.org/donate?referrer=/fsfe.org/index.html">nuestro objetivo de conseguir</a> 212.000 euros 
        hasta el 12 de febrero de 2023 nos permitirá continuar nuestro enfoque 
        a largo plazo. Esto es crucial para eliminar barreras en la adopción del <a href="/freesoftware/freesoftware.html">Software Libre</a>, 
        por ejemplo estableciendo el derecho a instalar todo tipo de software en
        cualquier dispositivo. 
        </p>
	<p>
	En nuestro <a href="/about/transparency-commitment.html">compromiso de transparencia</a>, 
	puedes averiguar más sobre la FSFE y conocer a qué se destinan tus donaciones.
	</p>

	
	<h2>3. Puedes contribuir a empoderar nuestra sociedad</h2>
	<p>
	Tu respaldo nos permite llevar a cabo distintas actividades y campañas que contribuyen a aumentar el conocimiento sobre los beneficios del Software Libre. Promocionamos el aprendizaje de programación y actividades con Software Libre entre los jóvenes independientemente de su mayor o menor habilidad, identidad de género, sexo, raza, religión u orientación sexual. Así proveemos a las nuevas generaciones con las habilidades para construir una sociedad más democrática y transparente, donde los usuarios tienen el control total de sus dispositivos y tecnologías. 
    </p>
    <p>Gracias a tu apoyo podemos contar con recursos que hacen posible que cualquiera pueda promocionar el Software Libre en Europa. Ademas, nos permite asistir a diversas conferencias, organizar actividades y talleres, y crear contenido y materiales para difundir el mensaje.
	</p>
	<p>Más información sobre nuestras <a href="/activities/awareness.html">actividades de concienciación pública</a>.
	</p>
	 
	<h2>4. Puedes ayudar a promover e implementar el Software Libre</h2>
	<p>
	Nuestro equipo incluye expertos en política que están trabajando con responsables políticos y organismos públicos en Europa, desde administraciones locales a responsables de la Unión Europea. Nuestra independencia financiera nos permite ofrecer análisis en profundidad sobre diferentes temas y problemas, involucrándonos en procesos políticos o hacer campaña a favor de la implementación del Software Libre, y si es necesario, criticando a los resposables de la toma de decisiones.
	</p>
	<p>
	Tu apoyo nos permite crear campañas tales como <a href="https://publiccode.eu/">‘¿Dinero Público? ¡Código Público!’(Public Money, Public Code!)</a>, para abogar por el uso del Software Libre en las administraciones públicas y promover ejemplos de buenas prácticas.
	</p>
	
	<h2>5. Puedes contribuir a facilitar el uso y desarrollo del Software Libre</h2>
	<p>
	Trabajamos continuamente para que los temas difíciles sean más fáciles de entender, como el desarrollo y uso del Software Libre, así como para ayudar a los ciudadanos a ejecutar Software Libre en sus dispositivos.
	</p>
	<p>
	La educación es un pilar fundamental de nuestro trabajo, desde el
 “Legal Education Day” (Día de la Educación Jurídica) a actividades enfocadas a las nuevas generaciones, por ejemplo con un 
	<a href="/activities/ada-zangemann/index.html">cuento</a> 
	y el concurso de hacking <a href="/activities/yh4f/index.html">Youth Hacking 4 Freedom</a>. Además apoyamos a desarrolladores de Software Libre a través de <a href="/activities/ngi/ngi.html">Next Generation Internet Zero</a>, ayudando a proyectos europeos a resolver cuestiones técnicas, legales y de licencias.</p>
	<p>Si deseas saber más sobre nuestras actividades y campañas así como conocer 
	en profundidad nuestro trabajo durante el pasado año, échale un vistazo 
	a nuestro informe anual, <a href="/news/2022/news-20220928-01.html">Software Freedom 2022</a>. 
	</p>
</body-complete>
    <image url="https://pics.fsfe.org/uploads/medium/2a/d7/3bd3e511fa6e9b6e1c3a8affa57d.jpg" alt="FSFE booth en un evento"/>
    <link>/news/2022/news-20221205-01.html</link>
    <tags>
    <tag key="front-page"/>
    </tags>
    <discussion href="/community.fsfe.org/t/790"/>
  </news>
</newsset>
