<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<data>
  <version>1</version>
  <module>

    <h2>Giornata "Io ♥ il Software Libero" 2021</h2>

    <p>Per la giornata "Io amo il Software Libero" di quest'anno proviamo a pensare ai cambiamenti nella nostra vita quotidiana che tutti abbiamo dovuto affrontare nell'ultimo anno. Nell'anno passato il Software Libero ci ha aiutato a <strong>rimanere connessi</strong> con la nostra famiglia, con i nostri amici e con i nostri cari! Ci sono molti esempi di persone che hanno promosso l'utilizzo del Software Libero, magari all'università o a scuola dove si utilizza Ilias, BigBlueButton o Claroline, o il collega che ci ha suggerito Jitsi per le video chiamate invece di strumenti software proprietari,
      o l'utilizzo del Software Libero durante le conferenze o i seminari online.
    </p>

    <p>Utilizziamo la giornata "Io amo il Software Libero" per dire grazie, non solo agli sviluppatori ma anche a coloro che hanno promosso e ci hanno permesso con il loro impegno di utilizzare il Software Libero!</p>

    <figure>
      <img
        src="https://pics.fsfe.org/uploads/small/6905f1c863a2fcafd32853f301235f10.jpg"
        alt="GNU e Tux in una cassetta" />
          <figcaption>Festeggiamo la giornata #ilovefs!</figcaption>
    </figure>

    <p>Come novità per l'edizione di quest'anno della giornata "Io amo il Software Libero" abbiamo anche una nuova puntata del Software Freedom Podcast, che è dedicata proprio a questa giornata. Insieme a Greg Kroah-Hartman del kernel Linux,
      Lydia Pintscher di KDE, Florian Effenberger della Document
      Foundation, l'avvocato Miriam Ballhausen specializzata in Software Libero e Polina Malaja di centr.org, parleremo delle origini e del perché ci sia bisogno della giornata "Io amo il Software Libero".
    </p>


    <h2>Attiviamoci per #ilovefs</h2>

    <div class="icon-grid">
      <ul>
        <li>
          <img src="/graphics/icons/ilovefs-use.png" alt="ILoveFS heart with 'use'"/>
          <div>
            <h3>Sfrutta l'opportunità</h3>
            <p>In questo fantastico giorno, cogli l'occasione per ringraziare le persone che ti permettono di beneficiare della libertà del software. Utilizza la nuova puntata del nostro Software
              Freedom Podcast e il nostro nuovo <a href="https://download.fsfe.org/campaigns/ilovefs/share-pics/">condividi-foto</a>, gli <a href="/contribute/spreadtheword#ilovefs">adesivi e i palloncini</a>, <a href="/activities/ilovefs/artwork/artwork.html">gli elementi grafici</a> e
              <a href="/order/order.html">i prodotti</a> che la FSFE ha predisposto per
              <em>#ilovefs</em>.
            </p>

          </div>
        </li>

        <li>
          <img src="/graphics/icons/ilovefs-study.png" alt="ILoveFS heart with 'study'"/>
          <div>
            <h3>Pensaci</h3>
            <p>Pensa a chi ha lavorato o a chi ha promosso un certo programma di Software Libero e che ti ha quindi permesso di rimanere in contatto utilizzando Software Libero. È stata la tua università o la tua scuola che ti ha permesso di utilizzare il Software Libero per le classi? O magari il tuo collega che ha promosso l'utilizzo di Software Libero quando occorreva lavorare da casa? Pensa al Software Libero che ti ha permesso di rimanere in contatto con le persone, o prendi ispirazione da <a href="/activities/ilovefs/whylovefs/gallery.html">dichiarazioni d'amore</a> di altri.
            </p>
          </div>
        </li>

        <li>
          <img src="/graphics/icons/ilovefs-share.png" alt="ILoveFS heart with 'share'"/>
          <div>
            <h3>Condividi il tuo amore</h3>
            <p>Questa è la parte più divertente! Condividi la tua gratitudine sui social (<em>#ilovefs</em>), nei blog, con immagini e messaggi video, o direttamente con sviluppatori e con chi contribuisce al Software Libero. E perché non organizzarsi per un incontro online con i tuoi amici e colleghi?
            </p>
          </div>
        </li>

        <li>
          <img src="/graphics/icons/ilovefs-improve.png" alt="ILoveFS heart with 'improve'"/>
          <div>
            <h3>Migliora il Software Libero<br/></h3>
            <p>Parlarne è bene, contribuire è meglio! Aiuta un progetto di Software Libero nel codice, nella sua traduzione o aiutando i suoi utenti. O, se puoi, fai una donazione ad una organizzazione di Software Libero <a href="https://my.fsfe.org/donate">come la
              FSFE</a>, o ad un altro progetto.
            </p>
          </div>
        </li>
      </ul>
    </div>

    <figure class="no-border">
      <img
        src="https://pics.fsfe.org/uploads/medium/de18cae737439ece3bd22fe06b95c7e8.png"
        alt="Persone che festeggiano IloveFS" />
    </figure>

    <p>Qual è il tuo contributo a questa giornata speciale e alle persone che ti permettono di usare il Software Libero? Pensi di utilizzare i nostri adesivi e palloncini? O scattarti una foto o un video con la nostra nuova maglietta ILoveFS? E cosa ne dici di festeggiare la libertà del software con i tuoi colleghi e amici in un raduno aziendale o ad un evento pubblico? Qualsiasi cosa tu faccia, mostrala al mondo usando il tag
      <em>#ilovefs</em>. E se hai domande, <a href="/contact/">basta inviarci una e-mail</a>.
  </p>

    <p> Buona giornata <strong><span class="text-danger">Io amo il Software Libero</span></strong> a tutti! ❤
    </p>

  </module>
</data>
