<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<eventset>
  <version>1</version>
  <event start="2025-03-22T09:00:00Z" end="2025-03-23T18:00:00Z">
        <title>Chemnitzer Linux-Tage 2025 in Chemnitz, Deutschland</title>
    <group>
     <name>Germany</name> 
     <url></url>
    </group>

    <body>
      <p>Die Chemnitzer Linux-Tage (CLT) sind die größte Freie-Software-Konferenz in Deutschland. Seit langem tragen sie zur Aufklärung über Linux und Freie Software bei. Die Veranstaltung umfasst Workshops, Vorträge und Einsteiger-Talks im Zentralgebäude der Technischen Universität Chemnitz.</p>
     <p>Die FSFE wird auf der CLT 2025 mit einem Informationsstand und mehreren Vorträgen und Präsentationen vertreten sein: Am Samstag um 12:00 Uhr spricht der Technische Berater der FSFE, Florian Snow, über „Offene Systeme, geschlossene Türen: Freiheit im Banking“ (Raum V5). Um 15:00 Uhr wird Tobias Diekershoff (FSFE-Systemadministrator, Friendica-Entwickler) das Fediverse abseits von Text im Stream erkunden (V5). Am Sonntag um 11:00 Uhr wirft Johannes Näder (FSFE Senior Policy Project Manager) ein Licht auf Openwashing, die Irreführung von Verbrauchern und öffentlichen Verwaltungen, indem proprietäre Softwareprodukte als Freie Software ausgegeben werden (V7).</p>
     <p>„Ada &amp; Zangemann“, die Geschichte des Mädchens Ada, das gerne tüftelt und sich mutig gegen den mächtigen Erfinder Zangemann stellt, spielt auf den diesjährigen CLT eine prominente Rolle: Der neue Animationsfilm wird am Samstag und Sonntag um 14:00 Uhr gezeigt (W1), und am Samstag findet um 11:00 Uhr eine Lesung des Buchs statt (Kinderparadies).</p>
     <p>Wir werden am Sonntag um 12:30 Uhr ein Community-Treffen am FSFE-Stand veranstalten. Wenn ihr die CLT besucht, schaut auf jeden Fall vorbei, um euch über die aktuellen Aktivitäten der FSFE zu informieren, euer Exemplar des &quot;Ada &amp; Zangemann&quot;-Buchs zu kaufen, oder einen neuen Hoodie oder ein T-Shirt!</p>
     <p>Alle Beiträge der FSFE finden in deutscher Sprache statt.</p>
    </body>

    <link>https://chemnitzer.linux-tage.de/2025/de/programm/vortraege</link>
    <tags>
            <tag key="de">
          Deutschland      </tag>
            <tag key="talk"/>
<tag key="infobooth"/>
<tag key="meeting"/>
      <tag key="front-page"/>
    </tags>
  </event>
</eventset>
