<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<eventset>
  <version>1</version>
  <event start="2025-02-14T15:00:00Z" end="2025-02-14T21:00:00Z">
        <title>I love Free Software Day - Carinthia in Villach, Österreich</title>
    <group>
     <name>None</name> 
     <url/>
    </group>

    <body>
      <p>Wir unterschätzen oft die Macht eines einfachen Dankeschöns. Jeder, der sich an freier Software beteiligt oder sie unterstützt, leistet wertvolle Arbeit für unsere Gesellschaft und verdient Anerkennung. Der "Ich Liebe Freie Software Tag" am 14. Februar bietet die Gelegenheit, deine Dankbarkeit mit einem: "Danke, dass du Teil der freien Software bist!", zu zeigen.<br/>
Am "Ich Liebe Freie Software Tag" schaffen wir einen Tag, der all diese ehrenamtliche Arbeit anerkennt und würdigt, indem wir all den Menschen hinter den freien Softwareprojekten und denen, die sich dafür einsetzen "Danke ♥" sagen. </p>
     <p>Mit einem einfachen Dankeschön zeigen wir am 14. Februar, dass wir die Bemühungen der Mitwirkenden in der freien Software wertschätzen.</p>
     <p> Wir feiern gemeinsam mit euch im <a href="https://www.carinthianlinuxday.at/">HTBLuVA Villach</a>, Tschinowitscher Weg 5, 9500 Villach, Österreich, from 16:00 (CET) till 22:00 (CET).<br/>
     Freie Software ist nicht nur irgendeine Software: Sie steht für eine Community. Freie Software ermöglicht es uns, die Software zu verwenden, zu verstehen, zu teilen und zu verbessern. 
     Lasst uns gemeinsam eine Gemeinschaft für freie Software schaffen, die einander schätzt und willkommen heißt, indem wir die Software feiern, die uns ermächtigt. Deshalb kommt' gern zu unserem - 
     im Englischen auch “ I ♥ Free Software Day“ genannten - Treffen. Wir machen eine kleine Installationsparty von F-Droid, Linux und Co, danken den Mantainern und es gibt Kaffee und Kuchen. 
     Da lässt es sich doch toll über Freie Themen plaudern und Freie Software installieren! :)</p>
    </body>

    <link>https://www.carinthianlinuxday.at/</link>
    <tags>
            <tag key="at">Österreich</tag>
            <tag key="meeting"/>
            <tag key="ilovefs">I Love Free Software Day</tag>
            <tag key="front-page"/>
    </tags>
  </event>
</eventset>
