<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<eventset>
  <version>1</version>
  <event start="2025-11-05T18:00:00Z" end="2025-11-05T20:00:00Z">
        <title>Fine vita per Windows 10? È ora di provare Linux! A Milano, Italia in Milano, Italia</title>
    <group>
     <name>Milan</name> 
     <url></url>
    </group>

    <body>
      <p>Con la fine del supporto per Windows 10 (ottobre 2025), molti utenti e aziende si trovano di fronte alla scelta di dismettere buoni PC o migrare a Windows 11, ma non tutti i computer sono compatibili.</p>
     <p>Organizzato da Marco Crotta e Valentino Spataro, volontari FSFE e professionisti Linux.</p>
     <p>Successivamente verrà presentato il progetto Refund4Freedom e gli organizzatori mostreranno come funziona un PC con Linux e come iniziare a usare Linux sul proprio computer.</p>
     <p>Partecipa a questo incontro pratico giovedì 23 ottobre 2025, dalle 18:00 alle 20:00, presso la Biblioteca Lambrate a Milano. L’evento è gratuito ma richiede registrazione (posti limitati). La sede è facilmente raggiungibile con la Metro M2 – fermata Lambrate, tram 19 e 33, e bus 54.</p>
     <div>
     <p>I partecipanti devono portare con sé:</p>
    <li>Il proprio laptop carico</li>
    <li>Una chiavetta USB</li>
     <p>Con questi strumenti sarà possibile trasformare un hardware datato in un PC veloce. Gli esperti mostreranno come Linux offra stabilità, sicurezza ed efficienza, anche su computer non recenti.</p>
     <p>IMPORTANTE: effettuare un backup completo di tutti i dati su un disco esterno (da lasciare a casa), oltre a copie di email, configurazioni, password e licenze software presenti sul PC. Durante l’incontro verrà mostrato come avviare Linux in modalità live senza modificare il sistema, ma chi desidera installarlo dovrà avere tutti i dati salvati.</p>
    </div>
    </body>

    <link>https://caffe20.it/linux/</link>
    <tags>
            <tag key="it">
          Italia      </tag>
            <tag key="workshop"/>
      <tag key="front-page"/>
    </tags>
  </event>
</eventset>
