<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<eventset>
  <version>1</version>
  <event start="2025-10-23T18:00:00Z" end="2025-10-23T19:30:00Z">
        <title>Finito Windows 10 ? E&#039; l&#039;ora di provare Linux ! in Milano, Italia</title>
    <group>
     <name>None</name> 
     <url></url>
    </group>

    <body>
      <p>Invito a Milano, giovedì 23 ottobre 2025</p>
     <p>*Milano, 15 settembre 2025* – Con la fine del supporto a Windows 10 (ottobre 2025), molti utenti e aziende si trovano di fronte di buttare ottimi pc o migrare a Windows 11, ma non tutti i PC sono compatibili.</p>
     <p>Introdurrà la giornata:<br />
Marta Andreoli di FSFE Free Software Foundation Europe</p>
     <p>Due professionisti che con Linux lavorano:<br />
Marco Crotta, info@blockchaincaffe.it<br />
Valentino Spataro, info@caffe20.it</p>
     <p>Insieme:<br />
- parleremo di it.refund4freedom.org per il rimborso del costo di Windows dai nuovi pc,<br />
- mostreremo come funziona un pc con Linux<br />
- avvieremo Linux dai vostri pc (in live o dual boot)</p>
     <p>I relatori. esperti di Linux, organizzano un evento pratico giovedì 23 ottobre 2025 (18:00-20:00) presso la Biblioteca Lambrate di Milano.<br />
&quot;Lavorare con un vecchio PC ? Normale con Linux!&quot;<br />
Durante l&#039;incontro gli esperti mostreranno Linux e come usarlo sui vostri portatili.<br />
I partecipanti dovranno portare:<br />
1. il proprio portatile carico e<br />
2. una chiavetta usb.<br />
Con questa trasformeranno un hardware obsoleto in un pc rapidissimo. Gli esperti mostreranno come Linux offra stabilità, sicurezza e efficienza, anche su PC datati.</p>
     <p>IMPORTANTE: effettua il backup di tutti i dati su un disco esterno (da lasciare a casa), e anche di email, configurazioni, password e licenze del software sul tuo pc. Noi mostreremo come avviare le live senza modificare il pc, ma se vorrai installarlo devi avere tutti i dati copiati.</p>
     <p>L’evento è gratuito ma richiede iscrizione (pochi i posti disponibili). I trasporti sono facilitati dalla fermata Metro M2 Lambrate e dalle linee tram 19, 33 e bus 54.<br />
&quot;Mettiamoci insieme Linux&quot; è un invito a scoprire il potenziale dell’open source per ridurre i costi, prolungare la vita del hardware e garantire continuità operativa.</p>
     <p>Cosa Portare:<br />
- Il tuo vecchio PC portatile<br />
- Un&#039;unità USB vuota (minimo 8GB)</p>
     <p>Perché Partecipare:<br />
Scopri perchè internet funziona su server Linux più che Windows<br />
Impara a prolungare la vita del tuo computer<br />
Scopri quanto è simile a Windows, ma migliore in tutti i dettagli<br />
Riduci i costi utilizzando software libero e open source<br />
Connettiti con una comunità appassionata e disponibile</p>
     <p>Riepilogo:<br />
Finito Windows 10? Mettiamoci insieme Linux!</p>
     <p>Marco Crotta - info@blockchain.it<br />
Valentino Spataro - info@caffe20.it<br />
Informazioni evento:<br />
Data: Giovedì 23 ottobre 2025<br />
Orario: 18:00-20:00<br />
Luogo: Biblioteca Lambrate, Via C. Valvassori Peroni 56, Milano<br />
Metro: M2 Lambrate - Tram: 19, 33 - Bus: 54<br />
Ingresso: Gratuito, registrazione obbligatoria (posti limitati)<br />
</p>
    </body>

    <link>https://www.caffe20.it/linux</link>
    <tags>
            <tag key="it">
          Italia      </tag>
            <tag key="meeting"/>
      <tag key="front-page"/>
    </tags>
  </event>
</eventset>
