<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<eventset>
  <version>1</version>
  <event start="2025-02-15T16:00:00Z" end="2025-02-15T17:30:00Z">
        <title>Lettura Ada e Zangemann a Tiraboschi in Bergamo, Italia</title>
    <group>
     <name>None</name> 
     <url/>
    </group>

    <body>
      <p>📖 Attività didattica-formativa “Sono giovani + hanno bisogno di codice” alla biblioteca Tiraboschi (BG) - seconda edizione</p>
     <p>Il BgLUG, in collaborazione con il circolo dei narratori e in seguito alla Chiamata alla mobilitazione, proporrà per la seconda volta l’attività didattica-formativa “Sono giovani + hanno bisogno di codice” promossa da FSFE (leggi il resoconto del primo incontro tenutosi a Dalmine).<br/>
L’evento si terrà alla biblioteca Tiraboschi il 15 febbraio 2025 alle ore 16:00.<br/>
I destinatari dell’attività sono bambini e ragazzi dai 6 ai 12 anni.<br/>
Questa attività fa parte del più ampio ventaglio di iniziative promosse dal BgLUG e dalla FSFE per divulgare e promuovere il software libero, liberando le persone dalle catene del software proprietario.</p>
     <p>L'evento è gratuito e non serve registrarsi. L'evento verrà fatto in italiano</p>
     <p>⌛ Programma (15 febbraio 2025)</p>
     <p>    16:00 - 16:30 - Lettura del libro<br/>
    a seguire - Laboratorio pratico di elettronica per bambini (costruzione di un paper circuit)</p>
     <p>📍 Dove</p>
     <p>Biblioteca centrale “Antonio Tiraboschi” - Bergamo (Via San Bernardino, 74, Bergamo)</p>
     <p>La biblioteca non dispone di un parcheggio interno. Clicca qui sotto la mappa di openstreetmap per conoscere la posizione di tutti i parcheggi della zona.<br/>
Mappa che mostra la posizione della biblioteca Tiraboschi di Bergamo</p>
    </body>

    <link>https://bglug.it/it/eventi/2025/02/lettura-ada-zangemann-tiraboschi/</link>
    <tags>
            <tag key="it">
          Italia      </tag>
            <tag key="infobooth"/>
<tag key="workshop"/>
<tag key="meeting"/>
      <tag key="front-page"/>
            <tag key="ilovefs">I Love Free Software Day</tag>
    </tags>
  </event>
</eventset>
