<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<eventset>
  <version>1</version>
  <event start="2022-06-03" end="2022-06-03">
        <title>Upcycling-Android-Workshop in Köln, Germany</title>

    <body>
      <p>
        Zusammen mit Entwicklerinnen und Entwicklern, die bereits zu
        PostmarketOS beigetragen haben, veranstalten wir am 03. Juni
        2022 unseren nächsten Upcycling-Android-Workshop in der alten
        Feuerwehrwache in Köln. Bei diesem Workshop geht es darum
        Tech-Enthusiasten und Nachhaltigkeits-Enthusiasten zusammen zu
        bringen und sich beim Flashen von Telefonen über Technik und
        Nachhaltigkeit auszutauschen. Wir möchten Raum und Konzept
        geben für alle Fragen die ihr habt und bringen verschiedene
        Telefone mit um verschiedene Systeme und das Flashen
        auszuprobieren oder ihr bringt eure eigenen Telefone mit. Bei
        letzterem würden wir darum bitten mit uns vorher abzuklären,
        ob die mitgebrachten Geräte unterstützt werden können. Neben
        dem eigentlichen Phone-Flashing wird es auch einen kurzen
        Impulsvortrag über Langlebigkeit und Nachhaltigkeit auf
        Android und anderen Geräten geben.
      </p>
      <p>
        Als Besonderheit für diesen Workshop haben wir zwei Räume zur
        Verfügung.  In einem Raum geht es um das Installieren von
        Systemen auf Telefonen, um sie nachhaltiger nutzbar zu machen.
        Im anderen Raum liegt der Schwerpunkt darauf, sich über die
        Entwicklung von PostmarketOS auszutauschen und zu lernen wie
        man sich einbringen kann.
      </p>
      <p>
	Der Workshop findet von 16:00 Uhr - 20:00 Uhr in der Alten
	Feuerwache Köln, Melchiorstraße 3, 50670 Köln statt.  Alle
	sind herzlich eingeladen, der Eintritt ist frei, aber bitte
	registriert euch per E-Mail an <a
	href="mailto:floriansnow@fsfe.org">floriansnow@fsfe.org</a>,
	denn die Plätze sind begrenzt.
      </p>
    </body>

    <link>https://wiki.fsfe.org/Activities/Android/UpcyclingWorkshops#A03._Juni_2022_-_K.2BAPY-ln.2C_Deutschland</link>
    <tags>
      <tag key="de">Germany</tag>      <tag key="workshop"/>
      <tag key="front-page"/>
    </tags>
  </event>
</eventset>
