<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<data>
  <version>3</version>
  <module>

    <h2>I ♥ Free Software Day 2023: Ontmoeten en verbinden</h2>

    <p>De afgelopen jaren hebben we nauwelijks de kans gehad om elkaar te ontmoeten. Nu brengen we de persoonlijke ontmoetingen terug voor de "I Love Free Software Day". Laten we onze 
    liefde voor Vrije Software vieren; u bent uitgenodigd!
    </p>
    
<p>De "I Love Free Software Day" is een traditie die al jaren duurt. Op deze dag bedanken we alle mensen achter Vrije Software-projecten en -programma's en laten we hen weten dat hun werk niet onopgemerkt blijft. Laten we samen alle geweldige mensen die werken voor Vrije Software vieren. Daarom bent u uitgenodigd om deel te nemen aan de "I Love Free Software Day" in heel Europa. Sluit u aan bij uw <a href="/community/groups.en.html">lokale FSFE-groep</a> en organiseer een leuke bijeenkomst. 
</p>
      
   <p>
      We zijn dankbaar voor iedereen die werkt en bijdraagt aan het Vrije Software-universum: ontwikkelaars, ontwerpers, vertalers, bepleiters, donateurs, gebruikers en meer. Er zijn veel verschillende Vrije Softwaregemeenschappen, met verschillende waarden en verschillende focussen in hun werk. Maar we delen allemaal onze liefde voor Vrije Software en waarderen de vrijheid om software te gebruiken, te bestuderen, te delen en te verbeteren. Laten we elkaar ontmoeten en contact maken! Laten we onze waardering tonen met een simpel bedankje!"
   </p>


    <h2>Doe mee met het feest</h2>

    
      <div class="icon-grid">
      <ul>
        <li>
          <img src="/graphics/icons/ilovefs-use.png" 
          alt="ILoveFS hart met 'gebruik'"/>
          <div>
            <h3>Bedank<br/></h3>
            <p>
             Bedank de mensen die u in staat stellen van uw softwarevrijheid te genieten. Organiseer een lokale 
              groepsbijeenkomst of verspreid de boodschap over Vrije Software. U kunt onze <a 
              href="https://download.fsfe.org/campaigns/ilovefs/share-pics/">sharepics</a>,
              <a href="/contribute/spreadtheword#ilovefs">stickers en
              ballonnen</a>, <a href="/activities/ilovefs/artwork/artwork.html">kunst</a> en
              <a href="/order/order.html">fan-artikelen</a> voor <em>#ilovefs</em> bestellen.
            </p>

          </div>
        </li>

        <li>
          <img 
          src="/graphics/icons/ilovefs-study.png" 
          alt="ILoveFS hart met 'bestudeer'"/>
          <div>
            <h3>Onthou de goede tijden<br/></h3>
            <p>
                          Welk Vrije Software-project hebt u vorig jaar gebruikt? Wat voelde machtig? Wat was leuk?
              Kijk voor wat inspiratie eens naar de <a 
              href="/activities/ilovefs/whylovefs/gallery.html">liefdesverklaringen</a> en <a href="https://media.fsfe.org/w/p/u3Ep8hRP5vFdbgUE9LKScW">video's</a>.
            </p>
          </div>
        </li>

        <li>
          <img 
          src="/graphics/icons/ilovefs-share.png" 
          alt="ILoveFS hart met 'deel'"/>
          <div>
            <h3>Deel uw liefde</h3>
            <p>
                          Dat is het leuke gedeelte! We hebben een <a 
              href="https://sharepic.fsfe.org/#ilovefs">sharepic-generator</a>, 
              waarmee u gemakkelijk uw eigen sharepics kunt maken 
              en uw waardering kunt delen op sociale media
              (<em>#ilovefs</em>), in blogberichten, foto's en <a 
              href="https://media.fsfe.org/w/p/u3Ep8hRP5vFdbgUE9LKScW">videoberichten</a>,
              of rechtstreeks aan de ontwikkelaars en bijdragers van Vrije Software.
            </p>
          </div>
        </li>

        <li>
          <img 
          src="/graphics/icons/ilovefs-improve.png" 
          alt="ILoveFS hart met 'verbeter'"/>
          <div>
            <h3>Verbeter Vrije Software</h3>
            <p>
                          Praten is zilver, bijdragen is goud! Help een Vrije Software-project met code, een vertaling, of door de gebruikers te helpen. Of als u kunt, overweeg dan een donatie aan een Vrije Software-        organisatie <a href="https://my.fsfe.org/donate">zoals de FSFE</a> of aan een Vrije Softwareproject.
            </p>
          </div>
        </li>
      </ul>
    </div>

    <figure class="no-border">
      <img
        src="https://pics.fsfe.org/uploads/small/f164c8517e78449fc8844a72347af490.png"
        alt="#ilovefs" />
    </figure>

    <p>
          Wat is uw bijdrage aan deze speciale dag, gewijd aan de mensen die het mogelijk maken
      om Vrije Software te gebruiken? Gebruikt u onze stickers en ballonnen? Of maakt u
      een foto of video met uw nieuwe ILoveFS shirt? En wat dacht u van het vieren van
      softwarevrijheid met uw collega's en vrienden op een bedrijfsbijeenkomst
      of een publiek evenement? Wat u ook doet, laat het aan de wereld zien door de
      <em>#ilovefs</em>-tag te gebruiken. En als u vragen hebt, <a href="/contact/">stuur ons dan gewoon
      een e-mail</a>.
  </p>

    <p>
          Vrolijke <strong><span class="text-danger">I Love Free Software</span></strong> Day iedereen! ❤
    </p>

  </module>
</data>

