<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<data>
  <version>3</version>
  <module>
  <h2>Ich ♥ Freie Software Tag 2023: Treffen und Verbinden</h2>

<p>
In den letzten Jahren hatten wir kaum die Chance, uns persönlich zu treffen. Aber jetzt bringen wir 
persönliche Treffen zurück und ein Anlass dazu ist der "Ich Liebe Freie Software Tag". Feiern wir unsere
Begeisterung für Freie Software - Du bist herzlich dazu eingeladen!
</p>

<p>
Der "Ich Liebe Freie Software Tag" ist über die Jahre zu einer festen 
Tradition für die Freie Software Gemeinschaft geworden. An diesem Tag 
danken wir allen Menschen, die hinter Freie Software Projekten oder Programmen stehen und lassen 
sie wissen, dass ihre Arbeit nicht unbemerkt bleibt, egal ob als 
Freiwillige oder Angestellte. Lasst uns zusammen all die wundervollen 
Menschen feiern, die sich für Freie Software einsetzen und an dieser arbeiten. Hierfür bist du dazu eingeladen, dich deiner
<a href="/community/groups.html">lokalen FSFE Gruppe</a>
anzuschließen um gemeinsam ein lustiges Treffen zu organisieren.
</p>

<p>
Wir sind dankbar für diejenigen, die sich am Universum der Freien 
Software beteiligen: Entwickler_innen, Designer_innen, 
Übersetzer_innen, Fürsprecher_innen, Spender_innen, Nutzer_innen und 
andere. Es gibt da draußen viele verschiedene Freie Software 
"Communities", mit unterschiedlichen Werten oder Fokussierungen in ihrer 
Arbeit. Aber wir alle teilen die
Begeisterung für Freie Software und schätzen die Freiheit, Software zu nutzen, zu studieren, zu teilen 
und zu verbessern. Treffen und verbinden wir uns! Zeigen wir unsere 
Anerkennung mit einem einfachen "Danke!".
</p>

    <h2 id="events">Mach mit</h2>
    
<p>Du möchtest mit anderen Freie Software Enthusiasten deine Liebe für Freie Software feiern? Dann sind hier einige Treffen und Parties verteilt über Europa für dich zusammengestellt</p>
 <ul class="ilovefs-ul"> 
    <li>"I ♥ Free Software Day Party" in <a href="/events/events.html#event-20230214-06">Berlin</a>, C-Base (Rungestraße 20, 10179 Berlin) mit Pizza, Kuchen und Musik. Begonnen wird um 16:30 Uhr (CET) mit einem "Upcycling Android Workshop". <a href="https://share.fsfe.org/apps/forms/s/JJ9GZiRzABW4CzSNj5ASixto">Wenn du weißt das du kommst, melde dich gerne an</a>.</li>
    <li>Treffen in <a href="/events/events.html#event-20230214-01">Hamburg</a> im Quan 19 (Rentzelstr. 6, 20146 Hamburg) ab 19:00 Uhr (CET). Für alle die in der Nähe von Hamburg sind, kommt einfach vorbei und feiert mit uns den "Ich Liebe Freie Software Tag"</li>
    <li>"Pizza party" in <a href="/events/events.html#event-20230214-03">Frankfurt</a> im <a href="https://ccc-ffm.de/2023/01/i-free-software-day-am-14-februar-2023/">lokalen Chaos Computer Club</a>. Komm vorbei und feiere mit uns! Bitte melde dich via  <a href="&#x6d;&#x61;&#x69;&#108;&#x74;&#111;&#x3a;&#x6d;&#x77;&#101;&#105;&#x6d;&#97;&#110;&#110;&#64;&#x66;&#x73;&#x66;&#101;&#46;&#x6f;&#114;&#103;">&#x6d;&#x77;&#101;&#105;&#x6d;&#97;&#110;&#110;&#64;&#x66;&#x73;&#x66;&#101;&#46;&#x6f;&#114;&#103;</a> und denk daran das eine FFP2-Maske verpflichtend ist. Die Party beginnt um 19:00 Uhr (CET).</li>
  <li>Für all in der Nähe von <a href="/events/events.html#event-20230214-02">Thesaaloniki</a>, Griechenland, wird ein "Free Software and privacy" Treffen organisiert. Das Treffen beginnt um 18:30 Uhr (CET) im "Ypsilon" erster Stock, Edessis 5, 546 25. Bitte <a href="https://share.fsfe.org/apps/forms/s/p6zSYnZyYKbwZBFe67YS2DP9">registriere dich</a>.</li>
  <li>Das niederländische Team trifft sich in <a href="/events/events.html#event-20230214-04">Arnhem</a>, im <a href="https://momento-arnhem.nl/eten-en-drinken">Momento</a> (Oude Oeverstraat 98, 6811 JZ Arnhem, Nederland) um 19:00 Uhr (CET). Bitte schicke eine Mail an die <a href="https://lists.fsfe.org/mailman/listinfo/netherlands">"niederländische Mailingliste"</a></li>
  <li>Die <a href="/events/events.html#event-20230214-08">italienische</a> Gemeinschaft trifft sich online um 17:30 Uhr (CET) und du kannst sie in diesem<a href="https://edu.meet.garr.it/italiancommunitymeetingxilovefreesoftwareday">virtuelen Raum</a> besuchen</li>
  <li>Treffen in der <a href="/events/events.html#event-20230214-05">Schweiz</a>! Drei schweizer lokale Gruppen, Zürich, Basel, und St. Gallen laden euch ein gemeinsam mit ihnen zu trinken, zu essen und natürlich den "Ich Liebe Freie Software Tag" gemeinsam zu feiern. Um 17:00 Uhr wir  in der Bitwäscherei begonnen und um 18:00 Uhr ein Gruppenfoto gemacht.</li>
  <li> Die Lokale Gruppe in Potterie (UK) trifft sich im "Innovation Centre 1 building", Keele University, ST5 5NB, Staffordshire, United Kingdom. Dort feiern sie ab 18:15 Uhr (GMT) ihre liebe für Freie Software.</li>
  <li><a href="/events/events.html#event-20230214-07">Madrid</a> feiert den "Ich Liebe Freie Software Tag" ab 18:30 Uhr (CET) im MakerSpace Madrid, C. de la Arquitectura, 18, 28005 Madrid, Spanien</li>
  <li>Der "Ich Liebe Freie Software Tag" wird auch in Barcelona gefeiert, allerdings etwas verspätet am 16ten Februar um 18:15 Uhr (CET) im Ubicación, ,21 Carrer d'En Bot 08002 Barcelona, Spanien. Für mehr Informationen zum Treffen in Barcelona schreib gerne der <a href="https://lists.fsfe.org/mailman/listinfo/barcelona">lokalen Gruppe</a> eine Mail.</li>
  <li>In <a href="/events/events.html#event-20230214-05">Lisabon</a> kannst du deine Liebe für Freie Software gemeinsam mit den Teilnehmenden der MiniDebConf feiern. Getroffen wird sich im Tecnico Lisboa (Alameda Campus, Av. Rovisco Pais, 1049-001 Lisboa) im Raum VA2. Alle die an der MiniDebConf teilnehmen sollten vorbei schauen! Das Event findet von 14:00 Uhr bis 15:00 Uhr (GMT) statt..</li>
</ul>

 <div class="icon-grid">
      <ul>
        <li>
          <img src="/graphics/icons/ilovefs-use.png" 
          alt="ILoveFS Herz mit 'verwenden'"/>
          <div>
          <h3>Sage Danke</h3>
          <p>Bedanke dich bei den Menschen, die dir Softwarefreiheit 
          ermöglichen. Organisiere mit einer regionalen Gruppe ein 
          Treffen oder informiere dich über Freie Software. Nutze unsere <a href="https://sharepic.fsfe.org/#ilovefs">sharepics</a>,
              <a href="/contribute/spreadtheword#ilovefs">Stickers und
              Balloons</a>, oder <a href="/activities/ilovefs/artwork/artwork.html">Kunst</a>, und
              <a href="/order/order.html">Merchandise</a> für <em>#ilovefs</em>
          </p>
        </div>
      </li>


     <li>
       <img 
          src="/graphics/icons/ilovefs-study.png" 
          alt="ILoveFS Herz mit 'studieren'"/>
          <div>
          <h3>Erinnere dich an gute Zeiten</h3>
          <p>
            Welches Freie Software Projekt hast du im letzten Jahr 
            benutzt? Was war für dich ermächtigend? Was war lustig? Zur 
            Inspiration schaue dir gerne andere Wertschätzungsstatements 
            und Videos an.
          </p>
        </div>
      </li>



<li>
          <img 
          src="/graphics/icons/ilovefs-share.png" 
          alt="ILoveFS Herz mit 'teilen'"/>
          <div>
          <h3>Teile deine Begeisterung</h3>
          <p>
            Jetzt zum lustigen Teil! Wir haben einen Sharepic-generator entwickelt, 
			mit dem du ganz einfach deine eigenen Sharepics erstellen kannst. Damit kannst du deine 
			Wertschätzung dann auf den sozialen Medien (#ilovefs), in Blogs, 
			Bildern und Videobotschaften teilen oder direkt an Entwickler_innen und 
			Beteiligte von Freier Software senden.
          </p>
        </div>
      </li>

        <li>
          <img 
          src="/graphics/icons/ilovefs-improve.png" 
          alt="ILoveFS Herz mit 'verbessern'"/>
          <div>
          <h3>Trage zur Verbesserungen von Freie Software bei</h3>
          <p>
            Reden ist Silber, Handeln ist Gold! Hilf einem Freie 
            Softwareprojekt mit Programmcode, einer Übersetzung oder bei 
            der Beratung der Nutzer. Oder falls es möglich ist, spende 
            an ein Freie Softwareprojekt oder eine Organisation, wie die <a href="https://my.fsfe.org/donate">FSFE</a>.
             </p>
          </div>
        </li>
      </ul>
    </div>


<figure class="no-border">
      <img
        src="https://pics.fsfe.org/uploads/small/f164c8517e78449fc8844a72347af490.png"
        alt="#ilovefs" />
    </figure>

<p>
Was ist dein Beitrag zu diesem besonderen Tag, der den Menschen gewidmet 
ist, die dir die Nutzung von Freier Software 
ermöglichen? Du kannst gerne unsere Sticker und Ballons nutzen? Oder mache ein 
Bild oder Video mit deinem neuen ILoveFS Shirt?
Oder wie wäre es mit einer Feier mit Kollegen und 
Freunden für den "Ich Liebe Freie Software Tag"? Was auch immer du 
machst, zeig es der Welt unter dem Hashtag #ilovefs.
Und wenn du Fragen hast, schreib uns eine <email>contact@fsfe.org</email> E-Mail.
</p>

 <p>Wir wünschen dir einen schönen <strong><span class="text-danger">Ich Liebe Freie
      Software</span></strong> Tag! ❤
    </p>

 </module>
</data>
