<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- <?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> -->
<!-- encoding: Identifies the character set used to encode the data.
     "ISO-8859-1" is "Latin-1" the Western European and English 
     language character set.
     The default is compressed Unicode: UTF-8.
-->

<!DOCTYPE article PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.1.2//EN"
                         "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.1.2/docbookx.dtd" [

<!ENTITY title 
         "Apport du Logiciel Libre en entreprise">
<!ENTITY subtitle 
         "Quels sont les avantages et inconvénients de l'utilisation de Logiciels Libres en entreprise ?">

<!ENTITY FS  "Free Software">
<!ENTITY NAME  "Savannah">

]>

<article lang="fr">
  <articleinfo>
    <title>&title;</title>
    <subtitle>&subtitle;</subtitle>

    <pubdate>Janvier 2002</pubdate>
    <copyright>
      <year>2002</year>
      <holder>Brian FRAVAL</holder>
    </copyright>

    <legalnotice>
      <para>
        Ce document est du domain public.
      </para>
    </legalnotice>

  </articleinfo>

  <sect1>
    <title>Apport du Logiciel Libre en entreprise</title>

    <para>
    Nous venons de vivre l'une des révolutions, la plus extraordinaire 
    de l'humanité. En effet la convergence entre télécommunications 
    et informatique à modifié complètement notre manière de travailler 
    et plus particulièrement celle de communiquer. Certaines entreprises 
    ont suent profiter de cette période, un peu folle, pour inventer et 
    créer de nouveaux services, afin de répondre aux besoins des 
    consommateurs.
    </para>

    <para>
    L'heure est à la réorganisation !!! Nous avons donc la possibilité 
    de réfléchir sur les conséquences de cette révolution. Notamment en 
    ce qui concerne les technologies qui ont permise, aux entreprises, 
    de répondre rapidement à la demande du marché.
    </para>

    <para>
    La majorité des entreprises du secteur informatique, spécialisée dans 
    la connection internet, la recherche sur internet et l'hébergement 
    de site personnel ont utilisé en grande partie des logiciels libres. 
    </para>

    <para>
    Pourquoi ces logiciels ont ils répondu si rapidement aux besoins 
    des entreprises ?  
    </para>

    <para>
    Et quels serait leurs apports dans ce contexte de réorganisation ? 
    </para>

    <para>
    Avant de répondre précisément à ces deux questions, il convient 
    d'expliquer le concept de Logiciel Libre. Il repose sur l'idée 
    que tout logiciel doit être associé à quatre libertés fondamentales :
    </para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>
	1 - La liberté d'exécuter le programme, pour tous les usages. 
	</para>
      </listitem> 
    </itemizedlist>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>
	2 - La liberté d'étudier le fonctionnement du programme, et de 
	l'adapter à vos besoins.
	</para>
      </listitem> 
    </itemizedlist>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>
	3 - La liberté de redistribuer des copies, donc d'aider votre voisin. 
	</para>
      </listitem> 
    </itemizedlist>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>
	4 - La liberté d'améliorer le programme et de publier vos 
	améliorations, pour en faire profiter toute la communauté.
	</para>
      </listitem> 
    </itemizedlist>

    <para>
    Ces libertés ont été instaurés par la FSF - 
    <ulink url="http://www.fsf.org/">Free Software Foundation.</ulink> 
    Il est important de comprendre que le mot anglais "Free" dans Free 
    Software Foundation ne doit pas être traduit comme gratuit mais bien 
    comme libre. Car les Logiciels Libres sont favorables au développement
    d'une activité commerciale, pour autant que les libertés ci dessus 
    soient préservées. 
    </para>
  </sect1>

  <sect1>
    <title>Pourquoi ces logiciels ont ils répondu si rapidement aux 
    besoins des entreprises ?</title>

    <para>
    Les entreprises qui utilisent des Logiciels Libres ont la possibilité 
    de les modifier, sans contraintes, pour répondre à leurs besoins 
    internes ou à la demande des clients. Par contraste, les licences des 
    logiciels propriétaires autorisent seulement l'utilisation et interdisent 
    la modification. L'entreprise utilisatrice ne peut donc pas faire évoluer 
    l'application selon ses besoins, elle doit attendre les prochaines versions 
    de l'éditeur.
    </para>

    <para>
    La disponibilité d'un grand nombre de Logiciels Libres a permis 
    aux entreprises de la Net-économie de réagir rapidement aux 
    besoins du marché. L'urgence les a poussé à surmonter un a-priori 
    négatif vis à vis des Logiciels Libres. Considérés souvent 
    comme de la production artisanale de qualité médiocre, les Logiciels 
    Libres se sont avérés à posteriori répondre au plus près aux besoins
    de l'entreprise.
    </para>

    <para>
    C'est en effet beaucoup plus simple et rapide d'améliorer un 
    logiciel existant, que de tout refaire de zéro. Les Logiciels 
    Libres ont souvent été développé par des personnes qui ont pris 
    le temps de les écrire en respectant les standards décris 
    par les RFC - 
    <ulink url="http://ietf.org/rfc.html">Request for Comments</ulink>,  
    les normes des organisations internationales, comme le W3C - 
    <ulink url="http://www.w3c.org/">World Wide Web Consorsium</ulink>, etc... 
    </para>

    <para>
    Le respect des standards est le seul moyen permettant aux 
    développeurs de Logiciels Libres de se mettre en relation 
    avec d'autre logiciel ou système d'information. Les logiciels 
    propriétaires peuvent échapper à cette nécessité en limitant la
    communication inter logiciels à ceux qu'ils produisent, en 
    particulier si l'entreprise produit une large gamme de logiciels 
    couvrant différents besoins métier. Le respect des standards 
    est une nécessité pour le logiciel libre et un plus 
    important pour l'entreprise.
    </para>

    <para>
    Les développeurs de Logiciels Libres, utilisent un ensemble 
    de règles de programmation et de gestion de projet qui est 
    utilisé au niveau international. Ces règles sont respectées 
    pour plusieurs raisons. D'une part parce qu'elles permettent 
    d'avoir une information précise sur les auteurs, l'historique, 
    l'installation, le fonctionnement et les fonctionnalités futures 
    d'une application. Cette transparence permet aux utilisateurs 
    de savoir si le logiciel convient à leurs besoins et aux 
    contributeurs potentiels d'entrer dans un projet plus 
    facilement. Et surtout parce qu'elles permettent de travailler 
    en équipe, même si ces participants habitent d'un bout à 
    l'autre de la planette. Cette clarté à permis aux entreprises 
    de la Net-économie de choisir parmis l'ensemble des Logiciels 
    Libres, celui qui était le plus proche de leurs besoins, et 
    donc de agagner beaucoup de temps.
    </para>
  </sect1>

  <sect1>
    <title>Et quels serait leurs apports dans ce contexte de 
    réorganisation ?</title>

    <para>
    Maintenant que le marché se stabilise, les sociétés de la 
    Net-économie sont dans une phase de réorganisation. En 
    effet, elles doivent maintenant travailler afin de fournir
    à leurs clients un service de qualité, pour obtenir un 
    retour sur investissement. Les Logiciels Libres peuvent 
    une fois de plus apporter leurs avantages, afin de battir un 
    socle robuste et péréniser ainsi l'entreprise et les 
    développements qu'elle effectue.
    </para>

    <para>
    Si l'entreprise prend la voie de la standardisation de 
    ces développements, en prenant exemple sur la communauté 
    des développeurs de Logiciels Libres, elle utilisera un 
    ensemble de normes qui permettra à tous les universitaires, 
    chercheurs, gouvernements et informaticiens
    de participer avec elle aux développements de Logiciels.  
    </para>

    <para>
    Cette démarche aura plusieurs conséquences sur l'entreprise, 
    aussi bien interne que externe. Elle favorisera le travail 
    entre les équipes, en mettant en place un serveur CVS - 
    <ulink url="http://www.cvshome.org/">Concurrent Versions System</ulink>, 
    un développeur d'une équipe interne ou externe pourra corriger 
    ou améliorer les développement d'une équipe interne.
    </para>

    <para>
    Le travail décentralisé permet de péréniser les applications, 
    même si la société fait le choix de laisser tombé le projet, 
    elle ne met pas pour autant tout le travail des développeurs 
    et autres participants à la poubelle. Le projet peut 
    continuer à se développer sur internet. Ceci a une 
    réelle conséquence sur la motivation des équipes et sur 
    l'image de l'entreprise auprès de ses salariés et de 
    celle qu'elle véhicule.
    </para>

    <para>
    Un projet ou une application est bien plus que du code pour 
    les développeurs, c'est comme un écrivain qui passe des 
    heures et des heures à réalisé un roman, imaginer la 
    déception du romancié s'il apprend que son oeuvre ne 
    sera pas distribué tout simplement parce que son éditeur 
    en est décider autrement.. Que ferai l'écrivain 
    d'après vous ? Personnellement je changerai d'éditeur.
    </para>
  </sect1>

</article>