<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>

<infoset>
  <info id="tshirt-mdf-green">
    <name>Зелёная футболка с надписью «Mach Dich Frei»</name>
    <description>
      <p>
		Зелёная футболка с логотипом Содружества и надписью на немецком Mach Dich Frei («Стань свободным!») спереди и с адресом сайта Содружества (fsfe.org) и логотипом ЕФСПО сзади.
      </p>
    </description>
  </info>
  <info id="tshirt-hacking2-black">
    <name>Чёрная футболка с надписью Hacking for Freedom</name>
    <description>
      <p>
         Чёрная футболка с логотипом Содружества и надписью Hacking for Freedom («Изучаем программы во имя свободы») спереди и с адресом сайта Содружества (fsfe.org) сзади.
      </p>
    </description>
  </info>
  <info id="tshirt-dfd-white">
    <name>Белая футболка с надписью Document Freedom Day</name>
    <description>
      <p>
        Белая футболка с логотипом стандарта ODF и надписью Liberate your documents («Освободите документы») спереди и надписью Document Freedom Day («День документов открытых форматов») сзади.
      </p>
    </description>
  </info>
  <info id="keyring-fellowship">
    <name>Брелок Содружества</name>
    <description>
      <p>
        Брелок с логотипом Содружества.
      </p>
    </description>
  </info>
  <info id="mug-fellowship">
    <name>Кофейная кружка Содружества</name>
    <description>
      <p>
        Люди, которые долгими ночами изучают программы и устройства во имя свободы, обычно пьют много кофе.
      </p>
    </description>
  </info>
  <info id="cap-fellowship-black">
    <name>Чёрная кепка Содружества</name>
    <description>
      <p>
        На кепке вышит логотип Содружества и текст «fsfe» (ЕФСПО).
      </p>
    </description>
  </info>
  <info id="sticker-minisponsoring">
    <name>Маленькая спонсорская наклейка</name>
    <description>
      <p>
		  С помощью наклейки можно показать, что вы пожертвовали Фонду 33 евро. Сделайте доброе дело, и пусть все об этом знают! (<b>Внимание</b>: <b>Белый</b> шрифт и красное сердце будут напечатаны на прозрачном фоне. Производитель наклеек заявляет, что они водонепроницаемы и вне помещения прослужат 5-7 лет.)
      </p>
    </description>
  </info>
</infoset>
