<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>

<!DOCTYPE translation SYSTEM "../xsl/translation.dtd">

<translation src="en" dst="fr">
  <transinfo>
    <title lang="en">GNU General Public Licence</title>
    <title lang="fr">Licence Publique Générale GNU</title>

    <authorgroup>

      <author>
        <name>Benjamin Drieu</name>
	<email>bdrieu@april.org</email>
	<organisation>APRIL</organisation>
      </author>
      <author>
        <name>Mélanie Clément-Fontaine</name>
	<email>melanie@fr.alcove.com</email>
	<organisation>Alcôve</organisation>
      </author>
      <author>
	<name>Arnaud Fontaine</name>
	<email>arnaud@crao.net</email>
	<organisation>N/A</organisation>
      </author>
    </authorgroup>
    <abstract lang="fr">

      Avertissement le fait que ce document n'est pas une licence:

      Ceci est une traduction non officielle de la GNU General Public
      License (GNU GPL dans la suite) en français. La GNU GPL est
      publiée par la Free Software Foundation, Inc., 59 Temple Place,
      Suite 330, Boston, MA 02111-1307 USA. Cette traduction n'est pas
      publiée par la Free Software Foundation. Cette traduction ne
      peut en aucun cas être substituée à la GNU GPL. Cette traduction
      ne détermine pas le statut légal des logiciels concédés sous
      licence GNU GPL (seule la version anglaise, c'est à dire la GNU
      GPL détermine leur statut légal).  La lecture de cette
      traduction ne peut en aucun cas se substituer à la lecture de la
      GNU GPL.  La lecture de cette traduction ne permet pas de
      comprendre la GNU GPL. La lecture de cette traduction ne permet
      pas au concédant ou au concessionnaire d'une licence GNU GPL de
      comprendre les conséquences de la GNU GPL.

      Avis de droit d'auteur (copyright):

      Cette traduction est sous Copyright (C) 2001, 2002 APRIL
      (http://www.april.org/).  La version la plus à jour de ce
      document est disponible sur <a
	href="http://www.april.org/gnu/gpl_french.html">le site web
	d'APRIL</a>.

      Avis de licence:

      Il est permis à tout le monde de reproduire et distribuer des
      copies conformes de ce document sur tout support, mais aucune
      modification ne doit y être apportée. Ce document comporte un
      avis de droit d'auteur (copyright), un avis de licence, un
      avertissement le fait que ce document n'est pas une licence, une
      traduction de la GNU GPL, la GNU GPL en anglais. Une
      reproduction de la traduction de la GNU GPL doit nécessairement
      être accompagnée de l'avis de droit d'auteur (copyright), de
      l'avertissement sur le fait que ce document n'est pas une
      licence, de l'avis de license et de la GNU GPL en anglais.
      
    </abstract>
  </transinfo>

  <section>
    <title lang="en">GNU General Public Licence</title>
    <title lang="fr">Licence Publique Générale GNU</title>

    <para>
      <src>The licenses for most software are designed to take away
	your freedom to share and change it.  </src>
      <dst>Les licences de la plupart des logiciels sont
	conçues pour supprimer votre liberté de les partager et de les
	modifier. </dst>
    </para>

    <para>
      <src>By contrast, the GNU General Public License is intended to
	guarantee your freedom to share and change free software--to
	make sure the software is free for all its users.
      </src>

      <dst>Par contraste, la Licence Publique Générale veut garantir
	votre liberté de partager et de modifier les logiciels libres,
	veut assurer que les logiciels sont libres pour tous leurs
	utilisateurs.  </dst> </para>

    <para>
      <src>This General Public License applies to most of the Free
	Software Foundation's software and to any other program whose
	authors commit to using it.  </src>
      <dst>La présente Licence Publique Générale s'applique à la
	plupart des logiciels de la Free Software Foundation, ainsi
	qu'à tout autre programme pour lequel ses auteurs décident de l'utiliser.</dst>
    </para>
    
    <para>
      <src>(Some other Free Software Foundation software is covered by
	the GNU Library General Public License instead.)</src>
      <dst>(Certains autres logiciels de la Free Software Foundation
	sont couverts par la GNU Lesser General Public License à la place).</dst>
    </para>

    <para>
      <src>You can apply it to your programs, too.</src>
      <dst>Vous pouvez aussi l'appliquer à vos programmes.</dst>
    </para>

    <p/>

    <para>
      <src>
	When we speak of free software, we are referring to freedom,
	not price.  </src> 
      <dst>Quand nous parlons de logiciels libres, nous parlons de
	liberté, non de prix.</dst>
    </para>

    <para>
      <src>Our General Public Licenses are designed to make sure that
	you have the freedom to distribute copies of free software
	(and charge for this service if you wish), that you receive
	source code or can get it if you want it, that you can change
	the software or use pieces of it in new free programs; and
	that you know you can do these things.</src>
      <dst>Nos licences publiques générales sont concues pour donner
        l'assurance que vous êtes libres de distribuer des copies des
	logiciels libres (et de facturer ce service, si vous le
	souhaitez), que vous recevez le code source ou pouvez les
	obtenir si vous le souhaitez, que vous pouvez modifier les
	logiciels ou en utiliser des éléments dans de nouveaux
	programmes libres et que vous savez que vous pouvez le
	faire. </dst>
    </para>

    <p/>

    <para>
      <src>
	To protect your rights, we need to make restrictions that
	forbid anyone to deny you these rights or to ask you to
	surrender the rights.</src> 
      <dst>Pour protéger vos droits, il est nécessaire de faire des
	restrictions, qui interdisent à quiconque de vous dénier
	ces droits, ou de vous demander de vous en désister.</dst>
    </para>

    <para>
      <src>These restrictions translate to certain responsibilities
	for you if you distribute copies of the software, or if you
	modify it.</src>
      <dst>Ces restrictions se traduisent dans le fait
        que certaines responsabilités
        vous incombent si vous distribuez ou modifiez des copies des
	logiciels.</dst>
    </para>

    <p/>

    <para>
      <src>
	For example, if you distribute copies of such a program,
	whether gratis or for a fee, you must give the recipients all
	the rights that you have.  </src>
      <dst>Par exemple, si vous distribuez des copies d'un tel
	programme, à titre gratuit ou contre une rémunération, vous devez
	donner aux destinataires tous les droits dont vous
	disposez.</dst>
    </para>


    <para>
      <src>You must make sure that they, too, receive or can get the
	source code.  </src>
      <dst>Vous devez vous assurer qu'eux aussi reçoivent ou puissent
        obtenir le code source.</dst>
    </para>

    <para>
      <src>And you must show them these terms so they know their
	rights.</src>
      <dst>Et vous devez leur montrer les présentes dispositions afin
       qu'ils connaissent leurs droits.</dst>
    </para>

    <p/>

    <para>
      <src>
	We protect your rights with two steps: (1) copyright the
	software, and (2) offer you this license which gives you legal
	permission to copy, distribute and/or modify the
	software.</src>
      <dst>Nous protégeons vos droits en deux étapes : (1) les logiciels
        sont sous le régime du droit d'auteur (copyright), et (2)
	nous vous offrons cette licence, qui vous donne
	l'autorisation légale de dupliquer, distribuer et/ou modifier
	les logiciels.</dst>
    </para>

    <p/>

    <para>
      <src>
	Also, for each author's protection and ours, we want to make
	certain that everyone understands that there is no warranty
	for this free software.  </src>
      <dst>En outre, pour la protection de chaque auteur ainsi que la notre,
        nous voulons nous assurer que chacun comprenne que ce logiciel libre ne fait l'objet
	d'aucune garantie.</dst>
    </para>

    <para>
      <src>If the software is modified by someone else and passed on,
	we want its recipients to know that what they have is not the
	original, so that any problems introduced by others will not
	reflect on the original authors' reputations.</src>
      <dst>Si le logiciel est modifié par quelqu'un d'autre puis
	transmis à des tiers, nous voulons que les destinataires
	sachent que ce qu'ils possèdent n'est pas l'original, de façon
	que tout problème introduit par d'autres ne puisse influer
	sur la réputation de
	l'auteur originel.</dst>
    </para>

    <p/>

    <para>
      <src>
	Finally, any free program is threatened constantly by software
	patents.  </src>
      <dst>Enfin, tout programme libre est en permanence menacé par
	les brevets de logiciels.</dst>
    </para>

    <para>
      <src>We wish to avoid the danger that redistributors of a free
	program will individually obtain patent licenses, in effect
	making the program proprietary.  </src>

      <dst>Nous souhaitons éviter le risque que les redistributeurs
      d'un programme libre soient dans l'obligation d'obtenir
      individuellement des licences de brevet, ceci ayant l'effet de
      rendre le programme propriétaire.
       </dst>

    </para>

    <para>
      <src>To prevent this, we have made it clear that any patent must
	be licensed for everyone's free use or not licensed at
	all.</src>
      <dst>Pour éviter cela, nous établissons clairement que toute licence de brevet
      doit être concédé de telle sorte que chacun puisse l'exercer librement
      ou bien qu'aucune licence ne soit concédée.</dst>
    </para>

    <p/>

    <para>
      <src>
	The precise terms and conditions for copying, distribution and
	modification follow.</src>
      <dst>Les termes exacts et les conditions de copie, distribution et
        modification suivent.</dst>
    </para>

  </section>

  <section>
    <title lang="en">GNU General Public License Terms and Conditions
      for Copying, Distribution and Modification</title>
    <title lang="fr">Clauses et Conditions de la Licence Générale
      Publique GNU portant sur la duplication, la distribution et la
      modification</title>

    <para>
      <src>0. This License applies to any program or other work which
	contains a notice placed by the copyright holder saying it may
	be distributed under the terms of this General Public
	License.</src>
      <dst>La présente Licence s'applique à tout programme
	ou autre ouvrage contenant un avis, apposé par le détenteur des
	droits d'auteurs, disant qu'il peut être distribué selon
	les clauses de la présente Licence Publique
	Générale.</dst>
    </para>

    <para>
      <src>The "Program", below, refers to any such program or work,
	and a "work based on the Program" means either the Program or
	any derivative work under copyright law: that is to say, a
	work containing the Program or a portion of it, either
	verbatim or with modifications and/or translated into another
	language.  </src>
      <dst>Ci-après, le "Programme" désigne l'un quelconque de ces
	programmes ou ouvrages, et un "ouvrage fondé sur le Programme"
	désigne soit le Programme, soit un ouvrage qui en dérive au
	titre de la loi sur le droit d'auteur ; en d'autres termes, il
	s'agira d'un ouvrage contenant le Programme ou une partie de
	ce dernier, soit en l'état, soit avec des modifications et/ou
	traduit en une autre langue.</dst>
    </para>

    <para>
      <src>(Hereinafter, translation is included without limitation in
	the term "modification".)</src>
      <dst>(Ci-après, le terme "modification" inclue, sans s'y réduire, la traduction)</dst>
    </para>

    <para>
      <src>Each licensee is addressed as "you".</src>
      <dst>Chaque concessionaire de licence sera désigné par "vous".</dst>
    </para>

    <p/>

    <para>
      <src>
	Activities other than copying, distribution and modification
	are not covered by this License; they are outside its scope.
      </src>
      <dst>Les activités autres que la duplication, la distribution et
	la modification ne sont pas couvertes par la présente Licence
	; elles sont hors de son influence.</dst>
    </para>

    <para>
      <src>The act of running the Program is not restricted, and the
	output from the Program is covered only if its contents
	constitute a work based on the Program (independent of having
	been made by running the Program).</src>
      <dst>L'acte d'exécuter le Programme n'est pas sujet à restriction
	et le résultat du programme n'est concerné que si son
	contenu constitue un ouvrage fondé sur le Programme
	(indépendamment du fait qu'il ait été réalisé par l'exécution
	du Programme).</dst>
    </para>

    <para>
      <src>Whether that is true depends on what the Program
	does.</src>
      <dst>La véracité de ce qui précède dépend de ce que fait le
	programme.</dst>
    </para>

    <p/>

    <para>
      <src>1. You may copy and distribute verbatim copies of the
	Program's source code as you receive it, in any medium,
	provided that you conspicuously and appropriately publish on
	each copy an appropriate copyright notice and disclaimer of
	warranty; keep intact all the notices that refer to this
	License and to the absence of any warranty; and give any other
	recipients of the Program a copy of this License along with
	the Program.</src>
      <dst>1. Vous pouvez dupliquer et distribuer des
	copies non modifiées du code source du Programme tel que vous
	l'avez reçu, sur un support quelconque, du moment que vous
	apposez, d'une manière appropriée et parfaitement visible sur chaque
	copie, un avis approprié de droits d'auteur (copyright)
	et de dénégation de garantie ; que vous gardez intacts tous
	les avis faisant référence à la présente Licence et à
	l'absence de toute garantie ; et que vous donnez à tout
	destinataire du Programme autre que vous même un exemplaire 
	de la présente Licence en même temps que le Programme.</dst>
    </para>

    <p/>

    <para>
      <src>
	You may charge a fee for the physical act of transferring a
	copy, and you may at your option offer warranty protection in
	exchange for a fee.</src>
      <dst>Vous pouvez faire payer l'acte physique de
	transmission d'une copie, et vous pouvez, à votre discrétion,
	offrir un recours en garantie en échange d'une rémunération.</dst>
    </para>

    <p/>

    <para>
      <src>2. You may modify your copy or copies of the Program or any
	portion of it, thus forming a work based on the Program, and
	copy and distribute such modifications or work under the terms
	of Section 1 above, provided that you also meet all of these
	conditions:
      </src>
      <dst>Vous pouvez modifier votre copie ou vos copies du Programme
	ou partie de celui-ci, formant ainsi un ouvrage fondé sur le
	Programme, et copier et distribuer de telles modifications selon les
	termes de l'Article 1 ci dessus, à condition de vous conformer également
	à toutes ces conditions:</dst>
    </para>

    <indent/>

    <p/>

    <para>
      <src>a) You must cause the modified files to carry prominent
	notices stating that you changed the files and the date of any
	change.</src>
      <dst>a) Vous devez faire en sorte que les fichiers modifiés
         comportent des avis proéminents disant que vous avez modifié
	 les fichiers ainsi que la date de toute modification;</dst>
    </para>

    <para>
      <src>
	b) You must cause any work that you distribute or publish,
	that in whole or in part contains or is derived from the
	Program or any part thereof, to be licensed as a whole at no
	charge to all third parties under the terms of this
	License.</src>
      <dst>b) Vous devez prendre les dispositions nécessaires pour que 
        tout ouvrage
	que vous distribuez ou publiez, et qui, en totalité ou en partie,
	contient ou est un ouvrage fondé sur le Programme ou une partie 
	quelconque de ce dernier, soit concédé comme un tout, 
	à titre gratuit, à tous tiers, au titre des dispositions
	de la présente Licence.</dst>
    </para>

    <p/>

    <para>
      <src>
	c) If the modified program normally reads commands
	interactively when run, you must cause it, when started
	running for such interactive use in the most ordinary way, to
	print or display an announcement including an appropriate
	copyright notice and a notice that there is no warranty (or
	else, saying that you provide a warranty) and that users may
	redistribute the program under these conditions, and telling
	the user how to view a copy of this License.  </src>
      <dst>c) Si le Programme modifié lit habituellement des instructions
	de façon interactive lors de son exécution, vous devez, 
	quand il commence son exécution pour une telle
	utilisation interactive de la manière la plus usuelle, faire
	en sorte qu'il imprime ou affiche une annonce,
	comprenant un avis approprié de droits d'auteur (copyright), et un avis
	qu'aucune garantie n'est fournie (ou alternativement, que
	vous fournissez un recours en garantie), et que
	les utilisateurs peuvent redistribuer le programme selon les présentes
	conditions, 
	et expliquant à l'utilisateur comment visualiser
	une copie de la présente Licence.</dst>
    </para>

    <para>
      <src>(Exception: if the Program itself is interactive but does
	not normally print such an announcement, your work based on
	the Program is not required to print an announcement.)</src>
      <dst>(Exception : si le Programme est lui-même interactif
	mais n'imprime pas habituellement une telle annonce, votre
	ouvrage fondé sur le Programme n'est pas obligé
	d'imprimer une annonce).</dst>
    </para>

    <p/>
    <eop/>
    <noindent/>

    <para>
      <src>These requirements apply to the modified work as a whole.
      </src>
      <dst>Les obligations ci-dessus s'appliquent à l'ouvrage dérivé
	pris comme un tout.</dst>
    </para>

    <para>
      <src>If identifiable sections of that work are not derived from
	the Program, and can be reasonably considered independent and
	separate works in themselves, then this License, and its
	terms, do not apply to those sections when you distribute them
	as separate works.  </src>
	<dst>Si des parties identifiables
	de cet ouvrage ne sont pas fondées sur le Programme et peuvent
	raisonnablement être considérées comme indépendantes et
	elles-même comme des ouvrages distincts, alors la présente Licence ne
	s'applique pas à ces éléments lorsque vous les distribuez
	en tant qu'ouvrages distincts.</dst>
    </para>

    <para>
      <src>But when you distribute the same sections as part of a
	whole which is a work based on the Program, the distribution
	of the whole must be on the terms of this License, whose
	permissions for other licensees extend to the entire whole,
	and thus to each and every part regardless of who wrote
	it.</src>
      <dst>Mais, lorsque vous distribuez ces mêmes parties comme parties
	d'un tout qui est un ouvrage fondé sur le Programme, la distribution
	du tout doit être soumise aux clauses de la présente Licence, 
	dont les permissions qu'elle octroie aux autres concessionaires s'étendent à
	l'entiéreté du tout, et par conséquent à chacune de ses parties,
	quelle qu'en soit l'auteur.
      </dst>
    </para>

    <p/>

    <para>
      <src>
	Thus, it is not the intent of this section to claim rights or
	contest your rights to work written entirely by you; rather,
	the intent is to exercise the right to control the
	distribution of derivative or collective works based on the
	Program.</src>
      <dst>Ainsi, cet article n'a pas pour intention de prétendre à des droits
        ou contester vos droits sur un ouvrage entièrement écrit par
	vous; l'intention est plutôt d'exercer le droit de contrôler
	la distribution d'ouvrages dérivés ou d'ouvrages collectifs fondés
	sur le Programme.
	</dst>
    </para>

    <p/>

    <para>
      <src>
	In addition, mere aggregation of another work not based on the
	Program with the Program (or with a work based on the Program)
	on a volume of a storage or distribution medium does not bring
	the other work under the scope of this License.</src>
      <dst>De plus, la simple proximité d'un autre ouvrage qui n'est
        pas basé sur le Programme avec le Programme (ou un ouvrage fondé
	sur le Programme) sur un espace de stockage ou un support de
	distribution ne place pas l'autre ouvrage sous l'influence de
	la présente Licence.
	</dst>
    </para>

    <p/>

    <para>
      <src>3. You may copy and distribute the Program (or a work based on it,
	under Section 2) in object code or executable form under the terms of
	Sections 1 and 2 above provided that you also do one of the following:
      </src>
      <dst>3. Vous pouvez copier et distribuer le Programme (ou un ouvrage
        fondé sur lui, selon l'article 2) sous forme de code objet ou d'exécutable, 
	selon les termes des Articles 1 et 2 ci-dessus, à condition d'accomplir
	l'une des alternatives suivantes :</dst>
    </para>

    <p/>
    <indent/>

    <para>
      <src>a) Accompany it with the complete corresponding machine-readable
	source code, which must be distributed under the terms of Sections
	1 and 2 above on a medium customarily used for software interchange; or,
      </src>
      <dst>a) L'accompagner du code source complet correspondant,
	sous une forme lisible par un ordinateur, qui doit être distribué
	selon
	les termes des Articles 1 et 2 ci-dessus, sur un support
	habituellement utilisé pour l'échange de logiciels; ou,</dst>
    </para>

    <p/>

    <para>
      <src>b) Accompany it with a written offer, valid for at least three
	years, to give any third party, for a charge no more than your
	cost of physically performing source distribution, a complete
	machine-readable copy of the corresponding source code, to be
	distributed under the terms of Sections 1 and 2 above on a medium
	customarily used for software interchange; or,
      </src>
      <dst>b) L'accompagner d'une proposition écrite, valable durant au moins
         trois ans, de fournir à tout tiers, pour une compensation n'excédant
	 pas ce que vous coûte l'acte physique de réaliser une distribution 
	 source, une copie complète du code source correspondant sous
	 une forme lisible par un ordinateur, qui sera distribué selon les
	 termes des Articles 1 et 2 ci-dessus, sur un support 
	 habituellement utilisé pour l'échange de logiciels; ou,
      </dst>
    </para>

    <p/>

    <para>
      <src>c) Accompany it with the information you received as to the offer
	to distribute corresponding source code. (This alternative is
	allowed only for noncommercial distribution and only if you
	received the program in object code or executable form with such
	an offer, in accord with Subsection b above.)
      </src>
      <dst>c)L'accompagner de l'information relative à la proposition écrite
      concernant la distribution du code source correspondant. (Cette
      alternative est seulement autorisée pour les distributions non commerciales
      et seulement si vous avez reçu le Porgramme sous for de code objet ou
      d'éxécutable accompagné d'une telle offre, en conformité avec le sous
      Article b ci dessus.)
      </dst>
    </para>

    <p/>
    <noindent/>

    <para>
      <src>The source code for a work means the preferred form of the work for
	making modifications to it. For an executable work, complete source
	code means all the source code for all modules it contains, plus any
	associated interface definition files, plus the scripts used to
	control compilation and installation of the executable. However, as a
	special exception, the source code distributed need not include
	anything that is normally distributed (in either source or binary
	form) with the major components (compiler, kernel, and so on) of the
	operating system on which the executable runs, unless that component
	itself accompanies the executable.
      </src>
      <dst> Le code source d'un ouvrage désigne la forme favorite 
        sous laquelle cet ouvrage peut être modifié.
	Pour un ouvrage exécutable, le code source complet désigne tout le code 
	source de tous les modules qu'il contient, ainsi que les éventuels
	fichiers de définition des interfaces associés, ainsi que les
	scripts utilisés pour contrôler la compilation et l'installation de
	l'exécutable. Cependant, par exception spéciale, il n'est pas imposé que
	le code source distribué inclue un élément quelconque qui est normallement
	distribué (que ce soit sous forme source ou binaire) avec les composants
	majeurs (compilateur, noyau, et ainsi de suite) du système d'exploitation
	sur lequel l'exécutable s'exécute, à moins que ce composant lui même
	accompagne l'exécutable.
     </dst>
    </para>

    <p/>

    <para>
      <src>If distribution of executable or object code is made by offering
	access to copy from a designated place, then offering equivalent
	access to copy the source code from the same place counts as
	distribution of the source code, even though third parties are not
	compelled to copy the source along with the object code.
      </src>
      <dst>
        Si une distribution d'exécutable ou de code objet consiste à offrir
	un accès permettant de copier le programme depuis un endroit
	particulier, alors l'offre d'un accès équivalent pour se procurer le
	code source au même endroit compte comme une distribution du code
	source, même si les tiers ne sont pas contraints de copier le code source 
	dans la foulée du code objet.
      </dst>
    </para>

    <p/>
    <eop/>

    <para>
      <src>4. You may not copy, modify, sublicense, or distribute the Program
	except as expressly provided under this License. Any attempt
	otherwise to copy, modify, sublicense or distribute the Program is
	void, and will automatically terminate your rights under this License.
	However, parties who have received copies, or rights, from you under
	this License will not have their licenses terminated so long as such
	parties remain in full compliance.
      </src>
      <dst>4. Vous ne pouvez copier, modifier, concéder en sous licence, ou distribuer
	le Programme, sauf tel qu'expréssément prévu par la présente Licence.
	Toute tentative de copier, modifier, concéder en sous licence, ou
	distribuer le Programme autrement est réputée nulle, et met
	immédiatement fin à vos droits au titre de la présente Licence. Toutefois, les
	tiers ayant reçu de vous des copies, ou des droits,
	au titre de la présente licence ne verront pas leurs licences annullées
	pour autant que ces tiers restent en totale conformité.
	</dst>
    </para>

    <p/>

    <para>
      <src>5. You are not required to accept this License, since you have not
	signed it. However, nothing else grants you permission to modify or
	distribute the Program or its derivative works. These actions are
	prohibited by law if you do not accept this License. Therefore, by
	modifying or distributing the Program (or any work based on the
	Program), you indicate your acceptance of this License to do so, and
	all its terms and conditions for copying, distributing or modifying
	the Program or works based on it.
      </src>
      <dst>5. Vous n'êtes pas obligé d'accepter la présente Licence, car vous ne
        l'avez pas signée. Cependant, rien d'autre
	ne vous octroie l'autorisation de modifier ou de
	distribuer le Programme ou ses ouvrages dérivés. Ces actions sont
	interdites par la loi si vous n'acceptez pas la présente Licence. 
	En conséquence, en modifiant ou 
	distribuant le Programme (ou un ouvrage quelconque se fondant sur
	le Programme), vous indiquez pour ce faire votre acceptation de la présente  Licence, 
	et tous ses clauses et conditions concernant la duplication, la
	distribution ou la modification du Programme ou d'ouvrages fondés
	sur ce dernier.</dst>
    </para>

    <p/>

    <para>
      <src>6. Each time you redistribute the Program (or any work based on the
	Program), the recipient automatically receives a license from the
	original licensor to copy, distribute or modify the Program subject to
	these terms and conditions. You may not impose any further
	restrictions on the recipients' exercise of the rights granted herein.
	You are not responsible for enforcing compliance by third parties to
	this License.
      </src>
      <dst>
        6. Chaque fois que vous redistribuez le Programme (ou tout
	ouvrage fondé sur le Programme), une licence est automatiquement
	concédée au destinataire par le concédant originel de la licence, 
	l'autorisant à
	dupliquer, distribuer ou modifier le Programme, sous réserve
	des présentes clauses et dispositions. Vous ne pouvez imposer
	une quelconque de restriction supplémentaire à l'exercice des
	droits du destinataire octroyés au titre des présentes.  Vous
	n'avez pas la responsabilité de faire respecter la conformité
	des tiers à la présente Licence.  </dst>
    </para>

    <p/>

    <para>
      <src>7. If, as a consequence of a court judgment or allegation of patent
	infringement or for any other reason (not limited to patent issues),
	conditions are imposed on you (whether by court order, agreement or
	otherwise) that contradict the conditions of this License, they do not
	excuse you from the conditions of this License. If you cannot
	distribute so as to satisfy simultaneously your obligations under this
	License and any other pertinent obligations, then as a consequence you
	may not distribute the Program at all. For example, if a patent
	license would not permit royalty-free redistribution of the Program by
	all those who receive copies directly or indirectly through you, then
	the only way you could satisfy both it and this License would be to
	refrain entirely from distribution of the Program.
      </src>
      <dst>
      7. Si, conséquement à la décision d'une cour de justice ou l'allégation
      d'une transgression de brevet ou pour toute autre raison (non limitée au
      sujet des brevets), des obligations vous sont imposées (que ce soit par jugement,
      conciliation ou autre) qui contredisent les obligations de la présente  Licence, elles
      ne vous excusent pas des obligations de la présente  Licence. Si vous ne pouvez
      distribuer de manière à satisfaire simultanément vos obligations au titre
      de la présente  licence et toute autre obligation pertinente, alors la conséquence 
      en est que vous ne pouvez pas du tout distribuer le Programme. Par exemple,
      si une licence de brevet ne permet pas une redistribution sans frais du
      Programme par tous ceux qui reçoivent une copie directement ou indirectement
      par votre intermédiaire, alors la seule façon pour vous de satisfaire à la
      fois à la licence du brevet et à la présente  Licence serait de vous abstenir 
      totalement de toute distribution du Programme.
      </dst>
    </para>

    <p/>

    <para>
      <src>If any portion of this section is held invalid or unenforceable under 
        any particular circumstance, the balance of the section is intended to
	apply and the section as a whole is intended to apply in other
	circumstances.
      </src>
      <dst>Si une partie quelconque de cette section est rendue invalide ou
	inapplicable pour quelque raison que ce soit, le reste de cette section
	continue à s'appliquer et la totalité de la section s'appliquera dans
	toute autre circonstance.</dst>
    </para>

    <p/>

    <para>
      <src>It is not the purpose of this section to induce you to infringe any
	patents or other property right claims or to contest validity of any
	such claims; this section has the sole purpose of protecting the
	integrity of the free software distribution system, which is
	implemented by public license practices. Many people have made
	generous contributions to the wide range of software distributed
	through that system in reliance on consistent application of that
	system; it is up to the author/donor to decide if he or she is willing
	to distribute software through any other system and a licensee cannot
	impose that choice.
      </src>
      <dst>Cet article n'a pas pour but de vous inciter à transgresser un 
      quelconque brevet ou d'autres prétentions à un droit de propriété ou
      à contester la validité de telles prétentions; cette section a pour 
      seul objectif la protection de l'intégrité du système de distribution
      du logiciel libre, qui est instrumenté par l'exercice de licenses
      publiques. De nombreuses personnes ont fait de généreuses contributions
      au large spectre de logiciels distribués par ce système en se fiant à
      l'application cohérente de ce système; il appartient à chaque auteur/donateur
      de décider si il ou elle veut distribuer le logiciel par l'intermédiaire
      d'un quelconque autre système et un concessionaire ne peut imposer ce
      choix.
      </dst>
    </para>

    <p/>

    <para>
      <src>This section is intended to make thoroughly clear what is believed to
	be a consequence of the rest of this License.
      </src>
      <dst>Cette section a pour but de rendre totalement clair ce que l'on croit
      être une conséquence du reste de la présente  Licence.</dst>
    </para>

    <p/>
    <eop/>

    <para>
      <src>8. If the distribution and/or use of the Program is restricted in
	certain countries either by patents or by copyrighted interfaces, the
	original copyright holder who places the Program under this License
	may add an explicit geographical distribution limitation excluding
	those countries, so that distribution is permitted only in or among
	countries not thus excluded. In such case, this License incorporates
	the limitation as if written in the body of this License.
      </src>
      <dst>8. Si la distribution et/ou l'utilisation du Programme est restreinte
      dans certains pays que ce soit par brevets ou par interfaces soumises
      au droit d'auteur (copyright), le détenteur originel des droits d'auteur
      qui associe le Programme à la présente  Licence peut ajouter explicitement 
      une restriction géographique de distribution qui exclue ces pays afin
      que la distribution soit permise seulement dans ou entre les pays qui ne sont
      pas ainsi exclus. Dans un tel cas, la présente Licence incorpore la restriction
      comme si elle était écrite dans le corps de la présente Licence.
      </dst>
    </para>

    <p/>

    <para>
      <src>9. The Free Software Foundation may publish revised and/or new versions
	of the General Public License from time to time. Such new versions will
	be similar in spirit to the present version, but may differ in detail to
	address new problems or concerns.
      </src>
      <dst>9. La Free Software Foundation peut, de temps à autre, publier des
	versions révisées et/ou nouvelles de la Licence Publique Générale. De telles
	nouvelles versions seront similaires à la présente version dans l'esprit,
	mais pourront différer dans le détail pour prendre en compte
	de nouveaux problèmes ou inquiétudes.
      </dst>
    </para>

    <p/>

    <para>
      <src>Each version is given a distinguishing version number. If the Program
	specifies a version number of this License which applies to it and "any
	later version", you have the option of following the terms and conditions
	either of that version or of any later version published by the Free
	Software Foundation. If the Program does not specify a version number of
	this License, you may choose any version ever published by the Free Software
	Foundation.
      </src>
      <dst>Chaque version possède un numéro de version distinct. Si le Programme
	précise un numéro de la version de la présente Licence qui s'y applique 
	et "any later version" ("une version ultérieure quelconque" ), vous avez le choix
	de suivre les 
	clauses et conditions de
	la présente  version ou de toute autre version ultérieure publiée par la
	Free Software Foundation. Si le Programme ne spécifie aucun numéro de
	version de la présente  Licence, vous pouvez choisir une version quelconque
	publiée par la Free Software Foundation à quelque moment que ce soit.</dst>
    </para>

    <p/>

    <para>
      <src>10. If you wish to incorporate parts of the Program into other free
	programs whose distribution conditions are different, write to the author
	to ask for permission. For software which is copyrighted by the Free
	Software Foundation, write to the Free Software Foundation; we sometimes
	make exceptions for this. Our decision will be guided by the two goals
	of preserving the free status of all derivatives of our free software and
	of promoting the sharing and reuse of software generally.
      </src>
      <dst>10. Si vous souhaitez incorporer des parties du Programme
	dans d'autres programmes libres dont les conditions de
	distribution sont différentes, ecrivez à l'auteur pour lui en demander
	l'autorisation. Pour le logiciel dont la Free Software Foundation est
	détentrice des droits d'auteur (copyright), ecrivez à la Free Software Foundation;
	nous faisons parfois des exceptions à cette fin. Notre décision sera guidée
	par le double objectif de préserver le statut libre de tous les dérivés de nos
	logiciels libres et de promouvoir le partage et la réutilisation du logiciel
	en général.
      </dst>
    </para>

    <title lang="en">NO WARANTY</title>
    <title lang="fr">ABSENCE DE GARANTIE</title>

    <para>
      <src>11. BECAUSE THE PROGRAM IS LICENSED FREE OF CHARGE, THERE IS NO WARRANTY FOR THE PROGRAM, TO THE EXTENT PERMITTED BY APPLICABLE LAW. EXCEPT WHEN OTHERWISE STATED IN WRITING THE COPYRIGHT HOLDERS AND/OR OTHER PARTIES PROVIDE THE PROGRAM "AS IS" WITHOUT WARRANTY OF ANY KIND, EITHER EXPRESSED OR IMPLIED, INCLUDING, BUT NOT LIMITED TO, THE IMPLIED WARRANTIES OF MERCHANTABILITY AND FITNESS FOR A PARTICULAR PURPOSE. THE ENTIRE RISK AS TO THE QUALITY AND PERFORMANCE OF THE PROGRAM IS WITH YOU. SHOULD THE PROGRAM PROVE DEFECTIVE, YOU ASSUME THE COST OF ALL NECESSARY SERVICING, REPAIR OR CORRECTION.
      </src>
      <dst>11. COMME LA LICENCE DU PROGRAMME EST CONCEDEE A TITRE GRATUIT, 
	AUCUNE GARANTIE NE S'APPLIQUE AU PROGRAMME, DANS LES LIMITES
	AUTORISEE PAR LA LOI EN VIGUEUR. SAUF MENTION CONTRAIRE ECRITE,
	LES DETENTEURS DU DROIT D'AUTEUR ET/OU LES AUTRES PARTIES METTENT
	LE PROGRAMME A DISPOSITON "EN L'ETAT", SANS AUCUNE GARANTIE DE
	QUELQUE NATURE QUE CE SOIT, EXPRESSE OU IMPLICITE, Y COMPRIS, MAIS
	SANS Y ETRE LIMITE, LES GARANTIES IMPLICITES DE QUALITE LOYALE ET MARCHANDE ET
	DE L'ADEQUATION A UN OBJECTIF PARTICULIER. VOUS
	ASSUMEZ LA TOTALITE DES RISQUES LIES A LA QUALITE ET AUX PERFORMANCES DU PROGRAMME.
	SI LE PROGRAMME SE REVELAIT DEFECTUEUX, L'ENTRETIEN, 
	LES REPARATIONS OU LES CORRECTIONS NECESSAIRES
	SONT INTEGRALEMENT A LA CHARGE DU CONCESSIONAIRE.</dst>
    </para>

    <p/>

    <para>
      <src>12. IN NO EVENT UNLESS REQUIRED BY APPLICABLE LAW OR AGREED TO IN WRITING WILL ANY COPYRIGHT HOLDER, OR ANY OTHER PARTY WHO MAY MODIFY AND/OR REDISTRIBUTE THE PROGRAM AS PERMITTED ABOVE, BE LIABLE TO YOU FOR DAMAGES, INCLUDING ANY GENERAL, SPECIAL, INCIDENTAL OR CONSEQUENTIAL DAMAGES ARISING OUT OF THE USE OR INABILITY TO USE THE PROGRAM (INCLUDING BUT NOT LIMITED TO LOSS OF DATA OR DATA BEING RENDERED INACCURATE OR LOSSES SUSTAINED BY YOU OR THIRD PARTIES OR A FAILURE OF THE PROGRAM TO OPERATE WITH ANY OTHER PROGRAMS), EVEN IF SUCH HOLDER OR OTHER PARTY HAS BEEN ADVISED OF THE POSSIBILITY OF SUCH DAMAGES.
      </src>
      <dst>12. EN AUCUN CAS, SAUF LORSQUE LA LOI EN VIGEUR OU UNE CONVENTION ECRITE L'EXIGE, UN DETENTEUR DE DROIT D'AUTEUR QUEL QU'IL SOIT, OU TOUT TIERS QUI POURRAIT MODIFIER ET/OU REDISTRIBUER LE PROGRAMME COMME PERMIS CI-DESSUS, NE POURRAIT ETRE TENU POUR RESPONSABLE A VOTRE EGARD DES DOMMAGES, INCLUANT LES DOMMAGES GENERIQUES, SPECIFIQUES, SECONDAIRES OU CONSECUTIFS, RESULTANT DE L'UTILISATION OU DE L'IMPOSSIBILITE D'EXECUTER LE PROGRAMME (Y COMPRIS, MAIS SANS Y ETRE LIMITE, LA PERTE DE DONNEES, OU LE FAIT QUE DES DONNEES SOIENT RENDUES INEXACTES, OU LES PERTES EPROUVEES PAR VOUS OU PAR DES TIERS, OU LE FAIT QUE LE PROGRAMME ECHOUE A FONCTIONNER AVEC UN AUTRE PROGRAMME QUEL QU'IL SOIT) MEME SI LE DETENTEUR DE DROIT D'AUTEUR OU LE TIERS CONCERNE A ETE AVERTIT DE LA POSSIBILITE DE TELS DOMMAGES.
</dst>
    </para>

    <title lang="en">END OF TERMS AND CONDITIONS</title>
    <title lang="fr">FIN DES CLAUSES ET CONDITIONS</title>
  </section>

  <section>
    <title lang="en">How to Apply These Terms to Your New Programs</title>
    <title lang="fr">Comment Appliquer ces Clauses a vos Nouveaux Programmes</title>
    <para>
      <src>If you develop a new program, and you want it to be of the greatest possible use to the public, the best way to achieve this is to make it free software which everyone can redistribute and change under these terms.</src>
      <dst> Si vous développez un nouveau programme, et si vous voulez qu'il soit de la plus grande utilité possible pour le public, le meilleur moyen d'y parvenir est d'en faire un Logiciel Libre que chacun peut redistribuer et modifier au titre des présentes clauses et conditions.</dst>
    </para>

    <p/>

    <para>
      <src>To do so, attach the following notices to the program. It is safest to attach them to the start of each source file to most effectively convey the exclusion of warranty; and each file should have at least the "copyright" line and a pointer to where the full notice is found.
      </src>
      <dst>Pour ce faire, ajoutez les avis suivants au programme. Il
	est plus sûr de les ajouter au début de chaque fichier source
	pour faire comprendre le plus efficacement possible l'absence
	de toute garantie; et chaque fichier devrait au moins contenir
	la ligne "copyright" et une indication de l'endroit ou l'avis
	complet peut être trouvé.
      </dst>
    </para>

    <p/>
    <indent/>

    <para>
      <src>
    [one line to give the program's name and a brief idea of what it does.]
    Copyright (C) [year]  [name of author]

    This program is free software; you can redistribute it and/or modify
    it under the terms of the GNU General Public License as published by
    the Free Software Foundation; either version 2 of the License, or
    (at your option) any later version.

    This program is distributed in the hope that it will be useful,
    but WITHOUT ANY WARRANTY; without even the implied warranty of
    MERCHANTABILITY or FITNESS FOR A PARTICULAR PURPOSE.  See the
    GNU General Public License for more details.

    You should have received a copy of the GNU General Public License
    along with this program; if not, write to the Free Software
    Foundation, Inc., 59 Temple Place, Suite 330, Boston, MA  02111-1307  USA
      </src>
      <dst> [Une ligne donnant le nom du programme et une idée synthétique de ce qu'il	fait.]

	Copyright (C) [année] [nom de l'auteur]

	Ce programme est un Logiciel Libre ; vous pouvez le
	redistribuer et/ou le modifier au titre des clauses et
	conditions de la Licence Publique Générale GNU, telle que
	publiée par la Free Software Foundation ; soit la version 2 de
	la Licence, ou (à votre discrétion) une version ultérieure
	quelconque.

	Ce programme est distribué dans l'espoir qu'il sera utile,
	mais SANS AUCUNE GARANTIE ; sans même la garantie implicite de
	QUALITE LOYALE ET MARCHANDE ou D'ADEQUATION A UN OBJETCTIF
	PARTICULIER. Se référer à la Licence Publique
	Générale GNU pour plus de détails.

	Vous devriez avoir reçu un exemplaire de la Licence Publique
	Générale GNU avec ce programme ; si ce n'est pas le cas,
	écrivez à la Free Software Foundation Inc., 59 Temple Place,
	Suite 330, Boston, MA 02111-1307 USA.</dst>
    </para>

    <p/>
    <noindent/>

    <para>
      <src>Also add information on how to contact you by electronic and paper mail.
      </src>
      <dst>Ajoutez aussi des informations permettant de vous contacter
	par courrier électronique (mèl) et courrier postal.</dst>
    </para>

    <p/>

    <para>
      <src>If the program is interactive, make it output a short notice like this when it starts in an interactive mode:
      </src>
      <dst>Si le programme est interactif, faites en sorte qu'il
	émette un court avis tel que celui-ci lors qu'il démarre en
	mode interactif:
      </dst>
    </para>

    <p/>
    <indent/>

    <para>
      <src>
    Gnomovision version 69, Copyright (C) year  name of author
    Gnomovision comes with ABSOLUTELY NO WARRANTY; for details type `show w'.
    This is free software, and you are welcome to redistribute it
    under certain conditions; type `show c' for details.
      </src>
      <dst>Gnomovision version 69, Copyright (C) année  nom de l'auteur
	Gnomovision n'est accompagné d'AUCUNE GARANTIE ; pour plus de
	détails tapez "show w". Ceci est un Logiciel Libre et vous pouvez
	le redistribuer sous certaines conditions ; pour plus de
	détails tapez "show c".</dst>
    </para>

    <p/>
    <noindent/>

    <para>
      <src>The hypothetical commands `show w' and `show c' should show the appropriate parts of the General Public License. Of course, the commands you use may be called something other than `show w' and `show c'; they could even be mouse-clicks or menu items--whatever suits your program.
      </src>
      <dst>Les instructions hypothétiques "show w" et "show c" devraient présenter
	les parties appropriées de la Licence Publique Générale. Bien
	entendu, les instructions que vous utilisez peuvent porter d'autres
	noms que "show w" et "show c" ; elles peuvent même être des
	clics de souris ou des éléments d'un menu ou tout ce qui convient à
	votre programme.</dst>
    </para>

    <p/>

    <para>
      <src>You should also get your employer (if you work as a programmer) or your school, if any, to sign a "copyright disclaimer" for the program, if necessary. Here is a sample; alter the names: 
      </src>

      <dst>Vous devriez aussi faire en sorte que votre employeur (si
	vous travaillez en tant que développeur) ou votre école, si
	c'est le cas, signe une "renonciation à droit d'auteur"
	concernant le programme, si c'est nécessaire. Voici un exemple (changez
	les noms):
      </dst>
    </para>

    <p/>
    <indent/>

    <para>
      <src>
  Yoyodyne, Inc., hereby disclaims all copyright interest in the program
  `Gnomovision' (which makes passes at compilers) written by James Hacker.

  [signature of Ty Coon], 1 April 1989
  Ty Coon, President of Vice
      </src>
      <dst>Yoyodyne, Inc., renonce par la présente à tout prétention à
	un droit d'auteur sur le programme "Gnomovision" (qui fait des
	passes aux compilateurs) écrit par James Hacker.

	[signature de Ty Coon], 1er avril 1989

	Ty Coon, President du Vice</dst>
    </para>

    <p/>
    <noindent/>

    <para>
      <src>This General Public License does not permit incorporating your program into proprietary programs. If your program is a subroutine library, you may consider it more useful to permit linking proprietary applications with the library. If this is what you want to do, use the GNU Library General Public License instead of this License.
      </src>
      <dst>La présente Licence Publique Générale n'autorise pas l'incorporation de votre
	programme dans des programmes
	propriétaires. Si votre programme est une bibliothèque de
	sous-programmes, vous pouvez considérer plus utile
	d'autoriser l'édition de liens d'applications propriétaires avec
	la bibliothèque. Si c'est ce que vous voulez faire, utilisez la
	GNU Lesser General Public License au lieu de la présente Licence.
       </dst>
    </para>

  </section>

</translation>

