<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>

<dl>
<dt>1 Settembre 2001</dt>
<dd>
 <i>UE, Ufficio Europeo dei Brevetti</i><br />

<a href="http://www.european-patent-office.org/epo/dipl_conf/pdf/em00003a.pdf">Link</a><br />

Fino al 1 Settembre 2001 sarà possibile firmare la proposta di revisione della
Convenzione Europea sui Brevetti.
<p />
</dd>

<dt>Giugno 2001</dt>
<dd>
    La Commissione Europea dovrebbe rendere note alcune informazioni riguardanti
    la consultazione pubblica chiusa nel Dicembre 2000.
<p/>
</dd>

<dt>Maggio 2001</dt>
<dd>
    La Commissione Europea dovrebbe pubblicare una proposta per una nuova direttiva
    europea sui brevetti software.
<p/>
</dd>

<dt>25 Marzo 2001</dt>
<dd><i>FR, Governo</i><br />

<a href="http://petition.eurolinux.org/pr/pr10.html">Link</a><br />

Christian Pierret - Ministro dell'Industria<br />

Sono contro i brevetti software in Europa. Ucciderebbero l'innovazione e
promuoverebbero azioni di terrorismo legale da parte delle multinazionali del
software contro i nuovi concorrenti.

<p />
</dd>

<dt>12 Marzo 2001</dt>
<dd><i>UK, Governo</i><br />
<a href="http://www.patent.gov.uk/about/consultations/conclusions.htm">Link</a><br />
Le conclusioni di questa consultazione sono a favore dei brevetti software in
modo tortuoso.
<p />
</dd>

<dt>Marzo 2001</dt>
<dd><i>UE, Ufficio Europeo dei Brevetti</i><br />

Incontro per spingere gli stati ad accettare i brevetti software.
<p />
</dd>

<dt>2 Gennaio 2001</dt>
<dd><i>FR, Governo</i><br />
<a href="http://www2.evariste.org/yolin/2001/internetetpme.html">Link</a><br />
Jean-Michel YOLIN ha scritto una relazione per il Ministero delle Finanze
francese che conclude (6.4.1.8) contro i brevetti software.
<p />
</dd>

<dt>Dicembre 2000</dt>
<dd><i>UE, Commissione Europea</i><br />

<a
href="http://europa.eu.int/comm/internal_market/en/indprop/comp/softreplies.htm">Link</a><br />
Sono state pubblicate alcune risposte alla consultazione. 
<p />
</dd>

<dt>15 Dicembre 2000</dt>
<dd><i>UE, Commissione Europea</i><br />

<a href="http://europa.eu.int/comm/internal_market/en/indprop/comp/softpaten.htm">Link</a><br />
Brevetti software - La Commissione chiude le consultazioni.

<p />
</dd>

<dt>15 Dicembre 2000</dt>
<dd><i>UE, Cittadini</i><br />

<a href="http://petition.eurolinux.org/consultation/ec-consult.html">Link</a><br />

I cittadini europei hanno spedito più di 1100 email.

<p />
</dd>

<dt>15 Dicembre 2000</dt>
<dd><i>UE, Cittadini</i><br />

<a href="http://petition.eurolinux.org/consultation/ec-consult.html">Link</a><br />

Questo documento costituisce la risposta ufficiale di EuroLinux alla
consultazione sull'armonizzazione della legge sui brevetti software lanciata
dalla Commissione Europea.
<p />
</dd>

<dt>11 Dicembre 2000</dt>
<dd><i>ES, Cittadini</i><br />

<a href="http://www.dit.upm.es/~joaquin/report_en.pdf">Link</a><br />

Rapporto di Joaquin Seoane (professore alla Universidad Politécnica de Madrid)
e Ramon Garcia Fernandez per la consultazione pubblica sull'armonizzazione della
legge sui brevetti software lanciata dalla Commissione Europea.

<p />
</dd>

<dt>29 Novembre 2000</dt>
<dd><i>UE, Ufficio Europeo dei Brevetti</i><br />

<a href="http://www.european-patent-office.org/epo/dipl_conf/pdf/em00003a.pdf">
Link</a><br />

Nella proposta di revisione della Convenzione Europea sui Brevetti
è stata riconfermata l'esclusione dei programmi per elaboratore dalla lista
delle invenzioni brevettabili.

Sul punto si è espresso esplicitamente <a
href="http://www.european-patent-office.org/news/pressrel/2000_11_29_e.htm">
Roland Grossenbacher, Presidente del Consiglio Amministrativo
dell'Organizzazione Europea dei Brevetti</a>
nel modo seguente:
<pre>
Per prima cosa, voglio puntualizzare che la Conferenza ha concordato di non
eliminare i programmi per elaboratore dalla lista delle invenzioni non
brevettabili. La loro posizione legale rimane così immutata. La decisione della
Conferenza ha tenuto conto del processo di consultazione sul futuro della tutela
legale in questo campo e in nessun modo contrasta l'attività corrente
dell'Ufficio e delle sue commissioni di appello, o quella delle autorità
nazionali sui brevetti. Come prima, rimangono brevettabili le invenzioni
implementate per mezzo di computer se implicano un contributo tecnico nuovo e
inventivo allo stato dell'arte. Le soluzioni tecniche utilizzabili
nell'elaborazione dei dati o per realizzare metodi commerciali rimangono quindi
brevettabili.
</pre>
<p />
</dd>

<dt>20 Novembre 2000 </dt>
<dd><i>UE, Ufficio Europeo dei Brevetti</i><br />

<a href="http://www.european-patent-office.org/epo/dipl_conf/overview.htm">Link</a><br />
Conferenza Diplomatica per modificare la Convenzione Europea sui Brevetti. 

Il <a
href="http://www.european-patent-office.org/news/pressrel/2000_11_20_e.htm">discorso
di apertura</a> afferma che <i>un ulteriore tema nell'agenda della Conferenza è
la tutela brevettuale dei programmi per elaboratore, un problema che suscita
controversie nell'opinione pubblica</i>.

<p />
</dd>

<dt>2 Novembre 2000</dt>
<dd><i>DE, Governo - Cittadini</i><br />

<a href="http://swpat.ffii.org/vreji/papri/patpruef/">Link</a><br />

Questo articolo chiarisce alcuni dei problemi e delle contraddizioni incontrate 
dall'autore, ex sviluppatore di software e attualmente esaminatore dei brevetti
all'Ufficio dei Brevetti Tedesco, durante l'esame delle richieste di brevetto
correlate ai programmi per elaboratore.

<p />
</dd>

<dt>2 Novembre 2000</dt>
<dd><i>UE, Organizzazione Europea dei Brevetti</i><br />
<a href="http://www.european-patent-office.org/epo/dipl_conf/pdf/em00003.pdf">Link</a><br />
È stata pubblicata la bozza di revisione della Convenzione Europea sui Brevetti.
I programmi per elaboratore sono stati rimossi dalla lista delle invenzioni che
non possono essere brevettate.
</dd>

<dt>27 Ottobre 2000</dt>
<dd><i>DE, Governo</i><br />

<a href="http://www.spiegel.de/druckversion/0,1588,100120,00.html">Link</a><br />
Il Ministro della Giustizia tedesco chiede che l'eccezione sui programmi per
elaboratore non venga rimossa durante la prossima conferenza e minaccia di
uscire dalla Convenzione Europea sui Brevetti in caso contrario.

<p />
</dd>

<dt>19 Ottobre 2000</dt>
<dd><i>UE, Commissione Europea</i><br />

<a href="http://europa.eu.int/comm/internal_market/en/indprop/comp/softpaten.htm">Link</a><br />

Brevetti Software - La Commissione lancia una consultazione<br />

La Commissione Europea ha annunciato l'apertura di una consultazione ufficiale
sull'impatto economico e sociale dei brevetti software in Europa. Per aiutare le
autorità europee a condurre una consultazione aperta, la EuroLinux Alliance, che
raccoglie editori di software e organizzazioni non profit, mette a disposizione
un forum pubblico e un'ampia base di documenti.
<p />
</dd>

<dt>15 Ottobre 2000</dt>
<dd><i>UE, Organizzazione Europea dei Brevetti</i><br />

<a
href="http://www.european-patent-office.org/epo/dipl_conf/pdf/em00002.pdf">Link</a><br />
È stata pubblicata la seconda versione della proposta di base per la revisione
della Convenzione Europea sui Brevetti, che include il passo seguente:
<pre>
Il Comitato sulla Legge Brevettuale e il Consiglio Amministrativo hanno
sostenuto la cancellazione dei programmi per elaboratore dall'articolo 
52(2)(c) della Convenzione Europea sui Brevetti.
L'Ufficio Europeo dei Brevetti e le Corti d'appello hanno sempre interpretato e
applicato la Convenzione Europea sui Brevetti in modo che questa eccezione non
precluda l'appropriata protezione per le invenzioni correlate al software, ossia
le invenzioni il cui oggetto consiste o include un programma per elaboratore.
Infatti, decisioni più recenti delle Corti d'appello (si veda T 1173/97 ­ Computer 
program product/IBM, OJ EPO 1999, 609) hanno confermato che i programmi per
elaboratore che producono un effetto tecnico, di regola sono materia di brevetto
secondo la Convenzione Europea sui Brevetti.
</pre>
<p />
</dd>

<dt>11 Ottobre 2000</dt>
<dd><i>UE, Parlamento Europeo</i><br />

No link<br />
I brevetti software minacciano l'e-commerce europeo

Gilles Savary ha organizzato, in cooperazione con EuroLinux, produttori di
software e associazioni non profit, una conferenza sull'impatto negativo dei
brevetti software sull'e-commerce europeo. I politici europei presenti hanno
avuto la possibilità di capire perché i brevetti software non dovrebbero
esistere.

<p />
</dd>

<dt>11 Ottobre 2000</dt>
<dd><i>UE, Organizzazione Europea dei Brevetti</i><br />

<a href="http://www.european-patent-office.org/legal/epc/e/ma2.html">Link</a><br />
Regolamenti attutativi della Convenzione Europea sui Brevetti del 5 Ottobre
1973, come emendata dalla Decisione del Consiglio Amministrativo
dell'Organizzazione Europea dei Brevetti dell'11 Ottobre 2000.
<p />
</dd>

<dt>14 Settembre 2000</dt>
<dd><i>DE, Governo</i><br />

<a href="http://petition.eurolinux.org/statements/view_html?key=968937455.986">Link</a><br />

Justus Kampp prende posizione contro i brevetti software.

<p />
</dd>

<dt>7 Settembre 2000</dt>
<dd><i>FR, Governo</i><br />

<a href="http://petition.eurolinux.org/statements/view_html?key=967730717.369">Link</a><br />
Gilles Savary - Deputato Europeo (Francia) <br />

Penso che occorra distinguere il concetto di diritto d'autore da quello di
brevettabilità. Il diritto d'autore può essere concepito, visto che si tratta
della remunerazione di una creazione e della sua diffuzione; al contrario, il
brevetto è l'appropriazione privata di una diffusione, severamente limitata e
limitante per la maggior parte delle persone.
<p />
</dd>

<dt>Settembre 2000</dt>
<dd><i>FR, Governo</i><br />

<a href="http://www.pro-innovation.org/rapport_brevet/brevets_plan-en.pdf">Link</a><br />
Studio a cura di un'organizzazione ufficiale francese (Conseil Général des Mines)
<p />

Lo scopo è quello di determinare come i diritti di proprietà intellettuale
possano continuare nel nuovo contesto della società dell'informazione a
raggiungere il proprio doppio obiettivo: incoraggiare l'innovazione e garantire
la diffusione della conoscenza.
<p />
Parti di questo studio sono state usate da rappresentanti del Governo Francese
durante riunioni della Commissione Europea, anche se per alcuni non sono state
usate le parti del documento che contenevano gli argomenti più forti contro i
brevetti software.

<p />
</dd>

<dt>18 Agosto 2000</dt>
<dd><i>UE, Ufficio Europeo dei Brevetti</i><br />

<a href="http://www.european-patent-office.org/news/pressrel/2000_08_18_e.htm">Link</a><br />
Comunicato stampa dell'Ufficio Europeo dei Brevetti che si pronuncia a favore
dei brevetti software.
<p/>
</dd>

<dt>11 Agosto 2000</dt>
<dd><i>DE, Cittadini</i><br />

<a href="http://swpat.ffii.org/letters/bund028/index.de.html">Link</a><br />
La Federazione per un'infrastruttura dell'informazione libera (FFII)
invia una lettera aperta al Ministero Federale della Giustizia tedesco.

<p />
</dd>

<dt>2 Agosto 2000</dt>
<dd><i>DE, Governo</i><br />

<a href="http://swpat.ffii.org/news/epue28/index.en.html">Link</a><br />
Jörg Tauss - presidente della Commissione Parlamentare tedesca sui Nuovi Media
<p />
Tra gli esperti in politiche tecnologiche si sente spesso dire che il sistema
brevettuale dev'essere esteso ad alcune aree della tecnologia dell'informazione,
i cui investimenti non sarebbero altrimenti protetti a sufficienza. Questa
affermazione però finora è stata sempre venduta come una verità auto-evidente,
ma non conosco nessuno che si è preso il compito di giustificarla sulla base di
esempi fattuali nell'economia tedesca o europea.
<p />
Anche se i sostenitori dei brevetti hanno trovato aree dell'information
technology in cui i brevetti hanno, o hanno avuto, alcuni effetti positivi,
occorrerebbe tuttavia investigare se questi effetti non sono controbilanciati da
possibili effetti collaterali negativi del sistema dei brevetti.
<p />
Ma mentre le autorità legislative sono ancora completamente disinformate su
questo argomento, le autorità giudiziarie stanno già agendo, concedendo migliaia
di brevetti software e facendo pressione perché siano cambiate le leggi. Noi
legislatori dobbiamo quindi occuparci di questi problemi con la massima
priorità.
<p />
</dd>

<dt>10 Luglio 2000 </dt>
<dd><i>FR, Governo</i><br />

<a href="http://www.culture.gouv.fr/culture/actualites/conferen/propriete-int.htm">Link</a><br />
Catherine Tasca - Ministro della cultura e della comunicazione
<p />
Durante un discorso alla Conferenza internazionale sulla "gestione e
l'utilizzazione legittima della proprietà intellettuale", Catherine Tasca
prende posizione contro i brevetti software.

<p />
</dd>

<dt>8 Luglio 2000</dt>
<dd><i>FR, Governo </i><br />
<a href="http://www.april.org/articles/communiques/pr-lsm.html">Link</a><br />
Durante il LSM (Libre Software Meeting) il parlamentare Gilles Savary parla
contro i brevetti software. <br />

</dd>

<dt>10 Luglio 2000</dt>
<dd><i>FR, Governo </i><br />

<a href="http://www.portalux.com/nnl/792.html">Link</a><br />
Jean-Yves LE DÉAUT - Deputato di Meurthe-et-Moselle
<p />
Jean-Yves LE DÉAUT invia una lettera al Governo contro i brevetti software.
<p />
</dd>

<dt>Estate 2000</dt>
<dd><i>UE, Commissione Europea</i><br />

La Commissione Europea ha introdotto una nuova direttiva (Direttorato per il
Mercato Interno, presieduto dal Commissario Bolkenstein e gestito da John
Mogg, uno dei maggiori sostenitori dei brevetti software alla Commissione Europea). 

<p />
</dd>

<dt>24 Giugno 2000</dt>
<dd><i>FR, Governo</i><br />

<a href="http://petition.eurolinux.org/statements/view_html?key=967728526.722">Link</a><br />
René TRÉGOUËT - Senatore del Rhône
<p />
Parla contro i brevetti software.
<p />
</dd>

<dt>13 Giugno 2000</dt>
<dd><i>UE, Cittadini</i><br />

<a href="http://petition.eurolinux.org/pr/pr1.html">Link</a><br />
La Eurolinux Alliance fra le aziende di software europee e le associazioni sul
software libero lancia una petizione pan-europea per tenere l'Europa libera dai
brevetti software.
<p />
</dd>

<dt>29 Maggio 2000</dt>
<dd><i>UE, Mercato Interno e Tassazione - Commissione sulla protezione della
proprietà industriale</i><br />

<a href="http://europa.eu.int/rapid/start/cgi/guesten.ksh?p_action.gettxt=gt&amp;doc=SPEECH/00/194|0|RAPID&amp;lg=EN">Link</a><br />

Un discorso fortemente proprietarista dal Direttorato per il Mercato Interno
della Commissione Europea, che preannuncia una direttiva che estenderà il
sistema brevettuale anche al software, ignorando completamente le preoccupazioni
sollevate dai produttori e dagli sviluppatori di software e rifiutando perfino
di studiare gli effetti economici dei brevetti software.

<p />
</dd>

<dt>18 Maggio 2000</dt>
<dd><i>DE, Cittadini</i><br />

<a href="http://swpat.ffii.org/penmi/bmwi-20000518/index.en.html">Link</a><br />

Circa 40 rappresentanti delle aziende tedesche di software, ministeri, uffici
brevetti, università e associazioni si sono riuniti oggi a Berlino, presso il
Ministero Federale dell'Economia tedesco, per discutere gli effetti dei
brevetti software sull'economia e sulla società dell'informazione.
<p />
</dd>

<dt>24 Marzo 2000</dt>
<dd><i>UE, Ufficio Europeo dei Brevetti</i><br />

<a href="http://www3.european-patent-office.org/dwld/dipl_conf/pdf/ec00100_.pdf">Link</a><br />
È stata pubblicata la proposta base per la revisione della Convenzione Europea
sui Brevetti, che include il seguente passo:
<pre>
In ogni caso, la cancellazione dei programmi per elaboratore dall'articolo 
52(2)(c) della Convenzione Europea sui Brevetti ha riscosso ampio consenso.
L'Ufficio Europeo dei Brevetti e le Corti d'appello hanno sempre interpretato e
applicato la Convenzione Europea sui Brevetti in modo che questa eccezione non
precluda l'appropriata protezione per le invenzioni correlate al software, ossia
le invenzioni il cui oggetto consiste o include un programma per elaboratore.
Infatti, decisioni più recenti delle Corti d'appello (si veda T 1173/97 ­ Computer 
program product/IBM, OJ EPO 1999, 609) hanno confermato che i programmi per
elaboratore che producono un effetto tecnico, di regola sono materia di brevetto
secondo la Convenzione Europea sui Brevetti. Quindi l'eccezione attualmente in
vigore è diventata di fatto obsoleta.
</pre>
<p />
</dd>

<dt>24 Febbraio 2000</dt>
<dd><i>UE, Ufficio Europeo dei Brevetti</i><br />

<a href="http://www.european-patent-office.org/epo/ca/e/24_02_00_e.htm">Link</a> <br />

Per modificare la Convenzione Europea sui Brevetti verrà convocata una
conferenza tra gli stati aderenti, dal 20 al 29 Novembre 2000, nella sede della
Organizzazione Europea dei Brevetti a Monaco.
<p />
</dd>

<dt>1 Dicembre 1999</dt>
<dd><i>FR, Governo</i><br />

<a href="http://petition.eurolinux.org/statements/view_html?key=967730901.176">Link</a><br />
Marylise Lebranchu - segretaria di stato per le piccole e medie imprese, il
commercio e l'artigianato
<p />
Spiega la non chiarissima posizione del Governo francese.

<p />
</dd>

<dt>1 Dicembre 1999</dt>
<dd><i>FR, Governo </i><br />

<a href="http://petition.eurolinux.org/statements/view_html?key=967730827.086">Link</a><br />
Yves Cochet - Deputato
<p />
Invia una domanda al Governo francese, chiedendo che posizione assumerà a
proposito dei brevetti software.
<p />
</dd>

<dt>Novembre 1999</dt>
<dd><i>UE, Commissione Europea</i><br />

<a href="http://europa.eu.int/comm/internal_market/en/indprop/model/utility.htm">Link</a><br />
Proposta emendata per una Direttiva sulla protezione delle invenzioni sui
modelli di utilità.
<p />
Questa direttiva sui modelli di utilità (ossia, brevetti a breve termine) non
include alcuna eccezione per i programmi per elaborazione, che quindi sarebbero
previsti. Non è ancora stata votata.

<p />
</dd>

<dt>18 Novembre 1999</dt>
<dd><i>UE, Comitato Europeo delle Regioni</i><br />

<a href="http://petition.eurolinux.org/statements/view_html?key=967731125.396">Link</a><br />
222 membri del Comitato Europeo delle Regioni
<p />
Parlano contro i brevetti software.

<p />
</dd>

<dt>8 Luglio 1999</dt>
<dd><i>UE, Ufficio Europeo dei Brevetti</i><br />

<a href="http://www.european-patent-office.org/epo/pubs/oj99/8_99/8_5729.pdf">Link</a><br />
Nota del Presidente dell'Ufficio Europeo dei Brevetti datata 8 Luglio 1999,
concernente la chiusura dell'Ufficio Europeo dei Brevetti per il 3 e 4 Gennaio 2000

<p />
</dd>

<dt>1 Luglio 1999</dt>
<dd><i>UE, Ufficio Europeo dei Brevetti</i><br />

<a href="http://www.european-patent-office.org/epo/pubs/oj99/8_99/8_5739.pdf">Link</a><br />
Nota riguardante l'emendamento del regolamento attuativo della Convenzione
Europea sui Brevetti (invenzioni biotecnologiche).

<p />
</dd>

<dt>1999</dt>
<dd><i>UE, Commissione Europea</i><br />

<a href="http://europa.eu.int/comm/internal_market/en/indprop/comp/studyintro.htm">Link</a> <br />
La Commissione Europea chiede di condurre uno studio sui brevetti software.

</dd>

<dt>24 Giugno 1999</dt>
<dd><i>UE, Commissione Europea</i><br />
<a href="http://europa.eu.int/comm/internal_market/en/indprop/model/utility.htm">Link</a> <br />
Questa proposta di direttiva sui modelli di utilità (ossia, brevetti a breve termine) non
include alcuna eccezione per i programmi per elaborazione, ammettendone la
brevettabilità. Non è ancora stata votata.

</dd>

<dt>24 Giugno 1999</dt>
<dd><i>FR, Governo</i><br />

<a href="http://www.freepatents.org/law/summary24.html">Link</a><br />
Conferenza intergovernativa (Francia)
<p />
Il 24 e 25 Giugno 1999 a Parigi, i paesi europei membri della Convenzione di
Monaco si sono incontrati e hanno discusso della questione dei brevetti
software.  Hanno deciso di aspettare un anno prima di prendere una decisione
sull'articolo 52.2, che esclude la brevettabilità dei programmi per elaboratore.
Il francese Christian Pierret ha sottolineato l'importanza di studiare l'impatto
economico dei brevetti software sull'industria del software.
<p />
</dd>

<dt>25 Maggio 1999</dt>
<dd><i>DE, Cittadini</i><br />

<a href="http://swpat.ffii.org/xatra/miert/indexen.html">Link</a><br />
FFII inoltra una lettera firmata da quasi 10000 cittadini, a K. Van Miert
(Commissario Europeo per la Concorrenza).
<p />
</dd>

<dt>18 Marzo 1999</dt>
<dd><i>FR, Governo</i><br />

<a href="http://petition.eurolinux.org/statements/view_html?key=968515758.659">Link</a><br />
Pierre Laffitte - Senatore
<p />
Parla contro i brevetti software.
<p />
</dd>

<dt>12 Febbraio 1999</dt>
<dd><i>UE, Commissione Europea</i><br />

<a href="http://www.europa.eu.int/comm/internal_market/en/indprop/patent/99.htm">Link</a><br />
Brevetti: la Commissione annuncia una serie di misure ambiziose
<p />
In questo documento, la Commissione Europea conferma che saranno introdotti i
brevetti software. Segnaliamo anche la versione originale in francese, che
spiega che "i brevetti software hanno avuto un grande effetto sull'innovazione"
e che Microsoft è un buon esempio di detentore di brevetti.
<p />
</dd>

<dt>Dicembre 1997</dt>
<dd><i>UE, Commissione Europea</i><br />

<a href="http://europa.eu.int/comm/internal_market/en/indprop/model/1127.htm">Link</a><br />
La Commissione presenta una proposta di Direttiva sulla protezione delle
invenzioni tecniche (modelli di utilità)
<p />
Questa direttiva sui modelli di utilità (ossia, brevetti a breve termine) non
include alcuna eccezione per i programmi per elaborazione, che quindi sarebbero
previsti. Non è ancora stata votata.

<p />
</dd>

<dt>25 Giugno 1997</dt>
<dd><i>UE, Commissione Europea</i><br />

<a href="http://www.europa.eu.int/comm/internal_market/en/indprop/patent/558.htm">Link</a><br />
Brevetti - La Commissione approva il &quot;Libro verde&quot;
<p />
Questo è il documento da cui tutto è partito.
<p />
</dd>

<dt>1996</dt>
<dd><i>US, Governo</i><br />

<a href="http://www.technology.gov/digeconomy/framewrk.htm">Link</a><br />
Una cornice per il commercio elettronico globale
<p />
In questo articolo del 1996, Al Gore spiega che tutti i paesi del mondo
dovrebbero adottare la legge statunitense sui brevetti, per beneficiare della
crescita del commercio elettronico.
<p />
</dd>

<dt>15 Dicembre 1993</dt>
<dd><i>Mondo, Organizzazione Mondiale per il Commercio</i><br />

<a href="http://www.wto.org">Link</a><br /> 

Il trattato sugli aspetti commerciali dei diritti di proprietà intellettuale
(TRIPS), firmato il 15 Dicembre 1993 come documento costitutivo
dell'Organizzazione Mondiale per il Commercio (WTO), stabilisce le regole
minimali affinché le leggi nazionali sulla proprietà intellettuale non
costituiscano barriere commerciali nascoste per gli altri paesi.
<p />
L'articolo 27 è spesso stato citato dagli avvocati specializzati in brevetti
per sostenere che dovrebbero essere concessi brevetti anche sul software.
<p />
</dd>

<dt>17 Dicembre 1991</dt>
<dd><i>UE, Commissione Europea</i><br />

<a href="http://www.european-patent-office.org/legal/epc/e/ma1.html">Link</a><br />
<pre>
CONVENZIONE SULLA CONCESSIONE DEI BREVETTI EUROPEI (CONVENZIONE EUROPEA SUI
BREVETTI)

del 5 Ottobre 1973

testo emendato dall'atto di revisione dell'articolo 63, del 17 Dicembre 1991

e dalle decisioni del Consiglio Amministrativo dell'Organizzazione Europea dei
Brevetti del 21 Dicembre 1978, 13 Dicembre 1994, 20 Ottobre 1995, 5 Dicembre 1996 
e 10 Dicembre 1998
</pre>

Nell'<a
href="http://www.european-patent-office.org/legal/epc/e/ar52.html">Articolo
52.2</a> si afferma esplicitamente che i programmi non possono essere
brevettati.

<p />
</dd>

<dt>5 Ottobre 1973</dt>
<dd><i>UE, Commissione Europea</i><br />

<a href="http://www.european-patent-office.org/legal/epc/e/ma3.html">
CONVENZIONE EUROPEA SUI BREVETTI - PROTOCOLLO SULLA CENTRALIZZAZIONE DEL SISTEMA
EUROPEO DEI BREVETTI E SULLA SUA INTRODUZIONE (PROTOCOLLO SULLA CENTRALIZZAZIONE)</a><br />

<a href="http://www.european-patent-office.org/legal/epc/e/ma4.html">
CONVENZIONE EUROPEA SUI BREVETTI - PROTOCOLLO SULLA GIURISDIZIONE E SUL
RICONOSCIMENTO DELLE DECISIONI RISPETTO AL DIRITTO DI CONCESSIONE DI UN BREVETTO
EUROPEO (PROTOCOLLO SUL RICONOSCIMENTO)</a><br />

<a href="http://www.european-patent-office.org/legal/epc/e/ma5.html">
CONVENZIONE EUROPEA SUI BREVETTI - PROTOCOLLO SUI PRIVILEGI E IMMUNITÀ
DELL'ORGANIZZAZIONE EUROPEA DEI BREVETTI (PROTOCOLLO SUI PRIVILEGI E IMMUNITÀ)</a><br />

<p />
</dd>
</dl>
