<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<!-- ***************************************************** -->
<!-- This file has been automatically generated.           -->
<!-- Please do not modify it, and do not commit it to git. -->
<!-- ***************************************************** -->

<newsset>
  <news date="2022-03-09" type="newsletter">
    <title>El derecho a instalar S. Libre +++ 60 libros en bibliotecas +++ Taller en Berlín</title>
    <body>
      <p>
    En nuestro Boletín de marzo, compartimos algunas buenas noticias: 60 
    libros infantiles sobre la libertad del software fueron donados a 
    bibliotecas. La FSFE reclama el derecho a instalar Software Libre. 
    El primer taller de Upcycling Android tiene lugar en Berlín. El 
    grupo local en Aarhus, Dinamarca, se reúne después de mucho tiempo 
    sin juntarse.

  </p>
    </body>
    <body-complete>
	  
<h1> El derecho a instalar S. Libre +++ 60 libros en bibliotecas +++ Taller en Berlín </h1>

  
  <p>
    En nuestro Boletín de marzo, compartimos algunas buenas noticias: 60 
    libros infantiles sobre la libertad del software fueron donados a 
    bibliotecas. La FSFE reclama el derecho a instalar Software Libre. 
    El primer taller de Upcycling Android tiene lugar en Berlín. El 
    grupo local en Aarhus, Dinamarca, se reúne después de mucho tiempo 
    sin juntarse.

  </p>

<h2>Reclamamos el derecho a instalar y desinstalar cualquier sistema operativo de cualquier dispositivo</h2>
  
  <p>
    Instalar o desinstalar software como deseemos en cualquier 
    dispositivo es un derecho que viene con un beneficio extra: podemos 
    arreglar nuestros dispositivos y mantenerlos en uso más tiempo, 
    evitando el impacto ambiental de un nuevo dispositivo. Entonces, 
    ¿qué es lo que nos impide arreglar los dispositivos existentes 
    instalando Software Libre? Desafortunadamente, barreras legales y 
    técnicas son a menudo impuestas intencionadamente a los usuarios de 
    forma que no puedan cambiar el sistema operativo de sus 
    dispositivos. 2022 ofrece una oportunidad única de mejorar la 
    situación en Europa. La UE está pensando en rediseñar sus criterios 
    de ecodiseño de productos con la Iniciativa de Productos 
    Sostenibles, la Iniciativa de Electrónica Circular, el Derecho a 
    Reparar, y otras Directivas.
 
  </p>
  <p>
    Esta es nuestra oportunidad de reclamar el derecho de instalar 
    cualquier sistema operativo en cualquier dispositivo. La FSFE 
    comenzó a influir en la Comisión Europea tan pronto como fue posible 
    sobre este asunto. Pero no está claro que tengamos un resultado 
    positivo; la acción de lobby contraria sigue presente. Si el papel 
    de la libertad del software no se considera esencial para la 
    longevidad y la reusabilidad de nuestros dispositivos, la cultura 
    del usar y tirar continuará. <a href="/news/2022/news-20220225-01.html"> Abogaremos por los cambios 
    necesarios en la próxima legislación</a>. Lo fabricantes no deberían 
    tener permitido crear restricciones artificiales de forma que 
    impidan a los usuarios instalar sistemas operativos de Software 
    Libre.
      </p>
  
<hr/>
  <p>
    Ayúdanos a presionar para conseguir el derecho universal a instalar Software Libre. <fsfe-cd-donate-link>Hazte promotor</fsfe-cd-donate-link>. 
  </p>
<hr/>

<h2 id="60-books-for-software-freedom-donated-to-libraries">60 libros por la libertad del software donados a bibliotecas</h2>

  <p>
    Después de la publicación de <a href="/activities/ada-zangemann/">Ada &amp; Zangemann</a> pedimos a 
    nuestra comunidad de habla germana que proporcionara copias del 
    libro a las bibliotecas públicas para niños que no pueden costearlo 
    o que no hayan oído hablar del mismo. <a href="https://k7r.eu/ada-and-zangemann-in-public-libraries/">La 
    respuesta fue abrumadora</a>. El libro apareció en las estanterías 
    de numerosas bibliotecas en toda Alemania y Austria, incluyendo las 
    ciudades de Colonia, Rosenheim, Magdeburgo, Manheim, Stuttgart, 
    Viena y Lustenau. ¡Gracias por ayudar a difundir el conocimiento de 
    la libertad del software!
  </p>
  
  <figure>
    <a href="/activities/ada-zangemann/">
      <img src=" https://pics.fsfe.org/uploads/medium/28e96fe651aa4a5dd1c16ca672973b78.png" alt="Children's book illustration depicting interconnected electronic home appliances in 7 homes."/>
    </a>
    <figcaption>
        Ilustración de una página de Ada &amp; Zangemann
    </figcaption>
  </figure>
  
  <p>
    'Ada &amp; Zangemann' recibió una valoración muy buena de la 
    organización que revisa las nuevas publicaciones para las 
    bibliotecas públicas de Alemania y Austria. Según el servicio de 
    información ekz  "la historia está ilustrada de forma atractiva por 
    S. Brandstätter, [...] didácticamente bien estructurada y es muy 
    apropiada como base para el debate, por ejemplo en la escuela 
    primaria." Descubre más sobre el libro en un nuevo episodio de 
    podcast dedicado. Matthias Kirschner, Presidente de la FSFE, es el 
    invitado en la serie de <a href="https://anchor.fm/opensourcecouch/episodes/Jubilumsfolge-Interview-mit-FSFE-Prsident-und-Kinderbuchautor-Matthias-Kirschner-e1dp5mv/a-a7b461l">Open 
    source couch</a> (en alemán). Además, se llevó a cabo una lectura 
    del autor en el anual Winter Congress, un evento organizado por La 
    Sociedad Digital.
  </p>
  
<h2 id="what-we-have-done">Qué hemos hecho</h2>
  <ul>
    <li>
      <p>
        El 20 de febrero, el <a href="https://wiki.fsfe.org/Teams/Women">grupo de mujeres de la 
        FSFE </a>llevó a cabo su encuentro mensual virtual.
              </p>
    </li>
    <li>
      <p>
        El 16 de febrero el <a href="https://wiki.fsfe.org/LocalGroups/BNL#FSFE_Nederland_.2F_Niederlande_.2F_Pays-Bas_.2F_Netherlands">grupo 
        de país de Holanda de la FSFE </a> se reunió en remoto.
      </p>
    </li>
    <li>
      <p>
        El 14 de febrero, la gente de todo el mundo celebró el “I Love 
        Free Software Day” agradeciendo a toda la gente que contribuye a 
        la libertad del software. Numerosas organizaciones de Software 
        Libre, y entre otras, DINUM, una parte de la administración 
        pública francesa, difundió su mensaje de agradecimiento. El 
        evento lúdico de juegos de la tarde fue de lo más divertido. 
        ¡Gracias por participar!
      </p>
    </li>
    <li>
      <p>
        El 5 de febrero, participamos en la conferencia anual más 
        destacada por el Software Libre, FOSDEM. Incrementamos el 
        conocimiento público en importantes asuntos que afectan a 
        nuestro movimiento en la Sala de Evolución Legal y de Política, 
        coorganizada por la FSFE y la Software Freedom Conservancy. <a href="/news/2022/news-20220224-01.html">Resumimos la experiencia 
        en un artículo. Disfruta de los vídeos de las presentaciones y 
        sigue conectado vía Matrix hasta la nueva FOSDEM</a>.
      </p>
    </li>
  </ul>
  
<figure>
  <a href="/news/2022/news-20220224-01.html"><img src="https://pics.fsfe.org/uploads/medium/906558005910a82b268ad223a91223b1.jpg" alt="Four people communicating in video call"/>
  </a>
    <figcaption>
      Una foto de nuestro stand digital en FOSDEM en 2021.
    </figcaption>
</figure>

<h2 id="the-road-to-technological-sustainability-a-word-from-the-planet-">El camino hacia la sostenibilidad tecnológica - una palabra desde el Planeta:</h2>

  <p>
    "Las siempre crecientes demandas de cosas como navegadores de 
    internet significa que los sistemas se convierten en obsoletos y son 
    sustituidos por otros nuevos y más veloces para hacer exactamente 
    las mismas cosas en cualquier sentido cualitativo. Este malgasto, 
    sobrecargando a los individuos con gastos innecesarios y 
    sobrecargando el medio ambiente con un consumo aún mayor, debe parar 
    " <a href="https://blogs.fsfe.org/pboddie/?p=2496">Paul Boddie 
    escribió un artículo de opinión en el Planeta de la FSFE sobre los 
    requisitos para alcanzar la sostenibilidad tecnológica</a>, 
    incluyendo el hardware que puede ser soportado fácilmente por el 
    Software Libre, una infraestructura pública que controlemos 
    colectivamente a través de nuestros representantes, y 
    desarrolladores de Software Libre mejor remunerados.
  </p>
  <p>
    "Necesitamos una combinación de estándares abiertos genuinos que 
    faciliten el Software Libre y servicios públicos y privados 
    accesibles, con usuarios que sean capaces de adoptar o retener 
    hardware abierto y de larga duración", concluye Paul. Puedes seguir 
    las ideas de la comunidad de la FSFE en el agregador de blog <a href="https://planet.fsfe.org/">del Planeta</a>.
  </p>

<h2 id="save-the-date">Apunta estas fechas</h2>

<ul>
  <li>
    <p>
      Fecha por determinar. ¡El grupo local de Aarhus, en Dinamarca está 
      planeando un encuentro en marzo después de mucho tiempo sin 
      reunirse! Cualquiera que se interese por el Software Libre es 
      bienvenido. Para más información puedes contactar con Carsten 
      Agger (agger [at] fsfe [dot] org).</p>
  </li>
  <li>
    <p>
      El sábado, 12 de marzo, a las 17:00 CET (hora central europea), se 
      llevará a cabo una lectura por el autor de Ada &amp; Zangemann (en 
      alemán). Conoce al autor del libro y presidente de la FSFE,  
      Matthias Kirschner, y podrás preguntarle cualquier cuestión que 
      tengas en mente. El evento se desarrolla como uno más de la 
      Chemnitzer Linux-Tage. Puedes participar en el mismo sin coste 
      alguno. No hace falta registrarse. <a href="https://chemnitzer.linux-tage.de/2022/de/programm/beitrag/confirm/126/32a9cd397c243b8503f848363e471732">La 
      lectura se realizará de forma telemática</a>.
    </p>
  </li>
  <li>
    <p>
      El martes 15 de marzo, de 14:00 a 15:30 CET, Erik Albers, Gestor 
      de Programa y experto en sostenibilidad de la FSFE, participará  
      en  'Sustainable software for phones that last', (Software 
      sostenible para teléfonos que perduran) un "webinar" organizado 
      por Fairphone. Un panel de expertos debatirá sobre la razón por la 
      que la vida de los teléfonos sigue acortándose. Erik Albers 
      explica por qué el derecho universal a instalar sistemas 
      operativos de Software Libre en cualquier dispositivo nos ayudará 
      a vivir en una sociedad digital más sostenible <a href="https://www.eventbrite.nl/e/fairphone-webinar-sustainable-software-for-phones-that-last-tickets-272595820437">Las 
      entradas son gratuitas </a>
    </p>
  </li>
  <li>
    <p>
      El sábado 19 de marzo, de 11:00 a 17:00 CET, junto con el grupo 
      local de la FSFE de Berlín, organizamos <a href="https://wiki.fsfe.org/Activities/Android/UpcyclingWorkshops/#A19._M.2BAOQ-rz_2022_-_Berlin.2C_Deutschland">nuestro 
      primer taller Upcycling Android en Berlín</a>. Este taller se 
      dirige principalmente a proporcionar a los entusiastas de la 
      tecnología y los de la sostenibilidad una oportunidad de reunirse 
      e intercambiar su puntos de vista sobre la tecnología y 
      sostenibilidad mientras "flasean" teléfonos con sistemas 
      operativos de Software Libre. Además de esta actividad, se llevará 
      a cabo también una breve exposición sobre longevidad y 
      sostenibilidad en Android y otros dispositivos. La sala es el 
      "Holodeck" de Netzpolitik.org en la calle Schönhauser Allee 6/7. 
      ¿Quieres venir?
    </p>
  </li>
</ul>

  <figure>
    <a href="https://wiki.fsfe.org/Activities/Android/UpcyclingWorkshops/#A19._M.2BAOQ-rz_2022_-_Berlin.2C_Deutschland"><img src="https://pics.fsfe.org/uploads/medium/9dde97239146f241948fbd44726ba382.jpg" alt="Two people flashing phones"/></a>
    <figcaption>
      ¡Ven al primer taller Upcycling Android en Berlín!
    </figcaption>
  </figure>
  
<ul>
  <li>
    <p>
      El miércoles 30 de marzo, de 14:00 a 14:45 CET, Erik Albers 
      impartirá una presentación en el "Digital Social Summit" sobre 
      políticas y software en los teléfonos. Utilizando los teléfonos 
      como ejemplo, Erik explicará cómo el diseño del software repercute 
      en la sostenibilidad del hardware y la infraestructura. Esta 
      sesión se realiza en alemán, traducida en tiempo real a la lengua 
      de signos. Será <a href="https://digital-social-summit.de/session/software-smartphone/">retransmitida 
      en directo</a>.</p>
  </li>
  <li>
    <p>
      Vincent Lequertier y Erik Da Silva, coordinadores suplentes de 
      Francia, están participando en un taller de protección de datos y 
      Software Libre. La Autoridad Francesa de Protección de Datos 
      organiza este taller en el contexto de la iniciativa de Gobierno 
      Abierto. 
    </p>
  </li>
</ul>

<h2 id="contribute-to-our-newsletter">Contribuye a nuestro boletín</h2>
  <p>
    Si deseas compartir cualquier idea, foto o noticia, por favor, 
    mándanosla. Como siempre, la dirección es <email>newsletter@fsfe.org</email>. 
    ¡Estamos deseando saber de ti! Si además quieres apoyarnos y también 
    nuestro trabajo, únete a nuestra comunidad y respáldanos con una 
    donación o una <a href="https://my.fsfe.org/donate?referrer=newsletter">contribución 
    mensual</a>. Gracias a nuestra comunidad y a todos los voluntarios, 
    promotores, y donantes quienes hacen posible nuestro trabajo. Y 
    gracias a nuestros traductores, quienes hacen posible que muchas 
    personas lean este boletín en su lengua nativa.
  </p>
  
  <p>Tu editora, Fani Partsafyllidou</p>

  </body-complete>
    <image url="https://pics.fsfe.org/uploads/medium/a203ca943047ce45d2e4c8056907ce5e.png" alt=""/>
    <link>/news/nl/nl-202203.html</link>
    <tags>
      <tag key="front-page"/>
      <tag key="newsletter">Boletín</tag>
      <tag key="upcyclingandroid">Upcycling Android</tag>
      <tag key="ada-zangemann"/>
      <tag key="dk">Dinamarca</tag>
      <tag key="de">Alemania</tag>
      <tag key="workshop">Taller</tag>
      <tag key="fosdem">FOSDEM</tag>
  </tags>
    <discussion href="https://community.fsfe.org/t/813"/>
  </news>
</newsset>
