<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<!-- ***************************************************** -->
<!-- This file has been automatically generated.           -->
<!-- Please do not modify it, and do not commit it to git. -->
<!-- ***************************************************** -->

<newsset>
  <news date="2021-06-28" type="newsletter">
    <title>Toenemende eisen voor Nederlandse digitale autonomie +++ REUSE Booster +++ Torsten Grote</title>
    <body>
      <p>
        Nederlandse digitale overheidsdiensten zijn steeds meer afhankelijk van monopolistische 
        bedrijven; het Nederlandse FSFE-team eist actief digitale rechten op. In 
        juni lanceerden we REUSE Booster om juridisch advies over autonomie te delen met Vrije 
        Software projecten. We interviewden Torsten Grote, een 
        lid van de FSFE, die de noodzaak om onze Androids in een vroeg stadium vrij te maken 
        benadrukte.
    </p>
    </body>
    <body-complete>
          
<h1 id="Dutch-autonomy-REUSE-booster-Torsten-Grote">Toenemende eisen voor Nederlandse digitale autonomie +++ REUSE Booster +++ Torsten Grote</h1>
    
    <p>
        Nederlandse digitale overheidsdiensten zijn steeds meer afhankelijk van monopolistische 
        bedrijven; het Nederlandse FSFE-team eist actief digitale rechten op. In 
        juni lanceerden we REUSE Booster om juridisch advies over autonomie te delen met Vrije 
        Software projecten. We interviewden Torsten Grote, een 
        lid van de FSFE, die de noodzaak om onze Androids in een vroeg stadium vrij te maken 
        benadrukte.
    </p>
    
<h2 id="dutch-digital-autonomy-is-undermined-demands-for-free-software-are-rising">Nederlandse Digitale Autonomie ondermijnd; toenemende eisen voor Vrije Software</h2>
    
    <p>
        Nederland wordt afhankelijk van een digitale 
        infrastructuur die wordt gedomineerd door een klein aantal monopolistische 
        bedrijven. Hoewel de Nederlandse Cyber Security Raad de 
        risico's onderkent, vergeet hun rapport zich te richten op Open Standaarden 
        en Vrije Software, de bewezen beste praktijken om dit probleem aan te pakken. 
        De FSFE roept de Nederlandse regering op om voet bij stuk te houden en <a href="/news/2021/news-20210521-01.html">greep te krijgen op haar digitale 
        veiligheid en autonomie door zich te houden aan Open Standaarden en Vrije 
        Software</a>, in lijn met hun eerdere toezegging om Vrije 
        Software als standaard te gebruiken.
        
    </p>
    <p>
        Ons team komt met klem op voor digitale rechten in Nederland. In 
        2018 merkte Jos van den Oever dat de 'Debat Direct'-app 
        niet gedownload kon worden op zijn Firefox OS telefoon. Met andere woorden: de 
        officiële applicatie voor parlementaire debatten was niet beschikbaar onder 
        een Vrije Softwarelicentie. Jos' verzoek om de broncode van de app's 
        code te krijgen werd geweigerd en hij bracht de zaak voor de rechter. De Raad van State 
        oordeelde op 31 maart 2021 dat het parlement de broncode niet hoeft te publiceren. 
        Als gevolg daarvan zal de <a href="/news/2021/news-20210611-01.html">participatie-app gesloten blijven</a> voor degenen die alleen Vrije Software-apps willen gebruiken.
    </p>
    <p>
        Jos van den Oever, de persoon achter dit initiatief, is 
        FSFE-vrijwilliger en maakt deel uit van ons landteam Nederland. De 
        leden hielden contact, zelfs tijdens de pandemie, toen ze 
        kramen moesten vervangen voor online vergaderingen. Nico Rikken, één van de twee 
        coördinatoren, deelt zijn ervaringen over deze overgang in een 
        blogpost en <a href="https://blogs.fsfe.org/nico.rikken/2021/06/23/how-the-netherlands-group-grew-in-covid-times/">roept iedereen  
        in Nederland die geïnteresseerd is om zich aan te sluiten bij de FSFE-gemeenschap.</a>.
    </p>
    <figure>
        <img src="https://pics.fsfe.org/uploads/medium/e45c727fb2a6c6ebf06a3ad31b594d18.jpg"/><figcaption>FSFE-ontmoetingsplaats op een hacker-kamp zonder winstoogmerk. Nederland, 2017.</figcaption>
    </figure>
    
<h2 id="reuse-booster-supports-free-software-projects-with-licensing">REUSE Booster steunt Vrije Softwareprojecten met licenties</h2>

    <p>
        REUSE heeft de licentiëring van Vrije Softwareprojecten makkelijker gemaakt. 
        Ontwikkelaars krijgen gestandaardiseerde manieren om alle bestanden in een 
        project te markeren met hun gekozen licentie en auteursrechtmelding. Een 
        handleiding, een reeks Veelgestelde Vragen, een hulpprogramma en een API zijn 
        beschikbaar gesteld om de drempel te verlagen en tijd te besparen.
    </p>

    <p>
        Met REUSE Booster plaatst de FSFE dit initiatief een stap 
        verder. <a href="/news/2021/news-20210609-01.html">Vrije 
        Softwareprojecten kunnen nu steun op maat krijgen</a> met licenties 
        en auteursrecht door juridische experts. Elk project wordt 
        individueel geëvalueerd en de aanbevelingen zullen op de specifieke situatie van toepassing zijn. <a href="https://reuse.software/booster/">Registreer</a> tot 8 
        juli om uw Vrije Softwareproject aan boord te krijgen.
    </p>
    
    <figure>
        <img src="https://pics.fsfe.org/uploads/medium/0027eafb7bb2fdb1ec479675c1070ae2.png"/>
    </figure>

<h2 id="20-years-fsfe-envisioning-free-operating-systems-in-smartphones-with-torsten-grote">20 Jaren FSFE: Voorzien van vrije besturingssystemen in smartphones met Torsten Grote</h2>

    <p>
        In onze vierde verjaardagspublicatie halen we herinneringen op aan  
        het ontstaan van de eerste smartphones. We <a href="/news/2021/news-20210625-01.html">interviewen</a> 
        Torsten Grote, die al in 2012 Vrije Software-alternatieven voor smartphones onderzocht. Als programmeur en Vrije Software-activist deelt Torsten zijn herinneringen aan de ontwikkelingen van alternatieve besturingssystemen en applicaties voor smartphones. En tenslotte willen we niet de kans missen om hem te vragen welke opties er op dit moment zijn voor het bevrijden van onze telefoons. 
    </p>
    <figure>
        <img src="https://pics.fsfe.org/uploads/medium/2428e0d5718d202093340c681d818ecc.jpg"/>
    </figure>
    
  <hr/>  
    <p>Dit jaar viert de FSFE haar 20e verjaardag. <a href="https://my.fsfe.org/donate?referrer=newsletter">Steun ons werk voor de komende 20 jaren</a></p> 
  <hr/>
  
 <h2 id="internal-the-fsfe-is-migrating-its-irc-presence-to-libera-chat-">Intern: De FSFE migreert haar IRC-aanwezigheid naar Libera Chat.</h2>
    <p>
        <a href="/news/2021/news-20210525-01.html">Leer hoe u met ons mee kunt doen</a>. 
        Na de migratie van 
        het netwerk van vrijwillige medewerkers verhuizen we van Freenode naar Libera Chat. We delen onze gedachten die de 
        FSFE ertoe gebracht heeft om haar aanwezigheid op IRC te migreren.
    </p>

<h2 id="what-we-have-done">Wat hebben we gedaan</h2>
    <ul>
        <li>
			Op 28 juni sprak Erik Albers, programmamanager Duurzaamheid 
			van de FSFE, op de ronde tafel <a href="https://www.greens-efa.eu/en/article/event/how-do-we-shape-and-grow-a-green-tech-sector">"Hoe 
			geven we vorm aan een groene technologiesector en laten we 
			die groeien?</a>, georganiseerd door de Groenen/EVA. In 
			zijn presentatie legde Erik Albers uit welke rol 
			softwareontwerp speelt met betrekking tot do milieu-impact 
			van digitale technologieën. De ronde tafel maakt deel uit 
			van een bredere inspanning van de Groenen/EFA om een 
			digitaal groen manifest op te stellen.
        </li>
        <li>
			Op 23 juni heeft Lucas Lasota, vice-coördinator Juridisch 
			van de FSFE en onderzoeksmedewerker aan de Humboldt 
			Universiteit te Berlijn, een <a href="https://box.hu-berlin.de/f/02071075f39248f6a2f6/">ronde 
			tafelgesprek</a> over cyberveiligheid, mensenrechten en 
			digitale soevereiniteit georganiseerd in samenwerking met 
			Katerina Yordanova en Elisabetta Biasin van het KU Leuven 
			Centrum voor IT &amp; IP-recht.
        </li>
        <li>
            <p>
            Op 23 juni hield Irmhild Rogalla een lezing tijdens de ontmoeting van de FSFE 
            Vrouwengroep over de toegankelijkheid van video 
            conferentiegereedschap ter ondersteuning van een conferentieplatform voor 
            iedereen. De <a href="https://wiki.fsfe.org/Teams/Women">FSFE 
            Vrouwengroep</a> komt maandelijks bijeen, houdt het 
            informeel en biedt een open ruimte voor het bespreken van recente 
            ontwikkelingen op het gebied van Vrije Software. Vaak zijn de bijeenkomsten 
            gericht op één specifiek onderwerp.
            </p>
        </li>
        <li>
            Op 19 juni <a href="https://peertube.tv/videos/watch/1fd019fd-2fcf-4777-8b3a-59ac647ab542">presenteerde</a> FSFE's voorzitter Matthias Kirschner "20 Jaren FSFE: De lange weg naar softwarevrijheid" op de openSUSE Conference om mensen te informeren over ons werk als onafhankelijke organisatie.
        </li>
        <li>
			Op 18 juni <a href="https://media.fsfe.org/w/4LYYifj3iCBhuzmcvGPShh">presenteerde</a> 
			FSFE's junior projectmanager Bonnie Mehring op de openSUSE 
			conferentie "Publiek geld? Publieke code! Een 
			campagneraamwerk om softwarevrijheid te promoten". In 
			de lezing legde ze uit hoe het raamwerk van de campagne kan 
			worden gebruikt om op te komen voor het aannemen van Vrije 
			Software-vriendelijk beleid in uw gebied; of het nu uw 
			openbaar bestuur, uw bibliotheek, uw universiteit, uw stad, 
			uw regio, of uw land is.
        </li>
        <li>
			Op 16 juni organiseerde het in <a href="https://wiki.fsfe.org/action/show/LocalGroups/BNL">Nederland 
			gebaseerde FSFE</a>-team haar reguliere maandelijkse 
			ontmoeting. De bijeenkomst is open voor iedereen en kan 
			overschakelen naar het Engels als niet iedereen Nederlands 
			verstaat.
        </li>
        <li>
            Op 10 juni nam Erik Albers deel aan de <a href="https://www.ressourcenwende.net/veranstaltung/zukunftswerkstatt-smart-living-nachhaltig-gerecht-selbstbestimmt/">"Toekomstwerkplaats Slim Leven"</a>, waar deskundigen 
            duurzame ontwerpmogelijkheden voor de lopende digitalisering 
            van ons dagelijks leven analyseren.
        </li>
        <li>
           Op 5 juni hielden Lina Ceballos en Alexander Sander een 
           'Publiek Geld? Publieke Code!' <a href="https://wiki.fsfe.org/Activities/ContactingAdministrationsForPMPC">werkgroep</a> 
           voor de Italiaanse leden van onze gemeenschap.
        </li>
        <li>
		   Op 4 juni nam Lucas Lasota deel aan de <a href="https://media.fsfe.org/w/4hbC7gbnmSXoTCUbj7Mo5Q">Impropedia 
		   show</a> om te praten over Vrije Software, Routervrijheid en 
		   Digitale Rechten. Het evenement werd georganiseerd door KuZe 
		   Potsdam.
        </li>
        <li>
           Op 1 juni nam Alexander Sander deel aan  
           GnuLinuxNews-Podcast GLN011.  Hij <a href="https://gnulinux.ch/gln011-podcast">praatte</a> 
           over Vrije Software tijdens de coronacrisis (Duits).
        </li>
        <li>
		   Op 1 juni <a href="https://media.fsfe.org/w/hypQyEHWBzAGH27c8ARA3M">presenteerde</a> 
		   FSFE's Alexander Sander de Publiek Geld? Publieke 
		   Code!-campagne op de Netzpolitischer Abend, georganiseerd 
		   door Digitale Gesellschaft en onderstreepte dat er nu geen 
		   politieke excuses zijn om het concept niet te implementeren.
        </li>
        <li>
		   Op 27 mei kwam de lokale FSFE-groep in Berlijn bijeen voor 
		   hun reguliere ontmoeting die in het teken staat van 
		   educatie. Miriam van "Die Lernwerkstatt" stelde 
		   deze organisatie voor en hield een lezing over het ontwerp 
		   van digitaal leren met tips over verwante platforms en 
		   technieken. Daarna volgde een groepsdiscussie. In de 
		   Berlijnse Fellowship-groep is iedereen uitgenodigd om te 
		   discussiëren over "Vrije Software en Educatie", 
		   ervaringen te delen en te werken aan het bevrijden van 
		   kennis en educatie in Berlijn en daarbuiten.
       </li>
        <li>
		   Op 26 mei hield Alexander Sander een <a href="https://public-money.confetti.events/">lezing</a> 
		   waarin hij uitlegde hoe en waarom overheden Vrije Software 
		   zouden moeten gebruiken. Hij onderstreepte de voordelen van 
		   deze praktijk voor overheden, de economie en de samenleving. 
		   Er vond een discussie plaats over de huidige inkoopmodellen 
		   en een vooruitzicht op de komende jaren.
        </li>
    </ul>

<h2 id="get-active">Word actief</h2>
    <p>
        Pak uw T-shirt in en leer deze zomervakantie mensen uit uw omgeving de definitie van Vrije Software. Als we het recht om software te gebruiken, te bestuderen, te delen en te verbeteren hebben dan is het Vrije Software. Onze T-shirts zijn gemaakt van 100% organisch katoen en onze <a href="/order/index.html">collectie</a> bestaat uit een scala aan kleuren en motto's.
    </p>
    
    <figure>
        <img src="https://pics.fsfe.org/uploads/big/d3ce34050d68a144c456db25dcd765be.jpg"/>
    </figure>

<h2 id="contribute-to-our-newsletter">Draag bij aan onze nieuwsbrief</h2> 

    <p>
    Als u uw ideeën, afbeeldingen of nieuws wil delen stuur ze dan alstublieft naar ons. Het adres is zoals altijd <email>newsletter@fsfe.org</email>. We kijken ernaar uit om van u te horen! Als u ook ons en ons werk wilt steunen neem dan deel aan onze gemeenschap en steun ons met een donatie of een <a href="https://my.fsfe.org/donate?referrer=newsletter">maandelijkse bijdrage</a>. Met dank aan onze gemeenschap en alle vrijwilligers, supporters en donoren die ons werk mogelijk maken. En met dank aan onze vertalers die u in staat stellen om deze nieuwsbrief in uw moedertalen te lezen.
    </p>

    <p>
        Uw eindredacteur, Fani Partsafyllidou
    </p>

 <hr/>
 
     <p>
        De grootste financiële impact die de FSFE ondervindt in deze tijden van fysieke 
        afstand is het annuleren van Vrije Softwareconferenties, inclusief 
        onze eigen evenementen. Overweeg alstublieft 
        <a href="https://my.fsfe.org/donate?referrer=newsletter">een deel 
        van uw conferentiebudget te doneren aan Vrije Software organisaties, waaronder de 
        FSFE</a>, om de softwarevrijheidsbeweging solide en levend te houden.
    </p>
<hr/>


  </body-complete>
    <image url="https://pics.fsfe.org/uploads/medium/e45c727fb2a6c6ebf06a3ad31b594d18.jpg" alt=""/>
    <link>/news/nl/nl-202106.html</link>
    <tags>
      <tag key="front-page"/>
      <tag key="newsletter">Nieuwsbrief</tag>
  </tags>
    <discussion href="https://community.fsfe.org/t/702"/>
  </news>
</newsset>
