<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<!-- ***************************************************** -->
<!-- This file has been automatically generated.           -->
<!-- Please do not modify it, and do not commit it to git. -->
<!-- ***************************************************** -->

<newsset>
  <news date="2023-12-05" type="newsletter">
    <title>JHvV trapt af +++ AOp open brief +++ Routervrijheid in België</title>
    <body>
      <p>Afgelopen maand trapte JHvV af, ontving het Duitse Parlement de open brief over Android Opwaarderen, ontdekten we dat het ambitieuze plan van de Verordening Interoperabel Europa is verwaterd, vierden we de verbintenis van België aan Routervrijheid en was er nog meer interessant nieuws.</p>
    </body>
    <body-complete>
<h1>JHvV trapt af +++ AOp open brief +++ Routervrijheid in België</h1>

<p>Afgelopen maand trapte JHvV af, ontving het Duitse Parlement de open brief over Android Opwaarderen, ontdekten we dat het ambitieuze plan van de Verordening Interoperabel Europa is verwaterd, vierden we de verbintenis van België aan Routervrijheid en was er nog meer interessant nieuws.</p>

<figure>
	<img src="https://pics.fsfe.org/uploads/medium/70/9a/1ac703589d3ae59c5b6f54711778.png" alt="collage of different pictures of this month"/>
</figure>

<div class="toc">
<p>Inhoudsopgave</p>
<ol>
<li><a href="#youth-hacking-4-freedom-kicks-off">Jeugd Hackt voor Vrijheid trapt af!</a></li>
<li><a href="#german-parliament-receives-upcycling-android-open-letter">Duits Parlement ontvangt open brief over Android Opwaarderen</a></li>
<li><a href="#interoperable-europe-act-an-ambition-that-turned-out-to-be-watered-down">Verordening Interoperabel Europa: een verwaterde ambitie</a></li>
<li><a href="#belgium-commits-to-router-freedom">België verbindt zich tot Routervrijheid</a></li>
<li><a href="#take-action-support-our-public-money-public-code-initiative">Kom in actie! Steun onze “Publiek Geld? Publieke Code!”-initiatief</a></li>
<li><a href="#and-even-more">En zelfs meer!</a></li>
<li><a href="#enjoy-reading-ada-zangemann-in-french">Geniet van het lezen van Ada &amp; Zangemann in het Frans!</a></li>
<li><a href="#quote-of-the-month">Citaat van de maand</a></li>
<li><a href="#contribute-to-our-newsletter">Draag bij aan onze nieuwsbrief</a></li>
</ol>
</div>

<p><strong>Eindigen we in uw spam?</strong></p>
<p>Het kan gebeuren dat deze nieuwsbrief in uw spam-map belandt, maar u wilt het laatste nieuws over Vrije Software in Europa echt niet missen... of wel?</p>
<p><strong>Het zal in dat geval helpen om ons adres, <email>newsletter@fsfe.org</email>, toe te voegen aan uw contactenlijst!</strong></p>

<h3 id="youth-hacking-4-freedom-kicks-off">Jeugd Hackt voor Vrijheid trapt af!</h3>
<p>Na twee succesvolle edities opent FSFE's codeerwedstrijd voor jonge Europeanen <a href="https://yh4f.org/">Jeugd Hackt voor Vrijheid</a> <a href="https://survey.fsfe.org/index.php/658534">de registratie voor de derde ronde</a>. JHvV trapt op 7 december af met een openingsevenement. Meer dan €10.000,- in contanten zal worden toegekend aan de zes winnaars van de editie van 2024.</p>
<p>Help ons de boodschap te verspreiden en de Vrije Software-hackers van de toekomstige generaties erbij te betrekken! Vind meer informatie op de <a href="https://yh4f.org/">JHvV-website</a>.</p>

<h3 id="german-parliament-receives-upcycling-android-open-letter">Duits Parlement ontvangt open brief over Android Opwaarderen</h3>
<p>Een delegatie van de FSFE presenteerde op 14 november de open brief aan de wetgevers van de Europese Unie, ondertekend door meer dan 3000 mensen en 147 organisaties, aan de voorzitter van de Commissie Digitale Zaken van de Duitse Bondsdag.</p>
<p>Lees meer over <a href="/activities/upcyclingandroid/index.html">Android Opwaarderen</a> en de <a href="/activities/upcyclingandroid/openletter.html">eisen in de open brief</a>!</p>

<blockquote>
<p>“Zoveel apparaten eindigen slechts na twee of drie jaren op de vuilnisbelt. Maar de apparaten zijn nog in goede staat en zouden lang mee kunnen gaan met nieuwe software. We zouden ze, vooral met Vrije Software, weer tot leven kunnen brengen. Het zou een echt duurzaamheidseffect hebben als we het recht zouden hebben om welke software dan ook op welk apparaat dan ook te installeren. Daarom is dit initiatief het absoluut waard om te steunen.”</p>
</blockquote>
<p>— Tabea Rößner, voorzitter van de Digitale Commissie, toen ze de open brief ontving</p>

<h3 id="interoperable-europe-act-an-ambition-that-turned-out-to-be-watered-down">Verordening Interoperabel Europa: een verwaterde ambitie</h3>
<p>Enkele weken geleden kwamen Europese beleidsmakers bijeen om het eens te worden over de uiteindelijke tekst van de Verordening Interoperabel Europa (IEA). Er is problematisch woordgebruik en er zijn verwarrende criteria ten aanzien van het geven van prioriteit aan Vrije Software bij het implementeren van interoperabele oplossingen. Alles bij elkaar is dit erg ambitieuze initiatief de zoveelste regelgeving met ambigue en problematisch woordgebruik geworden.</p>
<p>Het cruciale woordgebruik verwijst in het bijzonder aan verschillende passages in (Art4(5a)). Sterker nog, de kans dat andere belanghebbenden deel zullen kunnen worden van de bestuursstructuur, specifiek de Raad, is verwijderd uit de uiteindelijke tekst. Op dit moment mag alleen de voorzitter beslissen of een expert als waarnemer deel mag nemen aan de Raad. <a href="/news/2023/news-20231113-01.html">Lees ons nieuwsartikel</a> voor een beter begrip van de bezwaren van de FSFE.</p>

<h3 id="belgium-commits-to-router-freedom">België verbindt zich tot Routervrijheid</h3>
<p>De Belgische telecomregelgever BIPT heeft Routervrijheid formeel landelijk geïntroduceerd en kent dit recht toe aan alle netwerktypes, inclusief glasvezel (FTTx).</p>
<p>De FSFE viert deze mijlpaal, speciaal vanwege de cruciale rol die de gemeenschap heeft gespeeld. We willen het <a href="https://wiki.fsfe.org/LocalGroups/BNL">FSFE Benelux-team</a>, die proactief de regelgever in de gaten heeft gehouden en communicatie met haar heeft gesteund, heel erg bedanken, alsmede <a href="https://www.modemlibero.it/">onze partners in Italië</a>, die ons geholpen hebben met snelle antwoorden toen de regelgever meer input ten aanzien van de certificatieprocedures voor routerinteroperabiliteit in Italië eiste.</p>

<h3 id="take-action-support-our-public-money-public-code-initiative">Kom in actie! Steun onze “Publiek Geld? Publieke Code!”-initiatief</h3>
<p>Samen met 226 organisaties en meer dan 36.000 mensen roepen we Europese politici op om het principe “Publiek Geld? Publieke Code!” door heel Europa vast te leggen.</p>
<p>We gaan belangrijke maanden tegemoet om dichter bij dit doel te komen: in juni zullen EU-burgers een nieuw Europees Parlement kiezen met vele nieuwe leden. We zullen hen moeten benaderen omdat ze in de komende jaren een positieve impact op softwarevrijheid zouden kunnen hebben.</p>
<p>Het is uw steun die ons in staat stelt om door te gaan met ons dagelijkse werk voor Vrije Software in Europa. We weten dat voor velen van u dit moeilijke tijden zijn, maar <a href="/donate/donate.html">met een donatie</a> kunt u ervoor zorgen dat we met een duidelijk doel door heel Europa heen voor softwarevrijheid blijven opkomen: waar er publiek geld wordt besteed aan software, moet de code ook publiek zijn! En vergeet niet om de <a href="https://publiccode.eu/en/openletter">PGPC Open Brief</a>te delen!</p>

<h3 id="and-even-more">En zelfs meer!</h3>
<p>Met dank aan de bijdrage van onschatbare waarde van onze geweldige vrijwilligers is de “Wat is Vrije Software”-video nu beschikbaar in het <a href="https://media.fsfe.org/w/1Py4dfQipa8G6Td48mnCyU"><strong>Esperanto</strong></a>! We zullen werken aan vertalingen in meer talen! Onthou om deze video – <a href="https://media.fsfe.org/w/p/9gYSyoEYggsqBExLWjRejL">in welke van de beschikbare talen dan ook</a> – te delen met uw vrienden en familie! Help ons een beter en breder begrip te laten ontstaan van de cruciale rol die Vrije Software in onze samenleving speelt.</p>

<h3 id="enjoy-reading-ada-zangemann-in-french">Geniet van het lezen van Ada &amp; Zangemann in het Frans!</h3>
<p>“Ada en Zangemann – een verhaal over software, skateboards en frambozenijs” is nu ook in het Frans beschikbaar! Naast het Frans zijn er ook edities in het Engels, Duits en Italiaans. Dit boek is een prachtig kerstgeschenk voor zowel kinderen als volwassenen.</p>
<p><a href="https://ada.fsfe.org/">Op de speciale pagina</a> kunt u het boek kopen, de recensies lezen en de brieven aan Zangemann bekijken!</p>

<h3 id="quote-of-the-month">Citaat van de maand</h3>
<blockquote>
<p>“Vrije Software is een belangrijke basis voor de inspanningen van DLR op het gebied van software-ontwikkeling.  […] Vrije Software helpt ons om snel nieuwe dingen uit te proberen omdat we ze niet vanuit het niets hoeven te ontwikkelen. Naast deze efficientie-gerelateerde aspecten helpt publiceren van Vrije Software in het onderzoeksdomein ons om binnen een onderzoeksgemeenschap kennis uit te wisselen tussen verschillende onderzoeksgemeenschappen. Op deze manier kan Vrije Software een drijvende kracht zijn voor innovatie in onderzoek.”</p>
</blockquote>
<p>— Tobias Schlauch – Software-ingenieur bij DLR (Duits ruimtevaartcentrum)</p>

<h3 id="contribute-to-our-newsletter">Draag bij aan onze nieuwsbrief</h3>
<p>We zouden graag van u willen horen. Als u uw gedachten, foto's of nieuws wilt delen, stuur ze dan alstublieft naar ons via <email>newsletter@fsfe.org</email>. U kunt ons ook <a href="/donate/donate.html">steunen</a>, <a href="/contribute/contribute.html">bijdragen aan ons werk</a> <a href="/about/groups.html">en deelnemen aan onze gemeenschap</a>. We willen onze gemeenschap en alle vrijwilligers, supporters en donateurs die ons werk mogelijk maken bedanken. En met speciale dank aan onze vertalers, die u in staat stellen om deze nieuwsbrief in uw moedertaal te lezen.</p>

<p><i>Uw eindredacteuren,<br/>
Ana en Tommi</i></p>

</body-complete>
    <image url="https://pics.fsfe.org/uploads/medium/70/9a/1ac703589d3ae59c5b6f54711778.png" alt="collage of different pictures of this month"/>
    <link>/news/nl/nl-202312.html</link>
    <tags>
    <tag key="front-page"/>
    <tag key="newsletter">Nieuwsbrief</tag>
    <tag key="yh4f">Jeugd Hackt voor Vrijheid</tag>
    <tag key="upcyclingandroid">Android Opwaarderen</tag>
    <tag key="IEA">Verordening Interoperabel Europa</tag>
    <tag key="be">België</tag>
    <tag key="routers">Routervrijheid</tag>
    <tag key="deviceneutrality">Apparaatneutraliteit</tag>
    <tag key="pmpc">Publiek Geld? Publieke Code!</tag>
    <tag key="ada-zangemann">Ada en Zangemann</tag>
    <tag key="sfscon">SFSCon</tag>
</tags>
    <discussion href="https://community.fsfe.org/t/1112"/>
  </news>
</newsset>
