<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<!-- ***************************************************** -->
<!-- This file has been automatically generated.           -->
<!-- Please do not modify it, and do not commit it to git. -->
<!-- ***************************************************** -->

<newsset>
  <news date="2022-11-15" type="newsletter">
    <title>La FSFE vince Datathon UE ++ Vincitori YH4F e nuovo giro ++ No a controllo chat</title>
    <body>
      <p>"TEDective" della FSFE, un programma per aiutare ad analizzare la spesa pubblica, vince il primo premio nel Datathon UE, e riparte il nostro concorso Youth Hacking 4 Freedom. Una bozza di legge UE potrebbe imporre chat sicure. Cittadini in Svezia hanno voce con Decidim, e la FSFE Svizzera chiede alle amministrazioni di unirsi ai social federati.
</p>
    </body>
    <body-complete>
    
<h1 id="fsfe-wins-eu-datathon-yh4f-winners-and-new-round-no-to-chat-control">La FSFE vince Datathon UE ++ Vincitori YH4F e nuovo giro ++ No a controllo chat</h1>

<p>"TEDective" della FSFE, un programma per aiutare ad analizzare la spesa pubblica, vince il primo premio nel Datathon UE, e riparte il nostro concorso Youth Hacking 4 Freedom. Una bozza di legge UE potrebbe imporre chat sicure. Cittadini in Svezia hanno voce con Decidim, e la FSFE Svizzera chiede alle amministrazioni di unirsi ai social federati.
</p>

<h3 id="fsfes-open-data-app-tedective-wins-eu-datathon">L'app sui dati aperti TEDective della FSFE vince il Datathon UE</h3>

<p>La proposta della FSFE "TEDective" <a href="/news/2022/news-20221026-01.html">vince il primo premio per la sfida sulla "trasparenza negli appalti pubblici" nel Datathon UE</a>, il concorso europeo sui dati aperti. TEDective lavora con i dati degli appalti pubblici UE. Il programma del prototipo ci aiuta ad analizzare come le amministrazioni pubbliche nell'Unione Europea spendono i loro soldi. Ad esempio, permette ai giornalisti di scoprire quanto denaro il governo spende su licenze e prodotti Microsoft, ma aiuta anche a confrontare questa spesa con altre regioni in casi simili o anche in relazione ad altri paesi. Sei un esperto di dati che vuole aiutare? Email <email>tedective@fsfe.org</email>.
</p>

<figure>
  <a href="/news/2022/news-20221026-01.html">
  <img src="https://pics.fsfe.org/uploads/original/d0/7e/e65f3b06551b65341115c048a10f.png" alt="Organizzatore consegna una placca di vetro ad una persona sul palco"/></a>
  <figcaption>
    Alexander Sander e Linus Sehn, membri del team di TEDective, ricevono il premio Datathon UE.
  </figcaption>
</figure>

<h3 id="yh4f-winners">Vincitori YH4F!</h3>

<p>Dopo un anno di codifica e valutazione, giunge al termine il concorso Youth Hacking 4 Freed, con dei progetti sbalorditivi. Oltre centro persone provenienti da 25 paesi si sono registrate per il concorso, rendendolo un vero evento paneuropeo. <a href="/news/2022/news-20221004-01.html">I sei programmi vincitori sono stati una trascrizione del linguaggio dei segni, un robot da tavolo smart, un assistente personale, un tutorial per la musica, un programma di condivisione file, e una programmazione per i compiti a casa. Tutti Software Libero</a>.
</p>

<figure>
  <a href="https://pics.fsfe.org/uploads/original/41/4d/bdc05ab12455a548e5556d9b5c49.png">
  <img src="https://pics.fsfe.org/uploads/medium/41/4d/bdc05ab12455a548e5556d9b5c49.png" alt="Quattro giovani che sorridono tenendo in mano i trofei e i certificati di partecipazione"/></a>
  <figcaption>Quattro dei vincitori, Ekaterina, Miquel, Héctor e Stavros, con i loro premi.. Bruxelles, Ottobre 2022.
  </figcaption>
</figure>

<p>Vuoi conoscere alcuni dei partecipanti e la loro motivazione? Leggi la nostra intervista! <a href="/news/2022/news-20221104-02.html">Alexia, 
  Ekaterina e Miquel si presentano</a>.
</p>

<figure>
  <a href="/news/2022/news-20221104-02.html"> 
  <img src="https://pics.fsfe.org/uploads/medium/90/5c/115529e2e1076a9b0f9b8966e2bf.jpg" alt="Un tavolo con vassoio e cassetto che escono. Sulla destra, una sedia a rotelle si adatta perfettamente davanti al tavolo, perché il tavolo ha uno spazio proprio a livello dei piedi. A sinistra, un giovane tieni in mano il telecomando del tavolo"/></a>
  <figcaption>
    Miquel fa una dimostrazione dello Smart Table Assistant. Conosci tre dei partecipanti nella loro intervista.
  </figcaption>
</figure>

<h3 id="yh4f-competition-starts-again">Riparte il concorso YH4F!</h3>

<p>Sono state appena aperte le registrazioni per la <a href="/news/2022/news-20221104-01.html">seconda
  edizione di “Youth Hacking 4 Freedom”</a>, il concorso di hacking 
promosso dalla FSFE per adolescenti di tutta Europa. Questa gara offre ai giovani tra i 14 e i 18 anni l'opportunità di sfidarsi, incontrare persone che la pensano allo stesso modo e vincere premi in denaro. <a href="/activities/yh4f/index.html">Registrati entro il 31 dicembre 2022</a> e condividi questa opportunità con scuole e giovani
  hacker!
</p>

<h3 id="eu-draft-law-might-end-secure-chats">Bozza di legge UE potrebbe imporre chat sicure</h3>

<p>La Commissione Europea ha proposto una direttiva sul controllo obbligatorio delle chat, con il presunto scopo di contrastare efficacemente gli abusi sessuali sui minori. Se la legge verrà applicata, i fornitori di servizi Internet dovranno monitorare e controllare tutte le comunicazioni dei cittadini, incluse quelle crittografate in modo sicuro. È una minaccia per tutta la nostra comunicazione privata. Oltre a questa minaccia, sono solo grandi aziende del mercato che potrebbero svolgere questo controllo forzato di scansionare ogni singolo messaggio. <a href="/news/2022/news-20221026-02.html">Equivarrebbe ad ostacolare gli sviluppatori di Software Libero dallo scrivere ed eseguire le proprie versioni di software di comunicazione, e potrebbe privarci di interfacce di programmazione standard aperte</a>.
</p>

<h3 id="podcast-citizens-participate-in-local-administrations">Podcast: cittadini partecipano all'amministrazione locale</h3>

<p>Ora è più facile che mai per un comune di chiedere ai suoi cittadini a quali progetti di costruzione dare priorità, su distribuire un dato budget, o altre questioni. Nel nostro ultimo Software Freedom Podcast, 
  <a href="/news/podcast/episode-17.html">Petter 
  Joelson, direttore della svedese ONG Digidem Lab, spiega la potenza della piattaforma di partecipazione “Decidim” basata sull'implementazione in Svezia</a>. Con <a href="https://decidim.org/">Decidim</a>, 
i comuni possono progettare i processi cittadini in modo modulare per soddisfare le proprie esigenze.
</p>

<figure>
  <a href="/news/podcast/episode-17.html "> 
  <img src="https://pics.fsfe.org/uploads/medium/37/73/4662430ec9da679e32b07bf2c51d.png" alt="Due persone che sorridono in un selfie"/></a>
  <figcaption>
    Petter Joelson è il nostro ospite nella nostra nuova puntata del Software Freedom Podcast.
  </figcaption>
</figure>

<p>Le amministrazioni svedesi utilizzano bilanci partecipativi, budget in cui partecipano i cittadini. I cittadini presentano proposte e l'amministrazione esamina se la proposta è legale e fattibile. Poi i cittadini votano sulle proposte approvate. Con Decidim il processo e il tempo necessario per implementare il progetto può essere monitorato da tutti ed è possibile controllare se qualcosa non sta andando secondo quanto stabilito. Il software è progettato e adatto per implementazioni su larga scala. Molte città usano già Decidim, per esempio New York, Barcellona e Helsinki.</p>

<h3 id="fedigov-fsfe-switzerland-asks-administrations-to-join-mastodon">Fedigov: FSFE Svizzera chiede alle amministrazioni di unirsi a Mastodon</h3>

<p>Quando le istituzioni pubbliche condividono un messaggio sui social non dovrebbero limitarsi a farlo su piattaforme proprietarie. Per comunicare efficacemente con tutti i cittadini, compresi coloro che sono giustamente interessati alla propria privacy, le amministrazioni dovrebbero utilizzare anche i social federati. La FSFE Svizzera e GNU/Linux.ch lo spiegano alle autorità locali. Il <a href="https://fedigov.ch/en/">sito web Fedigov</a> (disponibile anche in <a href="https://fedigov.ch/">tedesco</a>, 
  <a href="https://fedigov.ch/fr/">francese</a>, <a href="https://fedigov.ch/it/">italiano</a>) mostra che la comunicazione etica è a beneficio del settore pubblico. È possibile utilizzare il modello e inviare una lettera alle autorità locali chiedendo loro di aderire Mastodon, Pixelfeld e Peertube.
</p>

<figure>
  <a href="https://fedigov.ch/en/  "> 
  <img src="https://pics.fsfe.org/uploads/original/7a/3e/5cf35f9d17e1f969db8e42c3c5d0.png" alt="Illustrazione di un elefante felice che saluta di fronte ad un edificio neoclassico. Testo: Fedigov"/></a>
</figure>

<h3 id="save-the-date">Segnati i prossimi appuntamenti!</h3>

<ul>
  <li>Giovedì 17 novembre Lina Ceballos, coordinatrice di REUSE, farà un <a href="/events/events.html#event-20221117-01">intervento su REUSE</a> e mostrerà ai partecipanti come può essere molto semplice indicare le informazioni di licenza e copyright. Subito dopo, Lina darà al progetto GNUHealth il meritato riconoscimento di conformità REUSE per il suo componente del sistema di gestione ospedaliera. L'intervento è parte di GHCon e si svolge in presenza a Las Palmas, Gran Canaria.
  </li>
  <li>Lunedì 21 novembre, terremo un <a href="/events/events.html#event-20221121-01">workshop Upcycling 
    Android al Umweltbundesamt a Dessau</a>, Germania. Nel workshop è inclusa un'introduzione a F-Droid e microG. Registrati per partecipare!
  </li>
  <li>Per sabato 26 novembre stiamo organizzando <a href="/events/events.html#event-20221126-01">uno
    stand e un intervento al Campus du Libre a Lione</a>, Francia. Vincent 
    Lequertier farà un intervento "Per un'intelligenza artificiale inclusiva ed etica". Passa semplicemente di lì!
  </li>
</ul>

<h3 id="past-events">Eventi passati</h3>

<ul>
  <li>L'11 novembre abbiamo organizzato la <a href="/events/events.html#event-20221111-02">Giornata educativa legale</a>, con <a href="/events/events.html#event-20221111-01">quattro interventi e uno stand all'SFSCon</a> a Bolzano, Italia.
  </li>
  <li>Il 2 novembre abbiamo tenuto un <a href="/events/events.html#event-20221102-01">workshop di Upcycling 
    Android ad Amburgo</a>, Germania, con un'introduzione a F-Droid e microG.
  </li>
  <li>Il 29 ottobre appassionati di Software Libero e GNU/Linux si sono incontrati a <a href="/events/events.html#event-20221029-01">Minsk</a>, 
    Bielorussia.
  </li>
  <li>Il 28 ottobre si è tenuta l'<a href="/events/events.html#event-20221028-01">Assemblea Generale</a> della FSFE ad Arnhem, Paesi Bassi.
  </li>
</ul>

<h3 id="fsfe-groups">Gruppi FSFE</h3>

<p>
  <strong>Bielorussia</strong>: Il <a href="https://wiki.fsfe.org/LocalGroups/Minsk">gruppo di Minsk</a> della FSFE e appassionati di
  GNU/Linux si sono incontrati a Minsk. È il primo incontro in presenza dopo un lungo periodo di comunicazioni solo virtuali. Sono stati discussi diversi argomenti relativi all'utilizzo e alla creazione di Software Libero. Tra questi c'era Intel TDX confidential computing, lo stato del progetto Lustre, cluster Kubernetes, OpenStreetMap e l'esperienza utente con Pine Phone. L'evento si è concluso con un barbecue per tutti i partecipanti.
</p>

<p>
  <strong>Germania</strong>: Ana Galan, responsabile di progetto senior delle comunicazioni della FSFE, ha partecipato al meeting di ottobre del <a href="https://wiki.fsfe.org/LocalGroups/Berlin">gruppo di Berlino</a>. Il gruppo ha anche organizzato uno stand al FifFkon, e parlato all'incontro mensile sull'educazione dello strumento di videoconferenza OpenTa. Il <a href="https://wiki.fsfe.org/LocalGroups/Hamburg">gruppo di Amburgo</a> 
  si incontra mensilmente.
</p>

<p>
  <strong>Italia</strong>: La FSFE ha festeggiato il <a href="/events/events.html#event-20221022-01">Linux 
  Day il 22 ottobre</a> a <a href="https://wiki.fsfe.org/LocalGroups/Milano">Milano</a>. Marta 
  Andreoli, vice coordinatrice per l'Italia, ha fatto una panoramica delle associazioni di Software Libero in Italia, Natale Vinto ha presentato "Denaro pubblico? Codice pubblico!" e Stefano Costa ha parlato della Libertà del Router in Italia e in UE.
</p>

<p>
  <strong>Paesi Bassi</strong>: <a href="https://www.bipt.be/operatoren/publication/raadpleging-over-een-ontwerpbesluit-betreffende-de-identificering-van-het-netwerkaansluitpunt-voor-de-breedbanddiensten-en-tv-diensten">È stata annunciata la consultazione sulla Libertà del Router in Belgio</a> e il <a href="https://wiki.fsfe.org/LocalGroups/BNL#FSFE_Nederland_.2F_Niederlande_.2F_Pays-Bas_.2F_Netherlands">gruppo dei Paesi Bassi</a> sta lavorando nella formulazione di una posizione su questo e tradurla in olandese. Il gruppo ha incontrato il team della FSFE a Arnhem, dove la FSFE ha tenuto la propria assemblea generale. Il gruppo ha anche discusso dell'esodo degli sviluppatori da GitHub verso codeberg.org e git.sr.ht per via di 
  Copilot.
</p>

<p>
  <strong>Svizzera</strong>: Volontari svizzeri, inclusi i gruppi locali di <a href="https://wiki.fsfe.org/LocalGroups/Basel">Basilea</a> e <a href="https://wiki.fsfe.org/LocalGroups/Zurich">Zurigo</a>, hanno lanciato la campagna Fedigov. Dopo i recenti sviluppi di Twitter, è giunto il momento di portare le comunicazioni pubbliche nel Fediverso. Tutti i gruppi locali possono unirsi alla campagna Fedigov! <a href="https://codeberg.org/ralfhersel/fedigov">È disponibile il codice del sito web</a>, ogni gruppo può fare un fork e adattarlo. E la FSFE Svizzera può aiutare ad implementare l'iniziativa in altri paesi.
</p>

<p>
  <strong>Donne</strong>: Nel <a href="https://wiki.fsfe.org/Teams/Women/Notes">meeting online di ottobre</a>, il <a href="https://wiki.fsfe.org/Teams/Women">gruppo</a> ha discusso i sistemi di calendario per siti web e ha proposto di creare un'introduzione dei membri sotto forma di gioco.
</p>

<h2 id="contribute-to-our-newsletter">Contribuisci alla nostra newsletter</h2>

<p>Se vuoi condividere qualche pensiero, immagine, o notizia, inviacele. Come sempre, l'indirizzo è <email>newsletter@fsfe.org</email>. 
  Ci aspettiamo di ricevere tue notizie! Se vuoi anche darci una mano e sostenere il nostro lavoro, unisciti alla nostra comunità e sostienici con una <a href="https://my.fsfe.org/donate?referrer=newsletter">donazione o un contributo mensile</a>. Un grazie alla nostra comunità e a tutti i volontari, i sostenitori e i donatori che rendono possibile il nostro lavoro. E grazie ai nostri traduttori, che ti permettono di leggere questa newsletter nella tua lingua.
</p>
  
<p>Un saluto da chi ti scrive, Fani Partsafyllidou</p>

  </body-complete>
    <image url="https://pics.fsfe.org/uploads/medium/d9/7f/f767126daec8a35599a394a3b360.png" alt="Tre scene. Una persona che spia, una cerimonia di premiazione, un giovane che controlla un tavolo vicino a una sedia a rotelle"/>
    <link>/news/nl/nl-202211.html</link>
    <tags>
    <tag key="front-page"/>
    <tag key="newsletter">Newsletter</tag>
    <tag key="tedective">TEDective</tag>
    <tag key="yh4f">Youth Hacking 4 Freedom</tag>
    <tag key="encryption">crittazione</tag>
    <tag key="european-union">Unione Europea</tag>
    <tag key="se">Svezia</tag>
    <tag key="podcast">Software Freedom Podcast</tag>
    <tag key="interview">Intervista</tag>
    <tag key="pmpc">Denaro pubblico? Codice pubblico!</tag>
    <tag key="ch">Svizzera</tag>  
    <tag key="localgroup">Gruppo locale</tag>
    <tag key="by">Biolorussia</tag>  
    <tag key="de">Germania</tag>
    <tag key="berlin">Berlino</tag>
    <tag key="hamburg-group">Gruppo Amburgo</tag>
    <tag key="it">Italia</tag>
    <tag key="nl">Paesi Bassi</tag>
    <tag key="women-group">Gruppo donne</tag>
      
  </tags>
    <discussion href="https://community.fsfe.org/t/933"/>
  </news>
</newsset>
