<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<!-- ***************************************************** -->
<!-- This file has been automatically generated.           -->
<!-- Please do not modify it, and do not commit it to git. -->
<!-- ***************************************************** -->

<newsset>
  <news date="2023-01-10" type="newsletter">
    <title>Novità promettenti da Belgio e Dortmund +++ Sicurezza IT +++ Posto di lavoro</title>
    <body>
      <p>
Nella newsletter di gennaio: Dortmund abbraccia il 
  Software Libero, e il Belgio lavora per la Libertà del Router. Una 
  crittografa analizza la sicurezza informatica. Un ecosistema digitale 
  sanitario utilizza REUSE per le licenze. Cerchiamo un coordinatore 
  d'ufficio. Siamo impazienti di vederci al FOSDEM e nella giornata "Io 
  amo il Software Libero".
</p>
    </body>
    <body-complete>
    

<h1>Novità promettenti da Belgio e Dortmund +++ Sicurezza IT +++ Posto di lavoro</h1>

<p>
Nella newsletter di gennaio: Dortmund abbraccia il 
  Software Libero, e il Belgio lavora per la Libertà del Router. Una 
  crittografa analizza la sicurezza informatica. Un ecosistema digitale 
  sanitario utilizza REUSE per le licenze. Cerchiamo un coordinatore 
  d'ufficio. Siamo impazienti di vederci al FOSDEM e nella giornata "Io 
  amo il Software Libero".
</p>

<figure>
  <img src="https://pics.fsfe.org/uploads/medium/0b/53/41ce7640819321b4017c5119d813.png" alt="Tre fotografie. Il comune di Dortmund, un primo piano di una persona di fronte ad un manifesto di GNU Health, uno spazio hacker elettronico."/>
</figure>


<h3 id="belgium-ready-to-tick-all-boxes-for-router-freedom">Il Belgio è pronto a spuntare tutte le caselle per la Libertà del Router</h3>

<p>
La collaborazione con i sostenitori e i volontari ci porta vicino alla 
vittoria. Per la Libertà del Router, ci siamo rivolti a gruppi di 
privacy, organizzazioni di consumatori, autorità di regolamentazione e 
rappresentanti del settore delle telecomunicazioni. Vogliamo che la 
prossima legislazione in Belgio protegga il diritto di tutti gli utenti 
Internet di poter scegliere e utilizzare i propri modem e router 
privati. 
Non eravamo soli. 260 persone del Belgio hanno risposto al nostro 
sondaggio, che potremmo usare per mostrare le potenziali barriere alla 
Libertà del Router.
</p>

<p>
  <a href="/news/2022/news-20221215-01.html">L'autorità belga di 
  regolamentazione delle telecomunicazioni ha steso una bozza del quadro 
  normativo che assicura la Libertà del Router per tutti i tipi di 
  connessione</a>, inclusa la fibra ottica, che è stata spesso esclusa in 
  altri paesi. L'applicazione della proposta attuale segnerà una vittoria 
  per i diritti digitali in Belgio.
</p>

<h3 id="dortmund-becomes-exemplary-municipality-for-free-software">Dortmund diventa un comune esemplare per il Software Libero</h3>

<p>
Abbracciando il Software Libero, Dortmund diventa un esempio per altri 
comuni. La città di Dortmund, insieme a Berlino e Monaco di Baviera, sta 
avviando l' "Open Source Big 3" e sta creando un "Ufficio di 
coordinamento per la sovranità digitale e l'Open Source". Questo ufficio 
di Dortmund collaborerà con l'ufficio municipale congiunto per la 
Gestione Amministrativa (KGSt) sulla gestione del Software Libero. Il 
coinvolgimento di KGSt rende questo sviluppo rilevante per tutti gli 
altri comuni tedeschi.
</p>

<p>
Informeremo sugli sviluppi in un evento online l'11 gennaio 2023, 
organizzato in cooperazione con l'iniziativa Do-FOSS e Offene 
Kommunen.NRW. <a href="/news/2022/news-20221215-02.html">Registrati per 
partecipare</a>!
</p>

<h3 id="podcast-episode-what-makes-a-program-secure-">Puntata del Podcast: cosa rende sicuro un programma?</h3>

<p>
Avere un livello di sicurezza ottimale è impegnativo per l'utente medio; 
è necessario decidere quale sia il livello di privacy di cui si ha
bisogno e che faccia sentire a proprio agio. Cryptie, crittografa e 
specialista della privacy, spiega quali sono le cose che rendono sicuro 
un programma: deve poter essere ispezionato, verificato e corretto. Il 
Software Libero permette a più persone di effettuare verifiche dal momento che più 
persone possono leggere il codice e scoprire le sue vulnerabilità.
</p>

<p>
In definitiva, il Software Libero crea una cultura nella quale le 
persone sono pronte a rispondere alle critiche sui sistemi e sul 
software. C'è comunque anche del Software Libero che non viene 
verificato, e quindi la sua sicurezza non può essere confermata. 
Conclusione: il software migliore e più sicuro è il Software Libero, ma 
non tutto il Software Libero è sicuro. <a href="/news/podcast/episode-18.html">Ascolta la nostra nuova puntata del 
podcast con Cryptie</a>.
</p>

<figure>
  <a href="/news/podcast/episode-18.html">
  <img src="https://pics.fsfe.org/uploads/medium/ae88db28b691e90f0dc4b5c1bc403c47.jpg" alt="persona intervistata in video"/></a>
  <figcaption>
  “La sicurezza tramite segretezza è stata screditata da ormai quasi 
  mezzo secolo” dice Cryptie, specialista della privacy.
  </figcaption>
</figure>

<h3 id="digital-health-ecosystem-licenses-files-with-reuse-tool">Ecosistema digitale sanitario usa lo strumento REUSE per la licenza dei file</h3>

<p>
La combinazione di due idee, l'accesso universale alla sanità e al 
Software Libero, ha portato a GNU Health. Creato da GNU Solidario, una 
non profit che si occupa di tecnologia e medicina sociale, GNU Health è 
un progetto di Software Libero guidato dalla comunità. Mentre visitava 
le scuole in America Latina vent'anni fa, il fondatore, il dott. Luis 
Falcón, si rese conto che la tecnologia aveva bisogno di sostenere i 
cambiamenti sociali.
</p>

<p>
Per rendere chiara l'applicazione delle licenze, il progetto ha 
recentemente adottato le specifiche REUSE 3.0 nei suoi componenti 
Hospital Management System (sia server che client) e Thalamus (il server 
messaggi per la federazione GH). Luis ha presentato il progetto e il 
processo di implementazione di REUSE in un'<a href="/news/2022/news-20221219-01.html">intervista video</a>.
</p>

<figure>
  <peertube url="https://media.fsfe.org/w/nCFNDeRxh3QpQoEMZd3w5W"/>
<figcaption>
Presentazione dell'ecosistema digitale sanitario GNUHealth da parte del 
fondatore dott. Luis Falcón. Diventare conformi a REUSE è stato 
semplice, dice Luis nell'intervista, disponibile anche nella<a href="https://media.fsfe.org/w/nCFNDeRxh3QpQoEMZd3w5W"> nostra istanza
    Peertube.</a> 
</figcaption>
</figure>

<h3 id="-thank-you-for-your-support-raffle">Estrazione “Grazie per il tuo sostegno”</h3>

<p>
La FSFE ha bisogno del tuo aiuto per continuare a lavorare per la 
libertà del software. Sostienici entro il 12 febbraio! Vogliamo 
ringraziarti per il tuo sostegno durante questi momenti difficili con 
una <a href="/news/2022/news-20221221-01.html">
estrazione</a>. Se doni, o hai donato nell'ultimo anno più di 128 €, 
potresti ricevere una copia firmata di "Ada &amp; Zangemann - Una fiaba 
che parla di software, skateboard e gelato al lampone". Senti che la 
fortuna sia dalla tua parte?
</p>


<figure>
  <a href="https://my.fsfe.org/donate">
  <img src="https://pics.fsfe.org/uploads/medium/34/99/6b6849d914df0888d9ab3a9caed3.jpg" alt="Libro per bambini di fronte ad un albero di Natale"/></a>
  <figcaption>
  Ehi, il nostro lavoro dipende da te. Sostieni la Free Software in Europe! 
    Dona più di 128 € e potresti ricevere una copia firmata del libro per bambini sulla libertà del software.
  </figcaption>
</figure>

<h3 id="celebrate-i-love-free-software-day-with-a-meetup">Festeggia la giornata "Io amo il Software Libero" con un raduno</h3>

<p>
Martedì 14 Febbraio uniamoci per dire insieme grazie alla fantastica 
comunità del Software Libero; esprimiamo il nostro amore per chi 
contribuisce al Software Libero. Il loro lavoro è insostituibile e non 
deve passare inosservato.
</p>

<p>
Ti invitiamo ad <a href="/news/2023/news-20230104-01.html">organizzare 
un raduno tematico</a> con amici, colleghi o i gruppi locali della FSFE, 
e a condividere con noi le tue foto. Ti invitiamo anche a condividere <a href="/news/2023/news-20230104-01.html">un caloroso messaggio di 
ringraziamento al tuo progetto preferito di Software Libero</a> con un 
video o una immagine.
</p>

<h3 id="join-our-team-and-take-care-of-our-office">Unisciti al nostro team a prenditi cura del nostro ufficio</h3>

<p>
<a href="/news/2022/news-20221220-01.html">Stiamo cercando una persona 
per il coordinamento dell'ufficio</a> per un contratto a tempo 
indeterminato per 25-35 ore a settimana nel nostro ufficio di Berlino.
</p>

<h3 id="join-us-in-one-of-our-events">Partecipa ad uno dei nostri eventi</h3>

<figure>
  <a href="https://pics.fsfe.org/uploads/original/a1/b2/7c67abf766c86a7ed70ef2bb7e61.png">
  <img src="https://pics.fsfe.org/uploads/medium/a1/b2/7c67abf766c86a7ed70ef2bb7e61.png" alt="Un hackerspace elettronico e uno schermo sul quale c'è scritto che il bootloader è sbloccato."/></a>
  <figcaption>
  Abbiamo avuto un fantastico workshop di Upcycling Android nella 
  biblioteca Pablo Neruda library a Berlino. I prossimi workshop sono a 
  Colonia e online!
  </figcaption>
</figure>

<ul>

<li>
  💻 <strong>Online</strong>: Vuoi organizzare un workshop su come 
  flashare i telefoni? Siamo qui per aiutare con un workshop online 
  "istruisci l'istruttore". Scopri cos'è la campagna Upcycling Android, cosa 
  bisogna tenere in considerazione quando si organizza un workshop, e come 
  possiamo aiutarti a promuovere e implementare un workshop. Il capo 
  manutentore di F-Droid, Hans-Christoph Steiner, e il principale 
  sviluppatore di microG, Marvin Wißfeld, presenteranno questi due 
  progetti miliari. Il workshop si svolgerà in inglese il 19.01.2023 
  dalle 18:00 (CET) online in una <a href="https://conf.fsfe.org/b/upa">stanza BBB</a>.
</li>

<li>
  <p>💻🇧🇪 <strong>Online &amp; Bruxelles</strong>, Belgio: la FSFE va al
  FOSDEM 2023! Sabato 4 febbraio vieni alla nostra <a href="https://fosdem.org/2023/schedule/track/legal_and_policy_issues/">devroom 
  sulle questioni legali e di policy</a>, e al nostro intervento su <a href="https://fosdem.org/2023/schedule/event/graph_tedective/">TEDective</a>. 
  Domenica 5 febbraio guarda i nostri interventi su <a href="https://fosdem.org/2023/schedule/event/sbom_reuse/">REUSE</a> e su le <a href="https://fosdem.org/2023/schedule/event/publiccode_dpg_public_money/">policy</a> 
  e <a href="https://fosdem.org/2023/schedule/event/public_money_public_code/">le 
  storie dalla comunità</a> di "Denaro pubblico? Codice pubblico!". Se 
  vieni a Bruxelles, passa dal nostro stand quando vuoi nel weekend.</p>
</li>

<li>
  <p>
    🇩🇪 <strong>Colonia</strong>, Germania: ci sarà Upcycling Android il 
    20 gennaio. Puoi prolungare la vita utile del tuo telefono 
    flashandoci un sistema operativo composto da Software Libero. 
    Porteremo alcuni telefoni campione in modo che i partecipanti 
    possano smanettare con sistemi operativi di Software Libero, e 
    aiuteremo anche i partecipanti a flashare i propri telefoni. <a href="https://mobilize.berlin/events/e82582c1-149b-4fab-9995-655f5b81c16d">Occorre 
    registrarsi</a>.
  </p>
</li>

</ul>

<h3 id="what-we-have-done">Cosa abbiamo fatto</h3>

<ul>

<li>
Abbiamo tenuto un altro piacevole workshop di Upcycling Android workshop 
a Berlino, questa volta in uno spazio hacker elettronico in una biblioteca. 
Molte persone sono venute alla biblioteca Pablo Neruda per l'evento, e 
molte hanno fatto un salto per curiosità. Abbiamo flashato telefono e, 
nello spirito vacanziero, abbiamo mangiato biscotti e caffè.
</li>

</ul>

<h3 id="groups">Gruppi</h3>

<p>
  <strong>Danimarca</strong>: Il gruppo locale di Aarhus si incontra il 12 gennaio.
</p>

<p>
  <strong>Germania</strong>: Il gruppo locale di Berlino ha tenuto il 
  proprio incontro educativo e il gruppo locale di Amburgo ha svolto il 
  proprio incontro mensile. Il gruppo locale di Bonn si è incontrato il 9 
  gennaio.
</p>

<p>
  <strong>Grecia</strong>: Il team nazionale greco della FSFE ha avuto 
  il suo primo incontro a dicembre, con molti partecipanti e una vivace 
  discussione su Mastodon che è durata per ore. L'incontro è iniziato 
  con un lungo giro di presentazioni per conoscersi. Poi il gruppo ha 
  discusso su consigli per Mastodon. Nikos Roussos ha presentato 
  l'istanza greca di Mastodon. Fani Partsafyllidou, responsabile del 
  progetto di comunicazione della FSFE, ha illustrato aggiornamenti 
  dalla FSFE. Il gruppo ha votato per "Traduzioni e documentazione in 
  greco" come tema della prossima riunione del 12 gennaio.
</p>

<p>
  <strong>Paesi Bassi</strong>: Il team nazionale olandese si è 
  incontrato online appena prima delle vacanze e ha discusso di come 
  comportarsi con strumenti educativi proprietari, e se l'incontro debba 
  svolgersi anche durante il FOSDEM. Hanno anche parlato del registro 
  pubblico dei <a href="https://algoritmeregister.amsterdam.nl/en/ai-register/">sistema 
  IA ad Amsterdam</a>, l'innovazione dell'Open Hardware a Delft, 
  e di problemi di comunicazione con Neutrinet VPN. Fani ha condiviso aggiornamenti dalla FSFE.
</p>

<p>
  <strong>Svizzera</strong>: Il gruppo di Zurigo si incontra il <a href="https://wiki.fsfe.org/Events/Zurich/2023-01-19">19 gennaio</a>
  per pianificare un raduno "Io amo il Software Libero" e discutere le attuali campagne.
</p>

<p>
  <strong>Donne</strong>: Il prossimo incontro del gruppo donne si terrà il 20 gennaio.
</p>

<h2 id="contribute-to-our-newsletter">Contribuisci alla nostra newsletter</h2>

<p>
  Se desideri condividere pensieri, immagini o notizie, ti preghiamo di 
  inviatecele. Come sempre, l'indirizzo è 
  <email>newsletter@fsfe.org</email>. Non vediamo l'ora di sentirti! Se 
  vuoi anche sostenere noi e il nostro lavoro, entra a far parte della 
  nostra comunità e sostienici con una <a href="https://my.fsfe.org/donate?referrer=newsletter">donazione o un 
  contributo mensile</a>. Un grazie alla nostra comunità e a tutti i 
  volontari, i sostenitori e i donatori che rendono possibile il nostro 
  lavoro. E grazie ai nostri traduttori, che ti permettono di leggere 
  questa newsletter nella tua lingua.
</p>
 
 <p>Buon anno nuovo!</p>
  
<p>Un saluto da chi ti scrive, Fani Partsafyllidou</p>


  </body-complete>
    <image url="https://pics.fsfe.org/uploads/medium/0b/53/41ce7640819321b4017c5119d813.png" alt="Tre fotografie. Il comune di Dortmund, un primo piano di una persona di fronte ad un manifesto di GNU Health, uno spazio hacker elettronico."/>
    <link>/news/nl/nl-202301.html</link>
    <tags>
    <tag key="front-page"/>
    <tag key="newsletter">Newsletter</tag>
    <tag key="routers">Router Freedom</tag>
    <tag key="be">Belgio</tag>
    <tag key="pmpc">Denario pubblico? Codice pubblico!</tag>
    <tag key="podcast">Software Freedom Podcast</tag>
    <tag key="security">Sicurezza informatica</tag>
    <tag key="privacy">Termini di servizio</tag>
    <tag key="encryption">cifratura</tag>
    <tag key="gnu">GNU</tag>
    <tag key="reuse">REUSE</tag>
    <tag key="interview">Intervista</tag>
    <tag key="career">Posto di lavoro</tag>
    <tag key="ilovefs">Io amo il Software Libero</tag>
    <tag key="upcyclingandroid">Upcycling Android</tag>
    <tag key="localgroup">Gruppo locale</tag>
    <tag key="de">Germania</tag>
    <tag key="berlin">Berlino</tag>
    <tag key="hamburg-group">Gruppo di Amburgo</tag>
    <tag key="gr">Grecia</tag>
    <tag key="nl">Paesi Bassi</tag>
    <tag key="ch">Svizzera</tag>
    <tag key="women-group">Gruppo donne</tag>
      
  </tags>
    <discussion href="https://community.fsfe.org/t/972"/>
  </news>
</newsset>
