<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<!-- ***************************************************** -->
<!-- This file has been automatically generated.           -->
<!-- Please do not modify it, and do not commit it to git. -->
<!-- ***************************************************** -->

<newsset>
  <news date="2022-07-05" type="newsletter">
    <title>Podcast sur le développement durable +++ Offre d'emploi +++ Liberté du routeur partielle en Grèce</title>
    <body>
      <p>
Dans ce numéro, nous partageons un épisode de podcast édifiant sur l'évolution
  de la campagne Upcycling Android. Un poste est à pourvoir dans le
  personnel de la FSFE. La Grèce est sur le point de garantir la liberté des routeurs, sauf pour
  les connexions en fibre optique. Les nouvelles de la communauté viennent d'Aarhus, Barcelone, Berlin,
  Hambourg, Vienne, Zurich, Belgique, Italie, Pays-Bas, des traducteurs, et des femmes.</p>
    </body>
    <body-complete>

<h1>Podcast sur le développement durable +++ Offre d'emploi +++ Liberté du routeur partielle en Grèce</h1>

<p>
Dans ce numéro, nous partageons un épisode de podcast édifiant sur l'évolution
  de la campagne Upcycling Android. Un poste est à pourvoir dans le
  personnel de la FSFE. La Grèce est sur le point de garantir la liberté des routeurs, sauf pour
  les connexions en fibre optique. Les nouvelles de la communauté viennent d'Aarhus, Barcelone, Berlin,
  Hambourg, Vienne, Zurich, Belgique, Italie, Pays-Bas, des traducteurs, et des femmes.</p>

<figure class="no-border">
  <a href="https://pics.fsfe.org/uploads/big/7696ea32e340b2b16170bceddc16b6f8.png">
    <img src="https://pics.fsfe.org/uploads/medium/7696ea32e340b2b16170bceddc16b6f8.png" alt="Illustration d'un routeur, deux personnes tenant un livre, une personne donnant une présentation sur le droit à la réparabilité de ses appareils."/>
  </a>
</figure>

<h2 id="sustainability-podcast">Podcast sur dévellopement durable</h2>

<p>
    Ces dernières années, la FSFE a mis en avant la durabilité des logiciels,
    lancé une campagne encourageant les gens à installer des logiciels libres sur leurs téléphones,
    et a fait des recommandations pour les critères d'écoconception de l'UE.
    Erik Albers, qui travaille pour la FSFE sur ces activités, raconte l'histoire passionnante du projet Upcycling Android.
    Cette campagne a été un grand succès. Elle a proposé des ateliers,
    a soumis des recommandations politiques, et a été publiée dans la presse avec ces
    activités.</p>

  <figure>
  <a href="/news/podcast/episode-15.html">
    <img src="https://pics.fsfe.org/uploads/medium/09d5fb5f08989275eef73d8360ea8b4d.jpeg" alt="Personne faisant une présentation sur le droit à la réparabilité, le logo linux au fond."/>
  </a>
  <figcaption>
    Erik Albers faisant une présentation sur les logiciels durables. Bolzano, novembre 2021.
  </figcaption>
</figure>

 <p>
   Notre <a href="/activities/upcyclingandroid/openletter.html">
   Lettre ouverte</a>pour le droit d'installer n'importe quel logiciel sur n'importe quel appareil a été
   bien accueillie. 90 entités ont signé, dont l'Union pour la conservation de la nature et de la
   Biodiversité (NABU), EDRi - European Digital Rights, et la campagne européenne pour le droit à la réparabilité.
   Les volontaires l'ont traduit en 9 langues : catalan, allemand, grec, espagnol,
   français, italien, néerlandais, portugais et polonais.
   <a href="/news/podcast/episode-15.html"> Erik parle de la progression
   d'Upcycling Android dans le nouvel épisode du podcast avec Bonnie
   Mehring</a>. Vous découvrirez qu'il s'agit d'un "podcast joyeux avec un employé heureux".
</p>

<h2 id="job-opportunity"> Offre d'emploi </h2>

<p>
  <a href="/news/2022/news-20220615-01.html">La FSFE recrute un(e)
   chef de projet Communication pour 20-25 heures par semaine dans notre
  bureau de Berlin</a>. Aidez-nous à soutenir la liberté des logiciels, afin que chaque
  humain puisse utiliser, étudier, partager et améliorer les logiciels et ainsi soutenir
  d'autres droits fondamentaux comme la liberté d'expression, de la presse et de la vie privée.
  Vous connaissez quelqu'un qui pourrait être intéressé ? Partagez la nouvelle !</p>

<h2 id="greece-takes-one-step-to-secure-router-freedom-but-leaves-fiber-out">La Grèce fait un pas en avant pour garantir la liberté du routeur mais laisse la fibre de côté</h2>

<p>
  <a href="/news/2022/news-20220628-01.html">La Grèce a fait un pas de plus
  sur la liberté du routeur, mais le régulateur exclut les connexions en fibre optique (FTTH) de la législation.
  </a>.
  Une coalition d'organisations demande maintenant à l'autorité de régulation, l'EETT, de reconsidérer
  cette décision et de préserver ainsi la liberté de tous les utilisateurs. La FSFE
  a coordonné ce travail de la coalition.</p>

<p>
    L'EETT a pris une position courageuse en fixant la position du point de terminaison du réseau (PTR)
    comme un point passif pour les réseaux communs. Elle devrait également garantir le libre choix de l'équipement terminal
    pour les prochaines générations et les technologies émergentes. Les utilisateurs qui sont connectés à l'internet
    en utilisant des connexions en fibre optique ne devraient pas être exclus du choix de leur propre routeur.</p>

<figure>
  <a href="/contribute/spreadtheword#device-neutrality ">
    <img src="/contribute/promopics/rf-sticker.png" alt="Autocollant montrant une toupie avec des ailes et un tampon"/>
  </a>
  <figcaption>
      <p>D'ailleurs, nous venons de publier notre <a href="/contribute/spreadtheword.html">sitcker Router Freedom </a>.
      Commandez-le gratuitement et montrez à tous que vous avez un routeur libre !</p>
  </figcaption>
</figure>

<h2 id="save-the-date-"> Reservez la date ! </h2>

<p>
  Ce mercredi 13 Juillet <a href="https://lists.fsfe.org/pipermail/discussion/2022-June/013326.html">la
  FSFE participera </a> lors d'une <a href="https://congress.democratic-digitalisation.xnet-x.net/program/">session</a>
  au 1er Congrès international sur l'éducation numérique démocratique et les
  Open Edtech à Barcelone. La session "First was the code" couvre les sujets suivants:
  les droits numériques, l'audit et l'interopérabilité dans l'éducation.
</p>

<h2 id="past-activities">Activités précédentes</h2>

<figure>
  <a href="https://media.fsfe.org/w/kyJ2WThjdmgmECszKosppt">
    <img src="https://pics.fsfe.org/uploads/medium/c7b7f169114c83d0c14bc8041ad9d71b.png" alt="Deux personnes discutent par vidéoconférence."/>
  </a>
  <figcaption>
    Carmen Bianca Bakker les licences des metadonneées. Juin 2022.
  </figcaption>
</figure>

<ul>
  <li>
     Le 7 juin, Carmen Bianca Bakker, coordinatrice adjointe de REUSE Software,
    a parlé de l'importance des<a href="https://media.fsfe.org/w/kyJ2WThjdmgmECszKosppt"> licences des métadonnées dans le logiciel libre</a> pour l'événement Upstream 2022.
  </li>
  <li>
    Le 8 juin, Alexander Sander, consultant politique senior de la FSFE, a donné une
    conférence sur ‘<a href="https://media.fsfe.org/w/w3RnCzhmszqPGWc6y28oJh"> les Logiciels Libres et intelligence artificielle dans l'Union européenne </a>’
    pendant la conférence OW2.
</li>
  <li>
    Le 9 juin, Lucas Lasota, chef de projet juridique senior de la FSFE, a donné une
    conférence sur “<a href="https://www.weizenbaum-conference.de/day-1/"> La pratique de la souveraineté.
   Interventions pour un avenir numérique ouvert</a>” lors de la
    Weizenbaum Conference à Berlin.
  </li>
  <li>
      Le 9 juin, Lucas Lasota a donné une conférence en ligne sur les thèmes de la <a href="https://media.fsfe.org/w/9age6ocReoUxGsU1HQv7q9">Neutralité des appareils</a>
dans le cadre de la conférence OW2.
  </li>
</ul>


<figure>
      <img src="https://pics.fsfe.org/uploads/medium/a047abf87e4176393855fb5e24ee38e2.jpg" alt="Deux personnes tenant un livre en couleurs."/>
  <figcaption>
    Visiteur pendant la lecture du livre pour enfants Ada &amp; Zangemann, Volker Wissing, ministre du numérique en Allemagne.
  </figcaption>
</figure>

<ul>
<li>
  Le 9 juin, Matthias Kirschner, président de la FSFE, a donné une lecture du livre pour enfants Ada &amp; Zangemann (DE) dans un <a href="https://k7r.eu/recent-readings-of-ada-zangemann/"> bus hackerspace </a>
  lors de la conférence <a href="https://re-publica.com/de/session/buchlesung-ada-zangemann-ein-maerchen-ueber-software-skateboards-und-himbeereis">re:publica
  22</a>.
</li>
<li>
    Le 18 juin, Lucas Lasota a donné une conférence sur le thème de la <a href="https://oscal.openlabs.cc/">Neutralité des appareils</a>
    à OSCAL 2022, à Tirana, en Albanie.
    Alexander Sander a donné une conférence sur "Les logiciels
    libre et l'intelligence artificielle dans l'Union européenne".
  </li>
<li>
 Le 20 juin, la FSFE a présenté ses <a href="https://ec.europa.eu/info/law/better-regulation/have-your-say/initiatives/12567-Sustainable-products-initiative_en">commentaires</a>
 à la Commission européenne concernant l'initiative sur les produits durables,
 une proposition de règlement qui révisera la directive sur l'écoconception.
</li>
<li>
 Le 22 juin, Gabriel Ku Wei Bin, chef de projet juridique de la FSFE,
  a donné une conférence sur le thème "Le logiciel libre et nos droits fondamentaux" à
  Göteborg, en Suède.
</li>
<li>
Le 22 juin, Erik Albers, responsable du programme de la FSFE pour le
numérique, a donné une conférence sur le thème "Les logiciels libres sauvent des vies - du matériel"
à l'Université des Sciences Appliquées de Berlin.
</li>
<li>
    Le 24 juin, Alexander Sander a donné une conférence sur "Quel rôle le logiciel libre a-t-il joué pendant la crise du Corona Virus ?"
    lors de la conférence esLibre à Vigo, en Espagne.</li>
<li>
    Le 24 juin, Matthias Kirschner a fait une lecture d'auteur du livre pour enfants Ada &amp;  Zangemann
    à plus de 150 élèves de troisième année dans la
  <a href="https://k7r.eu/recent-readings-of-ada-zangemann/">plus grande salle de cinema </a> de la ville d'Offenburg, en Allemagne.
</li>
<li>
  Le 24 Juin Lina Ceballos, FSFE Chef de projet, a donné une conférence sur
  "<a href="https://eslib.re/2022/horario/">REUSE</a>" pour la conférence
  esLibre à Vigo, en Espagne.
</li>
<li>
  Le 25 Juin, Lina Ceballos et Alexander Sander ont organisé un atelier ‘<a href="https://propuestas.eslib.re/2022/talleres/public-money-public-code">Public
  Money? Public Code!</a>’ pour le esLibre conference à Vigo, en Espagne.
</li>
<li>
  Le 30 Juin, Lina Ceballos a donné une conférence sur <a href="https://openexpoeurope.com/es/oe2022/">REUSE</a> pour la
  OpenExpoEurope2022 à Madrid, en Espagne.
</li>
<li>
  En Juin <a href="https://github.com/curl/curl">cURL</a> devient conforme à la norme <a href="https://reuse.software/">REUSE.</a>
  cURL suit maintenant
  les pratiques conseillées par REUSE qui rendent les informations de licence et de copyright
  sans ambiguïté et parfaitement lisibles par l'homme et la machine.
</li>
</ul>

<h2 id="fsfe-groups">Groupes de la FSFE</h2>

<p>
  <strong>Aarhus</strong> | Le groupe local <a href="https://wiki.fsfe.org/LocalGroups/Aarhus"> Aarhus</a>a tenu sa
  première réunion après une longue période de calme. Le groupe a décidé de se concentrer sur
  la sensibilisation et le sujet "Public Money ? Public Code".
  Le groupe se réunira à nouveau et, en attendant, on en <a href="https://community.fsfe.org/c/local-groups/denmark/44"> discute sur le forum.</a>.
</p>

<p>
    <strong>Barcelone</strong> | Le groupe Logiciel libre <a href="https://wiki.fsfe.org/LocalGroups/Barcelona">Barcelone</a> a tenu sa première réunion  <a href="https://gettogether.community/events/19204/getting-back-together-lightining-talks/">évènment</a> en présentiel depuis 2020.
 Cinq court exposés présentant divers logiciels libres libres : Annotations et polices PDF : The Evil, BetterCounter,
  Penpot, Steam Deck et KDE, et une introduction à l'architecture Xe d'Intel.
  d'Intel.
</p>
<p>
  <strong>Belgique</strong> |En Belgique, le régulateur de l'IBPT va bientôt organiser
  une consultation sur la liberté du routeur. Les partisans de la Belgique et des
  Pays-Bas travaillent ensemble avec le soutien de la FSFE pour se préparer à
  la liberté du routeur pour la Belgique. Ce sujet est discuté dans les réunions des Pays-Bas.
</p>
<p>
  <strong>Berlin</strong> | Le <a href="https://wiki.fsfe.org/LocalGroups/Berlin">groupe</a> local FSFE Berlin a tenu sa
  réunion mensuelle en présentiel. En outre, un membre du groupe, Tunda, a donné une <a href="https://mobilize.berlin/events/4c2dde66-6a18-44dc-97cd-89570ce6f317">lecture</a>
sur les sujets que les logiciels libres et les semences libres ont en commun. </p>
<p>
  <strong>Hamburg</strong> | Le <a href="https://wiki.fsfe.org/LocalGroups/Hamburg">groupe</a> local FSFE Hamburg
a tenu sa réunion mensuelle régulière et se réunira à nouveau le 14 juillet.
</p>

<figure>
      <img src="https://pics.fsfe.org/uploads/medium/dbb7999251b3c638ec703f577e7cad8a.jpg" alt="Quatre personnes repondent aux questions du public."/>
  <figcaption>
    Des bénévoles présente ‘Public Money? Public Code!’ en Italy, a Trento, en Juin 2022.
  </figcaption>
</figure>

<p>
  <strong>Italie</strong> | Les soutiens de la FSFE en Italie ont organisé deux événements. À
  Trento, un premier événement s'est concentré sur les logiciels libres dans l'éducation, tandis qu'a Bologne
  l'événement s'est concentré sur les efforts de "Public Money ? Public Code". Des membres du
  du gouvernement local étaient présents. Trois propositions concrètes ont émergé de
  ces événements : des Coderdojos dans les écoles publiques, des Coding Gyms locaux,
  et une audition publique sur le thème "Public Money ? Public Code! par
  le conseil municipal. Le groupe local de la FSFE <a href="https://wiki.fsfe.org/LocalGroups/Sicilia">Sicile</a>
  prépare un événement similaire à Caltanissetta en septembre.
  Inscrivez-vous pour vous tenir au courant. </p>

<p>
  <strong>Pays-Bas</strong> | <a href="https://wiki.fsfe.org/LocalGroups/BNL#FSFE_Nederland_.2F_Niederlande_.2F_Pays-Bas_.2F_Netherlands"> L'équipe nationnale </a>
 de la FSFE aux Pays-Bas a tenu sa <a href="https://wiki.fsfe.org/Events/Netherlands/2022-06-29">réunion mensuelle</a>
et se réuniront à nouveau le 20 juillet.
</p>

<p>
  <strong>Traducteurs</strong> | <a href="https://wiki.fsfe.org/Teams/Translators">L'equipe</a>  des traducteurs de la FSFE se réunit dans
  la première quinzaine d'août. Bonnie Mehring et Luca Bonissi vont partager
  comment traduire les pages de la FSFE. C'est un excellent point de départ si vous
  si vous souhaitez commencer à contribuer à la FSFE en traduisant nos actualités.
  Date à confirmer, veuillez rejoindre la <a href="https://lists.fsfe.org/postorius/lists/translators.lists.fsfe.org"> liste de diffusion</a> des traducteurs pour rester informé.
</p>

<figure>
      <img src="https://pics.fsfe.org/uploads/medium/3333cfe90fd3a917d405b1bc9753e5e1.png" alt="Two people in a booth talk to audience outdoors."/>
  <figcaption>
   Bénévoles au stand de la FSFE en Autriche. Juin 2022.
  </figcaption>
</figure>

<p>
  <strong>Vienne</strong> | Le goupe local de la FSFE de <a href="https://wiki.fsfe.org/LocalGroups/Vienna">Vienne</a> a tenue un  <a href="https://blogs.fsfe.org/franz.gratzer/2022/06/26/fsfe-information-stand-at-veganmania-mq-2022/"> stand d'information </a>
 au festival de rue Veganmania en donnant des conseils et
  un aperçu de 10 distributions différentes de logiciels libres ainsi qu'une introduction à la liberté des logiciels.
  Les dépliants ont été utiles. Le prochain stand d'information aura lieu à un autre festival Veganmania
  sur l'île du Danube en août.</p>

<p>
  <strong>Femmes</strong> | <a href="https://wiki.fsfe.org/Teams/Women">L'equipe </a>  des femmes de la FSFE a fait une
  introduction aux systèmes de gestion de contenu(CMS). CMS Garden a rejoint la <a href="https://wiki.fsfe.org/Teams/Women/Notes">réunion mensuelle</a>.
  Le CMS Garden e.V. est une association active dans les communautés de 11 systèmes de gestion de contenu FOSS.
  Meike Jung, de Drupal, Petra Hasenau, de Typo3, et Kati Faude de CMS Garden ont fait des présentations. Restez
  à l'écoute sur  <a href="https://lists.fsfe.org/postorius/lists/fsfe-women.lists.fsfe.org">la liste de diffusion</a> pour la prochaine réunion.
</p>
<p>
  <strong>Zurich</strong> | Le groupe local FSFE  <a href="https://wiki.fsfe.org/LocalGroups/Zurich"> Zurich</a>
  a discuté des options pour les prochaines étapes du programme <a href="https://lernenwiedieprofis.ch/"> de l'activité </a> "Apprendre comme les
  pros" et ont pris note des conférences à venir dans leur rapport mensuel.
  Vous pouvez consulter les conférences à venir dans leurs <a href="https://wiki.fsfe.org/Events/Zurich/2022-06-09">reunions</a>.
  La prochaine réunion du groupe aura lieu le 14 juillet.
</p>

<h2 id="contribute-to-our-newsletter">Contribuez à notre newsletter </h2>

<p>
 Si vous souhaitez partager des idées, des photos ou des nouvelles,
  envoyez-les nous. Comme toujours, l'adresse est  <email>newsletter@fsfe.org</email>.
 Nous sommes impatients d'avoir de vos nouvelles ! Si vous souhaitez également
 nous soutenir nous et notre travail, rejoignez notre communauté et faîtes un
 <a href="https://my.fsfe.org/donate?referrer=newsletter">don ponctuel ou un don mensuel </a>.
 Merci à notre communauté et à tous les
  bénévoles, supporters et donateurs qui rendent notre travail possible. Et
  merci à nos traducteurs, qui vous permettent de lire cette lettre d'information dans
  votre langue maternelle.</p>

<p>Votre rédactrice, Fani Partsafyllidou</p>

  </body-complete>
    <image url="" alt=""/>
    <link>/news/nl/nl-202207.html</link>
    <tags>
    <tag key="front-page"/>
    <tag key="newsletter">Newsletter</tag>
    <tag key="sustainability">Sustainability</tag>
    <tag key="podcast">Software Freedom Podcast</tag>
    <tag key="interview">Interview</tag>
    <tag key="upcyclingandroid">Upcycling Android</tag>
    <tag key="career">Job position</tag>
    <tag key="internal">Internal</tag>
    <tag key="gr">Greece</tag>
    <tag key="routers">Router Freedom</tag>
    <tag key="merchandise">Merchandise</tag>
    <tag key="localgroup">Local group</tag>
    <tag key="dk">Denmark</tag>
    <tag key="barcelona">Barcelona</tag>
    <tag key="be">Belgium</tag>
    <tag key="berlin">Berlin</tag>
    <tag key="hamburg-group">Hamburg group</tag>
    <tag key="it">Italy</tag>
    <tag key="pmpc">Public Money? Public Code!</tag>
    <tag key="nl">Netherlands</tag>
    <tag key="translations">Translators team</tag>
    <tag key="at">Austria</tag>
    <tag key="women-group">Women group</tag>
    <tag key="ch">Switzerland</tag>
  </tags>
    <discussion href="https://community.fsfe.org/t/876"/>
  </news>
</newsset>
