<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<!-- ***************************************************** -->
<!-- This file has been automatically generated.           -->
<!-- Please do not modify it, and do not commit it to git. -->
<!-- ***************************************************** -->

<newsset>
  <news date="2021-06-28" type="newsletter">
    <title>Mayor demanda de autonomía digital holandesa +++ REUSE Booster +++ Torsten Grote</title>
    <body>
      <p>
		Holanda confiando más en compañías monopolísticas; el grupo holandés de la FSFE reclama activamente los derechos digitales. En junio iniciamos REUSE Booster para compartir consejos legales sobre copyright con proyectos de Software Libre. Entrevista a Torsten Grote, miembro de la FSFE, quien insiste en liberar nuestros Androids lo antes posible. 
	</p>
    </body>
    <body-complete>
          
<h1 id="Dutch-autonomy-REUSE-booster-Torsten-Grote">Mayor demanda de autonomía digital holandesa +++ REUSE Booster +++ Torsten Grote</h1>
    
	<p>
		Holanda confiando más en compañías monopolísticas; el grupo holandés de la FSFE reclama activamente los derechos digitales. En junio iniciamos REUSE Booster para compartir consejos legales sobre copyright con proyectos de Software Libre. Entrevista a Torsten Grote, miembro de la FSFE, quien insiste en liberar nuestros Androids lo antes posible. 
	</p>
    
<h2 id="dutch-digital-autonomy-is-undermined-demands-for-free-software-are-rising">La Autonomía Digital holandesa ha sido socavada; crecen las peticiones en favor del Software Libre </h2>
    
	<p>
		Holanda está llegando a ser dependiente de una infraestructura digital que está dominada por un pequeño número de compañías monopolísticas. A pesar de que el Consejo de Ciberseguridad Holandés reconoce el riesgo que supone, su informe omite centrarse en los Estándares Abiertos y el Software Libre, siendo las probadas mejores prácticas para enfrentar este problema. La FSFE hace una llamada al gobierno holandés para que se mantenga firme y  <a href="/news/2021/news-20210521-01.html"> consiga un punto de apoyo para su seguridad digital y autonomía por medio del uso de los Estándares Abiertos  y el Software Libre </a>, en línea con su anterior compromiso de usar Software Libre por defecto. 
	</p>
	<p>
		Nuestro equipo defiende con énfasis los derechos digitales en Holanda. En 2018, Jos van den Oever encontró que la app 
 'Debat Direct' no podía ser descargada en su teléfono con sistema operativo Firefox. En otras palabras, la aplicación oficial para debates parlamentarios no estaba disponible bajo una licencia de Software Libre. La solicitud de Jos de conseguir el código fuente de la app fue rechazada, y entonces llevó el caso a los tribunales. El Consejo de Estado estableció el 31 de marzo de 2021 que el Parlamento no tiene que publicar el código fuente. Como resultado, <a href="/news/2021/news-20210611-01.html"> la app de participación se mantiene cerrada 
</a> para aquellos que desean usar solo apps de Software Libre.
	</p>
	<p>
		Jos van den Oever, la persona detrás de esta iniciativa, es un voluntario de la FSFE y forma parte de nuestro equipo de país holandés. Sus miembros se mantuvieron en contacto incluso durante la pandemia, cuando tuvieron que reemplazar los puestos informativos presenciales por encuentros virtuales. Nico Rikken, uno de los dos coordinadores, comparte su experiencia sobre esta transición en una entrada de blog y 
 <a href="https://blogs.fsfe.org/nico.rikken/2021/06/23/how-the-netherlands-group-grew-in-covid-times/">hace una llamada a cualquier interesado en unirse a la comunidad de la FSFE que se encuentre en Holanda.</a>
	</p>
	<figure>
		<img src="https://pics.fsfe.org/uploads/medium/e45c727fb2a6c6ebf06a3ad31b594d18.jpg"/><figcaption>Puesto informativo de la FSFE en un campamento jáquer no lucrativo. Holanda, 2017.</figcaption>
	</figure>
	
<h2 id="reuse-booster-supports-free-software-projects-with-licensing"> REUSE Booster respalda los proyectos de Software Libre por medio del licenciamiento</h2>

	<p>
		REUSE ha facilitado el licenciamiento de proyectos de Software Libre. Se han proporcionado a los desarrolladores medios estandarizados para marcar todos los archivos de un proyecto con la licencia de su elección y el aviso de copyright. Se han puesto a disposición de los mismos un tutorial, un conjunto de preguntas y respuestas, una herramienta de ayuda y una API, para así rebajar el umbral de acceso y ahorrar tiempo.

	</p>

	<p>
		Con REUSE Booster, la FSFE lleva esta iniciativa un paso mas allá. <a href="/news/2021/news-20210609-01.html"> Ahora, los proyectos de Software Libre pueden conseguir apoyo a medida 
</a> con el licenciamiento y los derechos de autor por medio de expertos legales. Cada proyecto será evaluado individualmente y las recomendaciones corresponderán a su situación particular.
  <a href="https://reuse.software/booster/">Regístrate</a> hasta el 8 de julio para incluir tu proyecto de Software Libre en esta inicitiva.
	</p>
	
	<figure>
		<img src="https://pics.fsfe.org/uploads/medium/0027eafb7bb2fdb1ec479675c1070ae2.png"/>
	</figure>

<h2 id="20-years-fsfe-envisioning-free-operating-systems-in-smartphones-with-torsten-grote">20 años de la FSFE: imaginando sistemas operativos libres  en los teléfonos inteligentes con Torsten Grote</h2>

	<p>
En nuestra cuarta publicación de aniversario, rememoramos la irrupción de los primeros teléfonos inteligentes. Estamos 		
 <a href="/news/2021/news-20210625-01.html">entrevistando</a> 
		a Torsten Grote, quien exploró las alternativas de Software Libre para los teléfonos inteligentes ya desde 2012. Como programador, además de activita del Software Libre, Torsten comparte sus memorias sobre los desarrollos de sistemas operativos alternativos y aplicaciones para estos teléfonos. Finalmente, no queríamos perder esta oportunidad para preguntarle qué opciones existen hoy en día para liberar nuestros teléfonos. 

	</p>
	<figure>
		<img src="https://pics.fsfe.org/uploads/medium/2428e0d5718d202093340c681d818ecc.jpg"/>
	</figure>
	
  <hr/>  
    <p>Este año la FSFE celebra su 20 aniversario. <fsfe-cd-donate-link>Respalda nuestro trabajo para los venideros 20 años que están por llegar</fsfe-cd-donate-link></p> 
  <hr/>
  
 <h2 id="internal-the-fsfe-is-migrating-its-irc-presence-to-libera-chat-">Por dentro: la FSFE está migrando su presencia en el IRC a Libera Chat.</h2>
	<p>
		<a href="/news/2021/news-20210525-01.html">Aprende cómo unirte a nosotros</a>. 
		Estamos mudándonos de Freenode a Libera Chat, siguiendo la migración de su red de voluntarios. Compartimos las conclusiones que llevó a la FSFE a migrar su presencia en el IRC. 
	</p>

<h2 id="what-we-have-done">Qué hemos hecho</h2>
	<ul>
		<li>
			El 28 de junio, Erik Albers, Gestor de Programa de Sostenibilidad de la FSFE, estuvo debatiendo en la Mesa Redonda <a href="https://www.greens-efa.eu/en/article/event/how-do-we-shape-and-grow-a-green-tech-sector">"¿Cómo configuramos y hacemos crecer un sector tecnológico verde?"</a> 
			organizado por los Verdes/EFA. En su presentación, Erik Albers explicó el papel que juega el diseño del software en el impacto ambiental de las tecnologías digitales. Esta Mesa Redonda es una parte de un esfuerzo mas grande de los Verdes/EFA en la preparación de un manifiesto verde.
 		</li>
		<li>
			El 23 de junio, Lucas Lasota, Coordinador legal suplente de la FSFE y Asociado de Investigación de la Universidad Humboldt de Berlín, moderó una <a href="https://box.hu-berlin.de/f/02071075f39248f6a2f6/">mesa redonda</a> sobre ciberseguridad, derechos humanos y soberanía digital junto con Katerina Yordanova y Elisabetta Biasin del Centro KU Leuven para Ley IT
			&amp; IP.
		</li>
		<li>
			El 23 de junio, Irmhild Rogalla impartió una disertación en el encuentro del grupo Mujeres FSFE, sobre la accesibilidad de herramientas de videoconferencias, apoyando una plataforma de conferencia para todas. El <a href="https://wiki.fsfe.org/Teams/Women">Grupo de Mujeres FSFE 
			</a> realiza encuentros básicamente cada mes y lleva a cabo otras ocasionalmente para proporcionar un espacio abierto de debate sobre desarrollos recientes en el area del Software Libre. A menudo los encuentros se centran en temas específicos.
		</li>
		<li>
			El 19 de junio, Matthias Kirschner, presidente de la FSFE, 
			<a href="https://peertube.tv/videos/watch/1fd019fd-2fcf-4777-8b3a-59ac647ab542">presentó</a> 
			"20 años de la FSFE: el largo camino por la libertad del software" en la Conferencia openSUSE para informar a la gente sobre nuestro trabajo como organización independiente.
		</li>
		<li>
			El 18 de junio, Bonnie Mehring, gestora juvenil de proyecto de la FSFE, <a href="https://media.fsfe.org/w/4LYYifj3iCBhuzmcvGPShh">presentó</a> 
			"¿Dinero Público? ¡Código Público!: un marco de campaña para promocionar la libertad del software" en la Conferencia openSUSE. En esta disertación, explicó cómo el marco de camapaña puede ser empleado para impulsar la adopción de políticas amigas del Software Libre en tu área; pudiendo ser tu administración pública, tu biblioteca, tu universidad, tu ciudad, tu comunidad o región o tu país.
		</li>
		<li>
			El 16 de junio, el <a href="https://wiki.fsfe.org/action/show/LocalGroups/BNL">equipo con base en Holanda de la FSFE</a> tuvo su encuentro mensual periódico. Este encuentro está abierto a cualquiera, y puede cambiarse el idioma a inglés si no todo el mundo entiende holandés. 
		</li>
		<li>
			El 10 de junio, Erik Albers participó en el <a href="https://www.ressourcenwende.net/veranstaltung/zukunftswerkstatt-smart-living-nachhaltig-gerecht-selbstbestimmt/">"Zukunftswerkstatt 
			Smart Living"</a>, donde los expertos analizan opciones de diseño sostenibles para la actual digitalización de nuestra vida diaria.
		</li>
		<li>
			El 5 de junio, Lina Ceballos y Alexander Sander impartieron el taller 
			'¿Dinero Público? ¡Código Público!' <a href="https://wiki.fsfe.org/Activities/ContactingAdministrationsForPMPC"/> 
			para nuestros miembros de la comunidad italianos.
		</li>
		<li>
			El 4 de junio,  Lucas Lasota participó en el <a href="https://media.fsfe.org/w/4hbC7gbnmSXoTCUbj7Mo5Q">Impropedia 
			show</a> para hablar sobre Software Libre, La Libertad del Enrutador y Derechos Digitales. El evento fue hospedado por KuZe 
			Potsdam.
		</li>
		<li>
			El 1 de junio, Alexander Sander participó en el  
			GnuLinuxNews-Podcast GLN011.  Se ocupó de <a href="https://gnulinux.ch/gln011-podcast">hablar</a> 
			sobre Software Libre durante la crisis del Coronavirus (en alemán).
		</li>
		<li>
			El 1 de junio, el contratista de la FSFE Alexander Sander <a href="https://media.fsfe.org/w/hypQyEHWBzAGH27c8ARA3M">presentó</a> 
			la campaña ¿Dinero Público? ¡Código Público! en 
			Netzpolitischer Abend, organizado por  Digitale 
			Gesellschaft, e insistió en que no hay ya excusas políticas para no implemetar este concepto.
		</li>
		<li>
			El 27 de mayo, el grupo local de la FSFE de Berlín se reunió en su encuentro habitual que se centra en Educación. Miriam, de 
			"Die Lernwerkstatt" presentó su organización e impartió una disertación sobre el diseño de la enseñanza digital con avisos sobre plataformas y técnicas relacionadas con el tema. Siguió un debate a continuación. En el grupo comunitario de Berlín, todos estamos invitados a aportar al debate  "Free Software and Education", compartir experiencias y trabajar en liberar el conocimiento y la educación en Berlín y mas allá.
		</li>
		<li>
			El 26 de mayo, Alexander Sander impartió una <a href="https://public-money.confetti.events/">disertación</a> 
			explicando por qué y cómo la administración pública debería usar Software Libre. Destacó los beneficios de esta práctica para las administraciones públicas, la economía y la sociedad. Se debatió sobre los actuales modelos de licitación y las perspectivas para los próximos años.
		</li>
	</ul>

<h2 id="get-active">Actívate</h2>
	<p>
		Llévate tu camiseta a tu lugar de vaciones de verano y educa a aquellos que te rodean en lo que significa el Software Libre.
Si tenemos el derecho de usar, estudiar, compartir y mejorarlo, entonces es Software Libre. Nuestras camisetas estan hechas de algodón 100% ecológico y nuestra <a href="/order/index.html">colección</a> incluye una gran variedad de colores y eslóganes.
	</p>
	
	<figure>
		<img src="https://pics.fsfe.org/uploads/big/d3ce34050d68a144c456db25dcd765be.jpg"/>
	</figure>

<h2 id="contribute-to-our-newsletter">Contribuye a nuestro boletín</h2> 

	<p>
		Si quisieras compartir cualquier idea, foto o noticia, por favor mándanoslas. Como siempre, la dirección es 
 <email>newsletter@fsfe.org</email>. ¡Estamos deseando saber de ti! Si además quieres apoyarnos y también nuestro trabajo, únete a nuestra comunidad y respáldanos con una donación o una <a href="https://my.fsfe.org/donate?referrer=newsletter">contribución mensual</a>. Gracias a nuesta comunidad y a todos los voluntarios, promotores y donantes, quienes hacen posible nuestro trabajo. Y gracias a nuestros traductores, quienes consiguen que muchos lean este boletín en su lengua nativa. 
	</p>

	<p>
		Tu editora, Fani Partsafyllidou
	</p>

 <hr/>
 
	 <p>
		El mayor impacto financiero al que se enfrenta la FSFE en estos tiempos de distanciamiento físico es la cancelación de las conferencias de Software Libre, incluyendo nuestros propios eventos. Para mantener el movimiento del Software Libre sólido y vivo, considera por favor  <a href="https://my.fsfe.org/donate?referrer=newsletter">donar una parte de tu presupuesto para conferencias a organizaciones de Software Libre, incluyendo a la FSFE </a>.
	</p>
<hr/>


  </body-complete>
    <image url="https://pics.fsfe.org/uploads/medium/e45c727fb2a6c6ebf06a3ad31b594d18.jpg" alt=""/>
    <link>/news/nl/nl-202106.html</link>
    <tags>
      <tag key="front-page"/>
      <tag key="newsletter">Boletín</tag>
  </tags>
    <discussion href="https://community.fsfe.org/t/702"/>
  </news>
</newsset>
