<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<!-- ***************************************************** -->
<!-- This file has been automatically generated.           -->
<!-- Please do not modify it, and do not commit it to git. -->
<!-- ***************************************************** -->

<newsset>
  <news date="2021-10-12" type="newsletter">
    <title>Till Jaeger +++ Youth Hacking 4 Freedom +++ SFScon 2021</title>
    <body>
      <p>Nella nostra newsletter di ottobre, leggi di Till Jaeger che ha sperimentato in prima persona cosa serve per far rispettare le licenze di Software Libero. Scopri il concorso appena lanciato: Youth Hacking 4 Freedom. Leggi della donazione del team dell'annuario di una scuola superiore. Segui le nostre ultime attività e segnati le date dell'SFScon.
  </p>
    </body>
    <body-complete>
	  
<h1 id="till-jaeger-youth-hacking-4-freedom-sfscon-2021">Till Jaeger +++ Youth Hacking 4 Freedom +++ SFScon 2021</h1>
  
  <p>Nella nostra newsletter di ottobre, leggi di Till Jaeger che ha sperimentato in prima persona cosa serve per far rispettare le licenze di Software Libero. Scopri il concorso appena lanciato: Youth Hacking 4 Freedom. Leggi della donazione del team dell'annuario di una scuola superiore. Segui le nostre ultime attività e segnati le date dell'SFScon.
  </p>

<h2 id="new-podcast-how-can-we-prevent-violations-against-free-software-licenses-">Nuovo podcast: come possiamo prevenire le violazioni delle licenze di Software Libero?</h2>
  
  <p>
	  Till Jaeger ha condiviso il suo riscontro su <a href="/news/podcast/episode-12.html">come possiamo far rispettare le licenze di Software Libero</a>. In un podcast condotto da
	  Matthias Kirschner, Till ha ricordato l'inizio di questa iniziativa nel 2004. È stata la prima volta che una violazione della GNU General 
	  Public License (GNU GPL) è sfociata in una causa e in una transazione. 
	  La persona che si è occupata di questa iniziativa è Harald Welte, che ha creato successivamente un progetto per regolarizzare le <a href="https://gpl-violations.org/">violazioni della GPL</a>.
  </p>
  
  <figure>
      <img src="https://pics.fsfe.org/uploads/big/f1bdc9b8f6624096d659036a7d6a5589.png" alt="Till Jaeger"/>
      <figcaption>Till Jaeger ha lavorato insieme a Harald Welte nel far rispettare la GNU GPL con delle cause in Germania.</figcaption>
  </figure>

  <p>Dopo 17 anni dalla prima causa, abbiamo attualmente molti più strumenti per prevenire le violazioni delle licenze di Software Libero. Le informazioni per conformarsi sono più chiare, e sono disponibili seminari come quelli offerti dalla rete legale della FSFE. Till suggerisce comunque ulteriori semplificazioni delle licenze, dell'interoperabilità, e della compatibilità delle licenze. Till ringrazia infine tutti colori che mettono insieme distribuzioni GNU/Linux per il loro lavoro fondamentale.</p>

<h2 id="youth-hacking-4-freedom-coding-contest-for-teenagers">Youth Hacking 4 Freedom: concorso di programmazione per adolescenti</h2>
  <p>Sviluppare software è una potente competenza, e spesso si impara da autodidatta: occorre incoraggiare i ragazzi che iniziano a programmare. A tal fine, stiamo organizzando un concorso per adolescenti di tutta Europa, il <a href="/activities/yh4f/">Youth Hacking 4 Freedom</a>. Dall'1 novembre 2021 al 31 marzo 2022, è possibile scrivere qualsiasi tipo di software, basta che sia Software Libero. I vincitori verranno premiati in denaro (2 x 4096€, 2 x 2048€, 2 x 1024€) e con un viaggio a Bruxelles. La fase di <a href="/activities/yh4f/jury.html">valutazione</a> sarà svolta da esperti di Software Libero.
  </p>

  <figure>
      <img src="https://pics.fsfe.org/uploads/medium/11e7742f9322b24351930ecca689a3ad.png" alt="Una ragazza in uno spazio hacker"/>
  </figure>

  <p>Hai un'età compresa tra 14 e 18 anni e sai programmare? Allora partecipa! Ricordati solo di <a href="/activities/yh4f/">registrarti</a> 
	  entro <strong>domenica 31 ottobre</strong> 2021. Le nostre <a href="/activities/yh4f/faq.html">FAQ</a> possono aiutarti. Ci siamo impegnati ad offrire un ambiente inclusivo nella YH4F, e vorremmo incoraggiare persone di tutti i generi ad aderirvi! Faremo in modo che tutti si divertano durante il processo e possano tornare da questa competizione con un sorriso. <a href="/news/nl/nl-202110.html#share-yh4f-opportunity-with-teenagers-in-your-community">Spargi la voce</a>!
  </p>

<h2 id="hittfeld-high-school-shows-its-support-to-free-software-projects-and-the-fsfe">La scuola superiore di Hittfeld mostra il suo sostegno a progetti di Software Libero e alla FSFE</h2>
  <p>L'<a href="https://mastodon.social/@protabletcomputer/106895644060491971">annuario</a>
	  del 2021 di una scuola superiore è stato realizzato con successo usando Software Libero, e il team editoriale ha donato tutti i profitti delle vendite a progetti di Software Libero e alla FSFE. Questa è la storia della scuola superiore di Hittfeld in Seevetal, una regione tedesca della bassa Sassonia.
  </p>

  <figure>
     <img src="https://pics.fsfe.org/uploads/medium/0d6cf5051ade30de60de4d463da46d01.jpeg" alt="Annuario scolastico 2021"/>
     <figcaption>Questo annuario è stato creato utilizzando Software Libero come
	  LibreOffice, GNOME-Desktop, Ubuntu, Nextcloud, gThumb, darktable, 
	  PDF Arranger, LimeSurvey, Mozilla Firefox, Mozilla Thunderbird, 
	  MailMerge, Jitsi Meet, OpenStreet, Inkscape e
	  GIMP.</figcaption>
  </figure>
  
  <p>Il team editoriale ha ricordato che va a vantaggio della stessa scuola evitare di pagare costosi abbonamenti per programmi proprietari. Ringraziamo profondamente gli allievi e chiunque sia stato coinvolto nella decisione a riguardo della donazione. Questo gentile gesto è un promemoria del fatto che dobbiamo sostenere coloro che ci forniscono ottimi strumenti senza limitare la nostra libertà. Incoraggiamo tutti a sostenere i progetti di Software Libero, così come ha fatto la scuola superiore di Hittfeld.
  </p>

  <hr/>  
    <p>Quest'anno la FSFE festeggia il suo 20º anniversario.  <a href="https://my.fsfe.org/donate?referrer=nl">Sostieni il nostro lavoro anche per i prossimi 20 anni</a>.</p> 
  <hr/>

<h2 id="sustainability-track-at-south-tyrol-free-software-conference">Percorso di sostenibilità alla conferenza sul Software Libero del Sud Tirolo</h2>
  <p>La conferenza sul Software Libero del Sud Tirolo, l'SFScon, è una delle più accreditate conferenze annuali sul Software Libero. 
	  Segnati le date! L'<a href="https://www.sfscon.it/">SFScon 2021</a> si terrà venerdì 12 novembre e sabato 13 novembre
	  2021.
  </p>

  <figure>
      <img src="https://pics.fsfe.org/uploads/medium/6b622e60ddaf68698e9a79ce8721315b.png"/>
  </figure>
  
  <p>Quest'anno la FSFE parteciperà alla conferenza organizzando una traccia sulla sostenibilità con cinque interventi di 20 minuti:
  </p>

<ul>
  <li>
	  "<strong>Eredità software</strong>: la grande libreria del codice sorgente" di <em>Stefano Zacchiroli</em> del progetto Software 
	  Heritage.
  </li>
  <li>
	  "<strong>Blauer Engel 
	  Eco-Certification</strong>" di <em>Joseph P. De 
	  Veaugh-Geiss</em> di KDE e.V.
  </li>
  <li>
	  "<strong>Misurare la sostenibilità dell'IA</strong>: 
	  verso un indice di sostenibilità per l'intelligenza artificiale" di <em>Anne Mollen</em> di AlgorithmWatch.
  </li>
  <li>
	  "<strong>Il ruolo del software per un diritto di riparazione universale</strong>: può il Software Libero aiutarci a risolvere l'obsolescenza del software?" di <em>Ugo Vallauri</em> del progetto Restart 
	  e la campagna europea per il diritto di riparazione.
  </li>
  <li>
	  "<strong>4 direttive per una società digitale sostenibile</strong>: progettare una digitalizzazione circolare con il riciclo creativo del software e il riutilizzo dell'hardware" di <em>Erik Albers</em> della FSFE.
  </li>
</ul>
  <p>La FSFE supporterà anche tre interventi aggiuntivi: "REUSE: 
	  lo standard per applicare le licenze del Software Libero", parte della traccia legale, di Max Mehl; "Proteggere la Libertà del Router", parte della traccia su
	  IoT &amp; Cybersecurity, di Lucas Lasota; "'Denaro pubblico? Codice pubblico!' durante il coronavirus: che ruolo ha giocato il Software Libero durante la crisi", parte della traccia sulla pubblica amministrazione &amp; GIS, di Alexander Sander. Ci aspettiamo di vedere i nostri lettori all'SFScon!
  </p>

<h2 id="what-we-have-done">Cosa abbiamo fatto</h2>
  <p>Durante l'ultima settimana prima delle elezioni politiche tedesche abbiamo contattato i politici chiedendo la loro posizione a riguardo del Software Libero, in linea con le nostre <a href="/activities/elections/index.html">attività elettorali</a>. Alexander Sander, consulente sulle politiche della FSFE, e 
	  Karl Krüger della nostra organizzazione associata OSB Alliance,
	  hanno condotto dal 20 al 24 settembre <a href="/news/2021/news-20210920-01.html">5 
	  interviste</a> con rappresentanti dei partiti politici tedeschi. Del CDU abbiamo parlato con
	  Nadine Schön, MdB, vice presidentessa CDU del gruppo parlamentare CDU/CSU nel Bundestag. Abbiamo intervistato 3 membri del comitato dell'agenda digitale: Elvan Korkmaz-Emre del
	  SPD, Manuel Höferlin del FDP e Anke Domscheit-Berg del Die 
	  Linke. Dei Verdi, abbiamo parlato con Margit Stumpp, MdB, 
	  membro del comitato sulla cultura e degli affari mediatici. I 5 video sono disponibili in tedesco. Abbiamo anche rilasciato la nostra <a href="https://digitalezivilgesellschaft.org/digitalvisionen/">visione per i prossimi decenni e concrete richieste per il prossimo governo</a> ed abbiamo analizzato <a href="https://digitalezivilgesellschaft.org/wahlpruefsteine/oeffentliches-gut/">i programmi elettorali</a> dei partiti.
  </p>

  <figure>
      <img src="https://pics.fsfe.org/uploads/medium/37b33beb98731493a1678f777af61f9e.png"/>
  </figure>

<ul>
  <li>
	  Lina Ceballos, responsabile dei progetti della FSFE, ha fatto un'<a href="https://empodera.org/impact/en/experiences/experience/empowering-citizens-to-control-technology-for-a-more-transparent-and-fair-society">intervista</a> 
	  per Empodera.org presentando la missione della FSFE, le richieste di PMPC (Denaro pubblico, codice pubblico) e il bisogno della Liberà del Router. Lina ha insistito per la necessità di un ambiente digitale più etico ma anche più sostenibile.
  </li>
  <li>
	  Matthias Kirschner, presidente della FSFE, è stato invitato ad una <a href="https://radiocitylab.podigee.io/5-open-source-als-baustein-europaischer-innovationspolitik">puntata</a> 
	  del podcast di Radio Citylab di Berlino. Si è parlato del Software Libero come fondamenta per una politica tecnologica democratica. Questa illuminante e piacevole discussione è disponibile in tedesco.
  </li>
  <li>
	  La radio bavarese (Bayrischer Rundfunk) <a href="https://www.br.de/mediathek/podcast/iq-wissenschaft-und-forschung/30-jahre-linux-der-stille-siegeszug-der-freien-software/1838722">ha pubblicato una rubrica radiofonica di 26 minuti (in tedesco)</a> sul 30º anniversario di Linux. È stato anche intervistato Matthias Kirschner che ha parlato di come Linux, in quanto kernel di Software Libero, ha contribuito al movimento del Software Libero e come ciò ha cambiato il mondo.
  </li>
  <li>Il 12 settembre, la FSFE Paesi Bassi <a href="https://wiki.fsfe.org/Events/Netherlands/2021-09-15">si è incontrata</a> 
	  online.
  </li>
  <li>Il 13 settembre, la <a href="https://wiki.fsfe.org/LocalGroups/Bonn">comunità della FSFE di
	  Bonn</a> ha fatto il proprio incontro del gruppo locale e Johannes ha relazionato su	  GNURadio. Gli incontri sono aperti a chiunque sia interessato al Software Libero.
  </li>
  <li>Il 17 settembre, la struttura "'Denaro pubblico? 
	  Codice pubblico!': una campagna strutturata per promuovere la libertà del software" è stata presentata alle giornate del Kieler Linux e Open Source da Bonnie Mehring.
  </li>
  <li>Il 19 settembre, la FSFE di Vienna ha allestito un banchetto informativo al
	  Tierschutzlauf.
  </li>
  <li>Il 19 September, Max Mehl ha introdotto REUSE e i suoi benefici per gli sviluppatori di Software Libero e per gli utenti, specialmente per i manutentori dei pacchetti per le distribuzioni di sistemi operativi. La presentazione ha fatto parte di <a href="https://2021.eurobsdcon.org/home/speakers/#simplify">EuroBSDCon</a>.
  </li>
  <li>Il 23 settembre, il gruppo locale della <a href="https://wiki.fsfe.org/LocalGroups/Berlin">FSFE di Berlino</a> ha festeggiato i 20 anni di FSFE insieme al presidente della stessa mangiando una torta intorno ad un falò.
  </li>
  <li>Il 27 settembre, il gruppo donne della FSFE ha tenuto il proprio incontro mensile. 
	  Antje ha analizzato tre articoli sulle donne nell'informatica e <a href="https://ntj.github.io/posts/2021-09-15-gender/">i risvolti di genere nell'imparare a programmare</a>, e Fani Partsafyllidou 
ha presentato il concorso Youth Hacking 4 Freedom.
  </li>
  <li>Il 5 ottobre, Gabriel Ku Wei Bin, il coordinatore legale della FSFE, ha partecipato ad un <a href="https://nlnet.nl/events/20211005/workshop/index.html">webinar 
	  sulla gestione del copyright e delle licenze</a> organizzato dalla fondazione NLNet a favore di vari <a href="https://www.ngi.eu/">progetti NGI</a>. Il webinar ha aiutato progetti software nel capire i vari aspetti della legge in relazione al software, ed ha anche introdotto l'iniziativa REUSE della FSFE ad un pubblico più ampio.
  </li>
  <li>Il 9 ottobre, la nostra organizzazione associata ANSOL (Associação Nacional para o 
	  Software Livre) ha festeggiato il suo 20ª anniversario. Il presidente della FSFE, Matthias 
	  Kirschner, ha fatto un breve intervento sul lavoro della FSFE durante gli ultimi 20 anni ed ha evidenziato le attività congiunte con
	  ANSOL.</li>

  <li>Il 10 ottobre, <a href="https://yh4f.org/">Youth Hacking 4 
	Freedom</a> ha svolto il suo evento di apertura per spiegare le regole del concorso e rispondere alle domande delle persone che si erano già registrate.
  </li>
</ul>

<h2 id="new-bag">Nuova borsa</h2>
  <p>Per il nostro 20º anniversario, abbiamo creato una nuova borsa! Blu e stampata fronte-retro, mostra due slogan, il più nuovo "FSFE 
	  since 2001" (FSFE dal 2001), per ricordare quanto tutto è cominciato, e il nostro evergreen "There is no cloud, just other people's 
	  computers" (non c'è alcun cloud, solo i computer di altri). Una soluzione sostenibile per una borsa della spesa. Ordinala dal <a href="/order/">negozio online</a> della FSFE.</p>
  
  <figure>
    <a href="/order">
      <img src="https://pics.fsfe.org/uploads/medium/50909cb78d5fe1b599b4f00e719abfd8.jpg" alt="bag in front of a tree"/>
    </a>
  </figure>

<h2 id="share-yh4f-opportunity-with-teenagers-in-your-community">Condividi l'opportunità del YH4F con gli adolescenti della tua comunità</h2>
  <p>Vuoi aiutarci a spargere la voce e aiutare giovani hacker a cogliere l'opportunità di partecipare al YH4F? Allora contatta gli adolescenti che conosci, le scuole, gli spazi hacker, i luoghi dei giovani o le mailing list. Condividi la nostra <a href="https://yh4f.org">richiesta di registrazione</a> con un post sul tuo sito web, riferendoti alla nostra newsletter o con un post sui social. 
	  Puoi anche utilizzare liberamente le <a href="/activities/yh4f/media.html">illustrazioni</a> del nostro media kit, ed anche il nostro <a href="/news/2021/news-20210928-01.html">comunicato stampa</a>. Entrambi sono disponibili in inglese ed in altre lingue (tra cui l'italiano).
  </p>
  <p>Il tuo contributo è prezioso per assicurarsi che i giovani prendano parte al concorso e – si spera – possano conoscere meglio il movimento della libertà software.
  </p>


<h2 id="contribute-to-our-newsletter">Contribuisci alla nostra newsletter</h2>
  <p>Se vuoi condividere qualche pensiero, immagine, o notizia, inviacele. Come sempre, l'indirizzo è <email>newsletter@fsfe.org</email>. Ci aspettiamo di ricevere tue notizie! Se vuoi anche sostenere noi e il nostro lavoro, unisciti alla nostra comunità e sostienici con una donazione o un <a href="https://my.fsfe.org/donate?referrer=newsletter">contributo mensile</a>. Un grazie alla nostra comunità e a tutti i volontari, i sostenitori e i donatori che rendono possibile il nostro lavoro. E grazie ai nostri traduttori, che ti permettono di leggere questa newsletter nella tua lingua.</p>
  
  <p>Un saluto da chi ti scrive, Fani Partsafyllidou</p>

  </body-complete>
    <image url="https://pics.fsfe.org/uploads/medium/114444d6092f631cdbf092b7679812c6.png" alt=""/>
    <link>/news/nl/nl-202110.html</link>
    <tags>
      <tag key="front-page"/>
      <tag key="newsletter">Newsletter</tag>
  </tags>
    <discussion href="https://community.fsfe.org/t/748"/>
  </news>
</newsset>
