<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<!-- ***************************************************** -->
<!-- This file has been automatically generated.           -->
<!-- Please do not modify it, and do not commit it to git. -->
<!-- ***************************************************** -->

<newsset>
  <news date="2023-05-03" type="newsletter">
    <title>FOSS-North &amp; LLW +++ Neutralità del dispositivo +++ NGI Zero</title>
    <body>
      <p>In questo numero, scopri il progetto UE NGI0, LLW, la conferenza FOSS-North, 
e la lotta degli studenti lituani per evitare l'utilizzo di A2F 
proprietari. Non perdere il nuovo SFP sulla neutralità del dispositivo, 
approfondisci la tua conoscenza con due articoli interessanti, assapora 
le 
ultime letture "Ada &amp; Zangemann" e scopri due progetti YH4F.
</p>
    </body>
    <body-complete>

 

<h1>FOSS-North &amp; LLW +++ Neutralità del dispositivo +++ NGI Zero</h1>

<p>In questo numero, scopri il progetto UE NGI0, LLW, la conferenza FOSS-North, 
e la lotta degli studenti lituani per evitare l'utilizzo di A2F 
proprietari. Non perdere il nuovo SFP sulla neutralità del dispositivo, 
approfondisci la tua conoscenza con due articoli interessanti, assapora 
le 
ultime letture "Ada &amp; Zangemann" e scopri due progetti YH4F.
</p>

<figure>
  <img src="https://pics.fsfe.org/uploads/original/ed/c6/b9cb26e2fb272f99b990309795ec.png" alt="Collage con immagini di una donna che fa una presentazione, un'illustrazione da un libro per bambini e alcuni opuscoli e borse"/>
</figure>

<h3 id="FOSS-North-and-LLW-in-Gothenburg">FOSS-North e LLW a Göteborg</h3>

<p>La città svedese di Göteborg ha ospitato <a href="/news/2023/news-20230428-01.html">l'edizione 2023 del seminario 
sugli aspetti legali e di licenza del Software Libero (LLW, Free 
Software Legal &amp; Licensing Workshop)</a>, l'annuale conferenza per 
la comunità della rete legale. Alcuni giorni dopo si è tenuto il 
FOSS-North, la conferenza a Göteborg che riunisce le comunità nordiche 
del Software Libero. La FSFE ha organizzato una traccia sugli aspetti 
politici e legali del Software Libero e ha partecipato anche alla 
giornata della comunità che ha preceduto la conferenza.
</p>

<p>Durante il FOSS-North, oltre 180 partecipanti hanno avuto l'opportunità 
di conoscere e discutere del Software Libero in più di 20 sessioni. Lina 
Ceballos, responsabile di progetto delle politiche della FSFE, ha fatto 
una presentazione a riguardo della legge europea sull'interoperabilità e 
a riguardo del suo possibile impatto sulla comunità del Software Libero.</p>
<p>📺 Le registrazioni delle sessioni saranno presto disponibili sul
<a href="https://media.fsfe.org">canale Peertube della FSFE</a>, e quindi continua a seguirci!
</p>

<figure>
  <img src="https://pics.fsfe.org/uploads/original/02/42/a508f3c7432600b5c0caf5e31baa.jpg" alt="Donna che parla con una presentazione sullo sfondo"/>
</figure>

<h3 id="The-FSFE-is-helping-to-build-an-Internet-of-Humans">La FSFE sta aiutando a costruire una “Internet degli esseri umani”</h3> 

<p>La Free Software Foundation Europe è un partner del consorzio Nuova 
Generazione Internet Zero (NGI0, Next Generation Internet Zero), che 
mira a costruire un'Internet più resistente, affidabile e aperta che 
possa dare agli utenti finali i mezzi per controllare la tecnologia. Il 
team di FSFE fornisce supporto ai progetti sovvenzionati da NGI0 su 
questioni legali e di licenze. La FSFE aiuta inoltre questi progetti a 
diventare conformi a REUSE.
</p>

 <p>📰 <a href="news/2023/news-20230425-01.html">Scopri altri dettagli sul nostro lavoro in questo progetto</a>
 </p>


<h3 id="Lithuania-Students-stop-university-from-using-only-proprietary-authentication">Lituania: 
gli studenti impediscono all'università di usare solamente autenticazioni proprietarie</h3> 

<p>I funzionari di Vilnius Tech hanno cercato di imporre l'utilizzo di 
metodi di autenticazione a due fattori (2FA, two factor authentication) 
proprietari. Alcuni studenti erano preoccupati dal fatto che questi 
metodi compromettessero la privacy e che non potevano funzionare sui 
loro dispositivi, e quindi hanno proposto un metodo di autenticazione 
alternativo. Alla fine l'università ha cambiato la propria decisione.
</p>
<p>📰 <a href="news/2023/news-20230418-01.html">Leggi l'intera storia</a></p> 



<h3 id="SFP20-All-about-Device-Neutrality-with-Lucas-Lasota">SFP#20: Tutto ciò che riguarda la neutralità del dispositivo con Lucas Lasota</h3> 

<p>Anche se siamo attorniati da dispositivi digitali, il numero di 
dispositivi su cui non può girare il Software Libero sta crescendo, con 
smartphone, PC e router che stanno diventando particolarmente 
problematici. In questa puntata, Lucas Lasota con Bonnie Mehring 
discutono della neutralità del dispositivo e della Libertà del Router. 
Lucas spiega come la libertà del software, l'assenza di dipendenze dal 
fornitore e il controllo dell'utente finale sui dati siano fondamentali 
per fermare i monopoli nei mercati digitali, promuovere un'Internet 
aperta e garantire l'accesso al Software Libero nei dispositivi.</p>

<p>📻 <a href="/news/podcast/episode-20.html">Ascolta il podcast!</a></p>

<figure>
  <img src="https://pics.fsfe.org/uploads/original/e7/56/1a6271a666605db6a0dbb0f01483.png" alt="Lucas presenta lo stato attuale della Libertà del Router in Europa"/>
  </figure>


<h3 id="Two-reading-proposals-REUSE-specs-for-the-scientific-community-and-Free-Software-to-control-technology">Due proposte di lettura: le specifiche REUSE per la comunità scientifica &amp; il Software Libero per controllare la tecnologia</h3> 
	
<p>Lo scorso anno, la FSFE ha presentato l'iniziativa REUSE alla Weizenbaum 
Conference 2022 “Praticare il pieno controllo – Interventi per un futuro 
digitale aperto”. La presentazione ha portato ad un <a href="https://www.weizenbaum-institut.de/media/Publikationen/Weizenbaum_Proceedings/Proceedings_Weizenbaum_Conference_2022.pdf">articolo 
accademico</a> (in inglese, pagine 66-71) che spiega come le specifiche 
REUSE agevolano e ottimizzano le politiche di gestione dei beni comuni 
digitali migliorando la comunicazione dei dati e dei metadati per i 
singoli, le comunità, i governi e le aziende.</p>

<p>Guarda anche il nostro articolo sul <a href="https://www.ifa.de/fileadmin/Content/docs/foerderungen/CCP_Programm/CCP_DigitalCivilSociety_Access-OpenTech.pdf">Software 
Libero per controllare la tecnologia</a> nella pubblicazione "Access 
OpenTech" for the CrossCulture 
Programme (CCP) di ifa (in inglese, pagine 11-12[18-21]) 
</p>


<h3 id="Listen-or-watch-Ada-and-Zangemann-book">Ascolta o guarda - Ada 
&amp; Zangemann</h3> 

<p>Puoi avere la tua copia di "Ada &amp; 
Zangemann" in inglese o in tedesco. L'edizione in tedesco puoi semplicemente ordinarla <a href="https://oreilly.de/produkt/ada-und-zangemann/?ref=10022">online o 
dalla tua libreria preferita</a>, mentre l'edizione in inglese è 
attualmente disponibile negli USA sul sito dell'editore e allo store online della 
FSF e può essere pre-ordinato nel resto del mondo. Un'altra ragione per 
pre-ordinarlo? Aiuteresti a sostenere un libro rilasciato con licenza 
Creative Commons Share-alike. </p> 

<figure>
  <img src="https://pics.fsfe.org/uploads/original/ec/44/9454311d4871e60d58e2f4f62850.jpg" alt="Matthias legge il libro di fronte a bambini in una classe"/>
  </figure>



<p>Se vuoi anche ascoltarlo, ci sono due opzioni: la lettura del libro 
nell'<a href="https://www-tracey.archive.org/details/LI_S01E82_Ada_and_Zangemann_a_childrens_book_about_FLOSS__3D61">ultima 
puntata del Linux Inlaws podcast</a> e il video della <a href="https://media.libreplanet.org/u/libreplanet/m/book-reading-ada-zangemann-a-tale-of-software-skateboards-and-raspberry-ice-cream/">lettura 
a LibrePlanet</a>, l'annuale conferenza della FSFE, la nostra 
organizzazione associata.</p>
<p>E non scordarti il resto dei video di LibrePlanet 2023, che si è tenuta in Boston lo scorso marzo.</p>

<h3 id="Youth-Hacking-4-Freedom-projects">Progetti "Youth Hacking 4 Freedom"</h3>

<p>Mentre attendiamo i progetti sviluppati dai partecipanti nella seconda 
edizione del concorso "Youth Hacking 4 Freedom", guardiamo all'edizione 
dello scorso anno per scoprire due dei progetti presentati: <a href="https://biscuit.edugit.org/3starblaze/star-vibe-lab">StarVibeLab</a> 
e <a href="https://gitlab.torproject.org/tpo/anti-censorship/gettor-project/OnionSproutsBot">OnionSproutsBot</a>.</p> 

<p>📰 <a href="news/2023/news-20230413-01.html ">Scopri i dettagli dei progetti</a>
</p>


<h3 id="Do-not-forget-to-check-our-Events-page">Non dimenticarti di controllare la nostra pagina degli eventi</h3>

<p>Il nostro team e la nostra comunità partecipano a molti eventi legati al 
Software Libero. <a href="/events/events.html">Controlla la nostra 
pagina degli eventi</a> per ricevere gli aggiornamenti di ciò che sta 
accadendo. Iscriviti ai nostri RSS feed per ricevere gli ultimi eventi e 
non dimenticarti di iscriverti alle mailing list dei nostri gruppi 
locali e nazionali per ricevere gli aggiornamenti di quello che viene 
fatto nella tua regione.
</p>

 
<h3 id="Get-Involved!-Contact-your-administrations">Coiinvolgiamoci! Contatta le tue amministrazioni</h3>

<p>Il codice pagato dalle persone dovrebbe essere disponibile alle persone! 
Il software finanziato pubblicamente e sviluppato per il settore 
pubblico dovrebbe essere reso disponibile con una licenza software 
libera e aperta. Abbiamo quindi creato l'attività <a href="https://wiki.fsfe.org/Activities/ContactingAdministrationsForPMPC">Contatta 
le tue amministrazioni</a> all'interno dell'iniziativa <a href="/activities/publiccode/publiccode.html">Denaro pubblico, codice 
pubblico</a>. In questa pagina wiki, troverai tutte le informazioni 
necessarie e le argomentazioni di cui hai bisogno per entrare in 
contatto con le tue pubbliche amministrazioni. Non dimenticarti di 
lasciare un commento su questa attività nel tuo social preferito... e 
taggaci!
</p>

<h3 id="Quote-of-the-Month">Citazione del mese</h3> 

<blockquote>
  <p>«Sono un sostenitore del Software Libero da molto tempo, ho lottato 
  contro i brevetti software a Bruxelles, ho coorganizzato il tema di 
  fondo al Libre Software Meeting 
  (RMLL) e gestisco un'azienda di Software Libero. Il Software Libero è 
  una parte essenziale della nostra libertà globale, e quindi è stato 
  naturale diventare un sostenitore della FSFE».
 </p>
  <cite>
   Benoit Mortier
  </cite>
</blockquote>


<h3 id="Contribute-to-our-Newsletter">Contribuisci alla nostra newsletter</h3> 
<p>Ci piacerebbe sentirti. Se vuoi condividere pensieri, immagini o 
notizie, ti preghiamo di inviarcele all'indirizzo <email>newsletter@fsfe.org</email>. 
Puoi anche <a href="donate?referrer=/index.html">sostenerci</a>, <a href="/contribute/contribute.html">contribuire al nostro lavoro e unirti 
alla nostra comunità</a>. Vorremmo ringraziare la nostra comunità e 
tutti i volontari, i sostenitori e i donatori che rendono possibile il 
nostro lavoro, con uno speciale ringraziamento ai nostri traduttori che 
ti permettono di leggere questa newsletter nella tua lingua.</p>

<p/>

<p><italic>Un saluto da chi ti scrive, Ana Galán</italic></p>

</body-complete>
    <image url="https://pics.fsfe.org/uploads/original/ed/c6/b9cb26e2fb272f99b990309795ec.png" alt="Collage con immagini di una donna che fa una presentazione, un'illustrazione da un libro per bambini e alcuni opuscoli e borse"/>
    <link>/news/nl/nl-202305.html</link>
    <tags>
    <tag key="front-page"/>
    <tag key="newsletter">Newsletter</tag>
    <tag key="european-union">Unione Europea</tag>
    <tag key="ada-zangemann"/>
    <tag key="legal">Legale</tag>
    <tag key="reuse">Reuse</tag>
    <tag key="routers">Libertà del Router</tag>
    <tag key="lt">Lituania</tag>
	<tag key="deviceneutrality">Neutralità del dispositivo</tag>
	<tag key="education">Istruzione</tag>
    <tag key="se">Svezia</tag>
    <tag key="llw">Seminario sugli aspetti legali e di licenza</tag>
    <tag key="yh4f">Youth Hacking 4 Freedom</tag>
     <tag key="podcast">Software Freedom Podcast</tag>
      
  </tags>
    <discussion href="https://community.fsfe.org/t/1019"/>
  </news>
</newsset>
