<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<!-- ***************************************************** -->
<!-- This file has been automatically generated.           -->
<!-- Please do not modify it, and do not commit it to git. -->
<!-- ***************************************************** -->

<newsset>
  <news date="2024-01-16" type="newsletter">
    <title>Afleveringen podcasts +++ Techwiki Routervrijheid +++ Word onze stagiair(e) Beleid</title>
    <body>
      <p>
We beginnen 2024 met veel energie, kijken naar een stagiair(e) Beleid en hebben geweldig nieuws: twee nieuwe SFP-afleveringen, de Techwiki Routervrijheid, het elektronische boek ‘Ada &amp; Zangemann’ is kosteloos in het Frans en we kijken uit naar de ‘Ik hou van Vrije Software dag’ op 14 februari!
</p>
    </body>
    <body-complete>
<grammarly-extension data-grammarly-shadow-root="true" style="position: absolute; top: 0px; left: 0px; pointer-events: none;" class="dnXmp"/><grammarly-extension data-grammarly-shadow-root="true" style="position: absolute; top: 0px; left: 0px; pointer-events: none;" class="dnXmp"/>
<h1>Afleveringen podcasts +++ Techwiki Routervrijheid +++ Word onze stagiair(e) Beleid</h1>

<p>
We beginnen 2024 met veel energie, kijken naar een stagiair(e) Beleid en hebben geweldig nieuws: twee nieuwe SFP-afleveringen, de Techwiki Routervrijheid, het elektronische boek ‘Ada &amp; Zangemann’ is kosteloos in het Frans en we kijken uit naar de ‘Ik hou van Vrije Software dag’ op 14 februari!
</p>

<figure>
    <img src="https://pics.fsfe.org/uploads/medium/f5/12/ffddcc73fe45a2be26905cf75c61.png" alt="afbeeldingscollage met een illustratie van een hart in een beeld met 1 en 0; de sticker met routervrijheid en het logo van de softwarevrijheid podcast"/>
</figure>

<div class="toc">
<p>Inhoudsopgave</p>
<ol>
<li><a href="#Software-Freedom-Podcast">Softwarevrijheid Podcast: Luister naar onze afleveringen over ‘Wat is Vrije Software’ en ‘Publiek Geld? Publieke Code!’</a></li>
<li><a href="#Router-Freedom">Routervrijheid: Goed nieuws: onze techwiki is nu online! Slecht nieuws: Oostenrijk handelt tegen Routervrijheid</a></li>
<li><a href="#job-internship">Verspreid de boodschap! We zoeken een stagiair(e) Beleid</a></li>
<li><a href="#Unblocking-User-Freedom">Gebruikersvrijheid deblokkeren: het recht om advertentieblokkeerders te gebruiken</a></li>
<li><a href="#Ada-&amp;-Zangemann">‘Ada &amp; Zangemann’: wat leerlingen schrijven over propriëtaire software en waarom het de auteur motiveert</a></li>
<li><a href="#Italian-Community-Meeting-2023">Italiaanse Gemeenschapsontmoeting 2023</a></li>
<li><a href="#Get-involved">Raak betrokken: Ik hou van Vrije Software dag</a></li>
<li><a href="#quote-of-the-month">Citaat van de maand</a></li>
<li><a href="#contribute-to-our-newsletter">Draag bij aan onze nieuwsbrief</a></li>
</ol>
</div>

<h3 id="Software-Freedom-Podcast">Softwarevrijheid Podcast: Luister naar onze afleveringen over ‘Wat is Vrije Software’ en ‘Publiek Geld? Publieke Code!’</h3>
<p>Gedurende de afgelopen weken publiceerden we twee nieuwe afleveringen van onze Softwarevrijheid Podcast!</p>

<p>
In onze aflevering met nummer 23 speelden enkele FSFE-stafleden <a href="/news/podcast/episode-23.html">een raadspel met termen die betrekking hebben op Vrije Software</a>. Dit is voor u de perfecte aflevering om er meer over te weten te komen en enkele termen die u misschien niet dagelijks gebruikt beter te begrijpen.
</p>
 
<p>
Daarvoor praatten we in onze 22e aflevering met Johannes Näder, senior projectmanager Beleid bij de Free Software Foundation Europe (FSFE), over <a href="/news/podcast/episode-22.html">"Publiek Geld? PubliekeCode!"</a>.
</p>

<h3 id="Router-Freedom">Routervrijheid: Goed nieuws: onze techwiki is nu online! Slecht nieuws: Oostenrijk handelt tegen Routervrijheid</h3>
<p>
Heeft u ooit gedacht aan het installeren van een eigen router maar nooit de kans gehad om te leren hoe u dat doet? Nu kunt u dat met onze <a href="https://docs.fsfe.org/en/teams/router-freedom-tech-wiki">Techwiki Routervrijheid</a>, die informatie biedt over de noodzakelijke stappen om uw eigen router aan te sluiten! Met de hulp van ons vrijwilligersteam uit Nederland kunt u alle noodzakelijke stappen om uw eigen thuisrouter te gebruiken volgen. <br/><br/>Ons werk op het gebied van beleid en opkomen voor Vrije Software gaat door, ondanks enkele regelgevende hordes. <a href="/news/2023/news-20231201-01.html">De Oostenrijkse regelgevende autoriteit voor uitzendingen en telecommunicaties besloot om de netwerkbeheerders niet te reguleren</a> met betrekking tot Routervrijheid en staan Internet Dienstverleners (ISP's) zo toe om hun eigen appratuur aan consumenten op te dringen. We blijven zoeken naar alternatieve manieren om in het land Routervrijheid te promoten.</p>

<p/>

<h3 id="job-internship">Verspreid de boodschap! We zoeken een stagiair(e) Beleid</h3>
<p>
Het FSFE-team zoekt <a href="/news/2023/news-20231211-01.html">een gemotiveerde stagiair(e) om FSFE’s beleidsactiviteiten te steunen</a> en bij te dragen aan ons werk om mensen in staat te stellen technologie te controleren. De persoon zal voor een periode van zes maanden 35 uur per week met ons team in het FSFE-kantoor in Berlijn werken.
</p>
    
<p>
<cite>"Ik nam als stagiair in maart 2023 deel aan de FSFE omdat ik altijd interesse heb gehad in Europese politiek en omdat de leus "Publiek Geld? Publieke Code!" diep resoneert met mijn overtuigingen. De ervaring bij de FSFE was geweldig: ik leerde hoe ik mijn stem kon laten horen en ben er trots op om deel uit te maken van een gemeenschap met veel geweldige mensen die werken en vrijwilligerswerk doen voor softwarevrijheid.”</cite> - Dario Presutti, voormalig stagiair Beleid
</p>

<h3 id="#Unblocking-User-Freedom">Gebruikersvrijheid deblokkeren: het recht om advertentieblokkeerders te gebruiken</h3>
<p>
Bedrijven hebben steeds meer als doel om te controleren hoe gebruikers interactie hebben met online inhoud en dit bedreigt gebruikersvrijheid. Terwijl meer bedrijven hard optreden tegen browser-uitbreidingen en andere software van derde partijen die gebruikt wordt door internetgebruikers om hun ervaringen aan te passen, zouden twee recente Duitse rechtszaken over advertentieblokkeerders de juridische zaak van gebruikerscontrole over technologie kunnen versterken.
</p>
<p>
Heeft u interesse? <a href="/news/2023/news-20231220-01.html">Lees ons nieuwsartikel om meer te weten te komen</a> over dit onderwerp.
</p>

<h3 id="#Ada-&amp;-Zangemann">"Ada &amp; Zangemann": wat leerlingen schrijven over propriëtaire software en waarom het de auteur motiveert</h3>
<p>
Leerlingen over de hele wereld leren over het verhaal van "Ada &amp; 
Zangemann: een verhaal over software, skateboards en frambozenijs": het moedigt aan om te zien hoe nieuwe generaties de inspiratie hebben om te beginnen met coderen en Zangemann aan te schrijven over zijn gedrag. <a href="/news/2023/news-20231207-01.html">Bekijk deze boodschap</a> van onze voorziiter Matthias Kirschner aan onze lezers.
</p> 

<p>
Het verhaal van "Ada &amp; Zangemann" is nu beschikbaar in het Frans en dankzij het Franse Ministerie van Onderwijs kunt u het elektronische boek kosteloos downloaden op <a href="https://cfeditions.com/ada">https://cfeditions.com/ada</a>(Frans). En als u wil lezen over hoe dit  boek door enkele studenten in het Frans is vertaald, vergeet dan niet het citaat daar (Frans) van Alexis Kauffmann, hoofd van het Vrije Software en Onderwijshulpbronnenproject van het Ministerie van Onderwijs en Jeugd en oprichter van Framasoft.
</p>

<h3 id="#Italian-Community-Meeting-2023">Italiaanse Gemeenschapsontmoeting 2023</h3>
<p>
Meer dan 20 vrijwilligers en leden van geassocieerde verenigingen uit heel Italië kwamen, online en persoonlijk, in Bolzano bijeen voor de Italiaanse Gemeenschapsontmoeting tijdens SFSCON 2023 om te discussiëren over de toekomst van Vrije Software in Italië. U kunt <a href="https://media.fsfe.org/w/7SfNACpkJ1oiE8NHwYXbjL">op ons Peertube-kanaal genieten van de opname van de werkgroepl</a>.
</p>

<p>Een snelle vooruitblik op de belangrijkste onderwerpen waarover onze deelnemers in discussie gingen: Vrije Software op scholen, de creatie van een gereedschapsset die door alle organisaties kan worden gebruikt om het gebruik van Vrije Software aan te moedigen en het vergroten van het bewustzijn over Vrije Software bij het algemene publiek door vereenvoudigde informatie!
</p>

<h3 id="#Get-involved">Raak betrokken: Ik hou van Vrije Software dag</h3>
<p>
Op 14 februari komen we bijeen om "Ik hou van Vrije Software dag" te vieren. Neem deel aan de evenementen van onze lokale groepen op die datum, organiseer uw eigen bijeenkomst en/of stuur een boodschap om de bijdragers aan het Vrije Softwareproject dat u echt waardeert te bedanken.
</p>

<p>
Voor “Ik hou van Vrije Software dag 2024: de toekomst smeden met Vrije Software” willen de de aandacht richten op het betrekken van jonge generaties bij Vrije Software omdat zij degenen zijn die de volgende jaren zullen vormgeven. Bekijk voor meer informatie, ideeën en inspiratie de <a href="https://ilovefs.org/">'Ik hou van Vrije Software'-activiteitspagina!</a>.
</p>

<h3 id="#quote-of-the-month">Citaat van de maand</h3>
<blockquote>
<p>“Beste Zangemann,<br/>
Ik gebruikte uw uitvindingen graag en eigenlijk nog steeds maar u bent begonnen om ze op de verkeerde manier te gebruiken. Het is niet eerlijk dat sommige mensen eten moeten opeten, drank moeten drinken en naar muziek moeten luisteren die ze niet willen. Als u dat mensen aandoet kunt u dan inzien hoe egoistisch u bent?  Het is veel beter om uw uitvindingen te delen omdat dat niet betekent dat ze van u stelen, maar lenen en ze beter maken. Dus deel uw ideeën alstublieft. Het zal onze planeet veel beter maken”</p>
</blockquote>
<p>— Nikita (uit een van de <a href="/activities/ada-zangemann/letters.html">brieven verstuurd aan Zangemann</a>)</p>
<h3 id="contribute-to-our-newsletter">Draag bij aan onze nieuwsbrief</h3>
<p>We zouden graag van u willen horen. Als u uw gedachten, foto's of nieuws 
wilt delen, stuur ze dan alstublieft naar ons via  
<email>newsletter@fsfe.org</email>. U kunt ons ook <a href="/donate/donate.html">steunen</a>, <a href="/contribute/contribute.html">bijdragen aan ons werk</a> <a href="/about/groups.html">en deelnemen aan onze gemeenschap</a>. We 
willen onze gemeenschap en alle vrijwilligers, supporters en donateurs 
die ons werk mogelijk maken bedanken. En met speciale dank aan onze 
vertalers, die u in staat stellen om deze nieuwsbrief in uw moedertaal 
te lezen.</p>

<p><i>Uw eindredacteuren,<br/>
Ana en Tommi</i></p>

</body-complete>
    <image url="https://pics.fsfe.org/uploads/medium/f5/12/ffddcc73fe45a2be26905cf75c61.png" alt="afbeeldingscollage met een illustratie van een hart in een beeld met 1 en 0; de sticker met routervrijheid en het logo van de softwarevrijheid podcast"/>
    <link>/news/nl/nl-202401.html</link>
    <tags>
    <tag key="front-page"/>
    <tag key="newsletter">Nieuwsbrief</tag>
    <tag key="routers">Routervrijheid</tag>
    <tag key="pmpc">Publiek Geld? Publieke Code!</tag>
    <tag key="ada-zangemann">Ada en Zangemann</tag>
    <tag key="sfscon">SFSCon</tag>
    <tag key="ilovefs">Ik hou van Vrije Software</tag>
    <tag key="internship">Stage</tag>
    <tag key="ngi">Volgende Generatie Internet</tag>
    <tag key="deviceneutrality">Apparaatneutraliteit</tag>    
    <tag key="podcast">Softwarevrijheid Podcast</tag>    
</tags>
    <discussion href="https://community.fsfe.org/t/1120"/>
  </news>
</newsset>
