<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<!-- ***************************************************** -->
<!-- This file has been automatically generated.           -->
<!-- Please do not modify it, and do not commit it to git. -->
<!-- ***************************************************** -->

<newsset>
  <news date="2031-06-28" type="newsletter">
    <title>Digitale Autonomie immer gefragter in den Niederlanden +++ REUSE Booster +++ Torsten Grote</title>
    <body>
      <p>
    Digitale öffentliche Dienste in den Niederlanden sind immer mehr von
    monopolistischen Firmen abhängig. Das niederländische Team der FSFE fordert
    daher aktiv digitale Rechte. Im Juni 2021 haben wir REUSE Booster ins Leben
    gerufen, um Freie-Software-Projekte mit rechtlichen Ratschlägen zu
    Urheberrechten zu unterstützen. Und wir interviewen Torsten Grote, ein
    FSFE-Mitglied, der die Notwendigkeit von freien Android-Geräten schon sehr
    früh betont hat.
  </p>
    </body>
    <body-complete>
          
<h1 id="Dutch-autonomy-REUSE-booster-Torsten-Grote">Digitale Autonomie immer gefragter in den Niederlanden +++ REUSE Booster +++ Torsten Grote</h1>
  
  <p>
    Digitale öffentliche Dienste in den Niederlanden sind immer mehr von
    monopolistischen Firmen abhängig. Das niederländische Team der FSFE fordert
    daher aktiv digitale Rechte. Im Juni 2021 haben wir REUSE Booster ins Leben
    gerufen, um Freie-Software-Projekte mit rechtlichen Ratschlägen zu
    Urheberrechten zu unterstützen. Und wir interviewen Torsten Grote, ein
    FSFE-Mitglied, der die Notwendigkeit von freien Android-Geräten schon sehr
    früh betont hat.
  </p>

<h2 id="dutch-digital-autonomy-is-undermined-demands-for-free-software-are-rising">Die digitale Autonomie der Niederlande ist untergraben; Forderungen für Freie Software werden lauter</h2>
  
  <p>
    Die Niederlande wird immer mehr von einer digitalen Infrastruktur abhängig,
    die von wenigen monopolistischen Firmen dominiert wird. Obwohl der
    niederländische Cybersecurity-Rat die damit verbundenen Risiken erkennt,
    wird in seinem Bericht der Fokus auf Offene Standards und Freie Software
    vernachlässigt, obwohl dies nachweislich die optimale Vorgehensweise
    bei solch einem Problem wäre. Die FSFE fordert die niederländische
    Regierung auf, standhaft zu bleiben und <a href="/news/2021/news-20210521-01.html">
    sowohl die digitale Sicherheit, als auch die digitale Autonomie durch
    Verwendung Offener Standards und Freier Software in den Griff zu bekommen</a>.
    Damit würden die Niederlande auch ihrer früheren Selbstverpflichtung gerecht werden, standardmäßig Freie Software einzusetzen.
  </p>
  
  <p>
    Unser Team verteidigt die digitalen Rechte in den Niederlanden mit Nachdruck.
    Jos van den Oever fand 2018 heraus, dass die App 'Debat Direct' nicht
    auf seinem Smartphone mit Firefox OS verfügbar ist. Anders gesagt: Die offizielle
    App zur Beteiligung an parlamentarischen Debatten wurde nicht unter einer freien
    Lizenz veröffentlicht. Jos' Nachfrage an den Quellcode der App wurde abgelehnt,
    somit brachte er den Fall vor Gericht. Der niederländischeStaatsrat entschied am
    31. März 2021, dass das Parlament nicht verpflichtet sei, den Quellcode zu veröffentlichen.
    Somit bleibt die <a href="/news/2021/news-20210611-01.html">Beteiligungs-App allen,
    die ausschließlich Freie Software verwenden wollen, verwehrt</a>.
  </p>
  
  <p>
    Jos van den Oever, die Person hinter der Initiative, ist ein Freiwilliger
    bei der FSFE und Teil unseres niederländischen Teams. Dessen Mitglieder 
    blieben sogar während der Pandemie in Kontakt, als es darum ging, Stände
    für Online-Veranstaltungen zur Verfügung zu stellen. Nico Rikken, einer der
    beiden Koordinatoren, teilt seine Erfahrungen mit dieser Umstellung in einem
    Blogpost und <a href="https://blogs.fsfe.org/nico.rikken/2021/06/23/how-the-netherlands-group-grew-in-covid-times/">
    ruft alle Interessierten auf, der FSFE-Community in den Niederlanden beizutreten</a>.
  </p>
  <figure>
    <img src="https://pics.fsfe.org/uploads/medium/e45c727fb2a6c6ebf06a3ad31b594d18.jpg"/><figcaption>FSFE-Bereich auf einem non-profit Hacker-Camp. Niederlande, 2017.</figcaption>
  </figure>
  
<h2 id="reuse-booster-supports-free-software-projects-with-licensing">REUSE Booster unterstützt Freie-Software-Projekte bei Lizenzierung</h2>

  <p>
    REUSE hat die Lizenzierung von Freie-Software-Projekten erleichtert.
    Entwicklerinnen und Entwickler können auf standardisierte Methoden
    zurückgreifen, um alle Dateien in einem Projekt mit der gewählten Lizenz
    und einer Notiz zu den Urhebern zu versehen. Ein Tutorial, viele
    FAQs, ein unterstützendes Tool und eine API wurden veröffentlicht, um
    Zeit zu sparen und die Einstiegshürde herabzusetzen.
  </p>
  
  <p>
    Mit REUSE Booster geht die FSFE einen Schritt weiter.
    <a href="/news/2021/news-20210609-01.html">Freie-Software-Projekte
    können individuellen Support</a> von Rechtsexperten im Bereich 
    Lizenzierung und Urheberrecht bekommen. Jedes Projekt wird 
    indiviuell analysiert, die Empfehlungen werden auf die 
    jeweilige spezifische Situation hin ausgesprochen.
    <a href="https://reuse.software/booster/">Registiert euch</a>
    bis zum 8. Juli, um euer Projekt ebenfalls teilnehmen zu lassen.
  </p>
  
  <figure>
    <img src="https://pics.fsfe.org/uploads/medium/0027eafb7bb2fdb1ec479675c1070ae2.png"/>
  </figure>

<h2 id="20-years-fsfe-envisioning-free-operating-systems-in-smartphones-with-torsten-grote">20 Jahre FSFE: Möglichkeiten für Freie Betriebsysteme auf Smartphones mit Torsten Grote</h2>

  <p>
    In unserem vierten Geburtstags-Artikel erinnern wir uns an die Zeit zurück,
    als die ersten Smartphones auftauchten.
    Wir <a href="/news/2021/news-20210625-01.html">interviewen</a> Torsten Grote,
    der bereits 2012 Freie-Software-Alternativen für Smartphones entdeckt hat.
    Sowohl als Softwareentwickler, als auch als Aktivist für Freie Software, teilt
    Torsten seine Erinnerungen an die Entwicklung Freier Apps und Betriebssysteme für
    Smartphones. Am Ende nutzen wir die Chance, um ihn nach heutigen Optionen für die
    Befreiung unserer Smartphones zu fragen.
  </p>
  <figure>
    <img src="https://pics.fsfe.org/uploads/medium/2428e0d5718d202093340c681d818ecc.jpg"/>
  </figure>
  
  <hr/>  
    <p>In diesem Jahr feiert die FSFE ihren 20. Geburtstag. <fsfe-cd-donate-link>Unterstütze unsere Arbeit für die nächsten 20 Jahre.</fsfe-cd-donate-link></p> 
  <hr/>
  
 <h2 id="internal-the-fsfe-is-migrating-its-irc-presence-to-libera-chat-">Intern: Die FSFE migriert ihre IRC Instanz nach Libera Chat.</h2>
  <p>
    
    <a href="/news/2021/news-20210525-01.html">Findet heraus, wie ihr uns
    beitreten könnt</a>. Wir ziehen von Freenode in Richtung Libera Chat um,
    nachdem dessen ehrenamtliches Personal dort großteils abgezogen ist. Wir
    teilen unsere Beweggründe für die Migration unserer IRC-Präsenz.
  </p>

<h2 id="what-we-have-done">Was wir gemacht haben</h2>
  <ul>
    <li>
      
      <p>
        Am 28. Juni hielt Erik Albers, Sustainability Programme Manager der FSFE, 
        einen Vortrag am Runden Tisch <a href="https://www.greens-efa.eu/en/article/event/how-do-we-shape-and-grow-a-green-tech-sector">"How 
        do we shape and grow a green tech sector?"</a>, der von den Grünen/EFA
        organisiert wurde. In seiner Präsentation erklärte Erik, welche Rolle 
        Softwaredesign bei den Auswirkungen von digitalen Technologien auf die 
        Umwelt spielt. Der Runde Tisch ist Teil von umfangreichen Bestrebungen der Grünen/EFA,
        um ein grünes digitales Manifest zu verfassen.
      </p>
    </li>
    <li>
      
      <p>
        Am 23. Juni moderierte Lucas Lasota, Deputy Legal Coordinator bei der FSFE 
        und wissenschaftlicher Mitarbeiter an der Humboldt-Universität in Berlin 
        einen Runden Tisch zu den Themen Cybersecurity, Menschenrechte und digitale 
        Souveränität. Hierbei wurde er von Katerina Yordanova und Elisabetta Biasin 
        unterstützt, die beide am KU Leuven Centre für IT und IT-Recht tätig sind.
      </p>
    </li>
    <li>
      
      <p>
        Am 23. Juni hielt Irmhild Rogalla einen Vortrag im 
        FSFE-Women-Gruppenmeeting über die Barrierefreiheit von 
        Videokonferenz-Tools und sprach sich für eine Plattform aus, 
        die für alle nutzbar ist. Die <a href="https://wiki.fsfe.org/Teams/Women">FSFE-Women-Gruppe</a>
        trifft sich einmal im Monat in gemütlicher Atmosphäre und 
        bietet einen offenen Austausch über neue Entwicklungen im Bereich Freier Software.
        Die Meetings beziehen sich meistens auf ein spezifisches Thema.
      </p>
    </li>
    <li>
      <p>
        Am 19. Juni, <a href="https://peertube.tv/videos/watch/1fd019fd-2fcf-4777-8b3a-59ac647ab542">präsentierte</a> 
        Matthias Kirscher, der Präsident der FSFE "20 Years FSFE: The long way for software 
        freedom" auf der openSUSE Conference, um die Besucher über unsere Arbeit als 
        unabhängige Organisation zu informieren.
      </p>
    </li>
    <li>
      
      <p>
        Am 18. Juni <a href="https://media.fsfe.org/w/4LYYifj3iCBhuzmcvGPShh">präsentierte</a> 
        Bonnie Mehring, Junior Projektmanagerin der FSFE "Public Money? Public Code!: A campaign framework 
        to promote software freedom" auf der openSUSE Conference. In ihrem Vortrag erklärte sie, 
        wie das Gerüst der Kampagne dafür genutzt werden kann, Richtlinien für Freie Software zu adaptieren.
        Dies kann zum Beispiel in öffentlichen Behörden, einer Bibliothek, einer Universität, einer Stadt 
        oder sogar auf Landesebene erfolgen.
      </p>
    </li>
    <li>
      
      <p>
        Am 16. Juni fand das <a href="https://wiki.fsfe.org/LocalGroups/BNL">Meeting des niederländischen 
        FSFE-Teams</a> statt, welches regelmäßig einmal monatlich durchgeführt wird.
        Alle können an diesem Meeting teilnehmen, und es kann auf Englisch gewechselt werden,
        falls jemand kein Niederländisch versteht.
      </p>
    </li>
    <li>
      <p>
        Am 10. Juni nahm Erik Albers an einer Veranstaltung 
        namens <a href="https://www.ressourcenwende.net/veranstaltung/zukunftswerkstatt-smart-living-nachhaltig-gerecht-selbstbestimmt/">"
        Zukunftswerkstatt Smart Living"</a> teil, wo Experten nachhaltige 
        Optionen für die derzeit stattfindende Digitalisierung des Alltags
        diskutierten.
      </p>
    </li>
    <li>
      <p>
        Am 5. Juni veranstalteten Lina Ceballos und Alexander Sander 
        einen <a href="https://wiki.fsfe.org/Activities/ContactingAdministrationsForPMPC">Workshop</a> 
        unter dem Motto 'Public Money? Public Code!' für unsere 
        italienischen Mitglieder.
      </p>
    </li>
    <li>
      
      <p>
        Am 4. Juni nahm Lucas Lasota an der <a href="https://www.youtube.com/watch?v=fKLrPONLk-M">Impropedia 
        Show</a> teil, um dort über Freie Software, Routerfreiheit und digitale Rechte 
        zu sprechen. Das Evenet wurde vom KuZe Potsdam veranstaltet.
      </p>
    </li>
    <li>
      <p>
        Am 1. Juni war Alexander Sander im GnuLinuxNews-Podcast GLN011 zu 
        Gast. Er <a href="https://gnulinux.ch/gln011-podcast">sprach</a> über 
        Freie Software während der Corona-Krise.
      </p>
    </li>
    <li>
      
      <p>
        Am 1.Juni <a href="https://media.fsfe.org/w/hypQyEHWBzAGH27c8ARA3M">stellte</a>
        Alexander Sander die "Public Money? Public Code!"-Kampagne auf dem Netzpolitischen Abend 
        vor, der von der Digitalen Gesellschaft durchgeführt wurde. Er betonte hierbei, 
        dass es keine politischen Ausreden gäbe, dieses Konzept nicht durchzuführen.
      </p>
    </li>
    <li>
      <p>
        Am 27. Mai traf sich die Berliner Gruppe der FSFE 
        für ihr regelmäßiges Meeting, bei dem  Bildung im Fokus 
        steht. Miriam von "Die Lernwerkstatt" stellte 
        die gleichnamige Organisation vor und hielt einen Vortrag 
        über digitales Lernen mit Vorschlägen zu Plattformen und 
        Techniken auf diesem Gebiet. Darauf folgte eine Gruppendiskussion. 
        In der Berliner Gruppe sind alle eingeladen, über 
        "Freie Software und Bildung" zu diskutieren, 
        Erfahrungen zu teilen und an der Befreiung von Wissen und Bildung 
        in Berlin und über seine Grenzen hinaus mitzuwirken.
      </p>
    </li>
    <li>
      
      <p>
        Am 26. Mai hielt Alexander Sander einen <a href="https://public-money.confetti.events/">Vortrag, 
        in dem er erklärte, warum und wie öffentliche Behörden Freie 
        Software einsetzen sollten</a>. Er hob die Vorteile dieses Vorgehens 
        heraus, sowohl für die Behörden als auch für die Ökonomie und 
        die Gesellschaft. Die aktuellen Beschaffungsmöglichkeiten und ein 
        Ausblick für die folgenden Jahre wurden diskutiert.
      </p>
    </li>
  </ul>

<h2 id="get-active">Aktiv werden</h2>
  
  <p>
    Zieh dir eines dieser T-Shirts an und erzähle deinen Mitmenschen etwas über die 
    Defintion von Freier Software. Wenn wir das Recht haben, die Software 
    zu nutzen, zu verstehen, zu teilen und zu verbessern, handelt es sich 
    um Freie Software. Unsere T-Shirts werden zu 100% aus organischer Baumwolle 
    herstellt und unsere <a href="/order/index.html">Kollektion</a> beinhaltet 
    eine Auswahl an Farben und Sprüchen.
  </p>
  
  <figure>
    <img src="https://pics.fsfe.org/uploads/big/d3ce34050d68a144c456db25dcd765be.jpg"/>
  </figure>

<h2 id="contribute-to-our-newsletter">An unserem Newsletter mitwirken</h2> 
  
  <p>
    Wenn ihr Gedanken, Bilder oder Neuigkeiten mit uns teilen wollt, 
    schickt sie bitte zu uns. Unsere Adresse lautet wie immer 
    <email>newsletter@fsfe.org</email>. Wir freuen uns darauf, von euch zu hören! 
    Wenn ihr außerdem uns und unsere Arbeit unterstützen wollt, tretet 
    unserer Community bei und unterstützt uns mit einer einmaligen oder 
    <a href="https://my.fsfe.org/donate?referrer=newsletter">monatlichen</a> 
    Spende. Unser Dank gilt der Community und den Freiwilligen, Unterstützern und 
    Spendern, die unsere Arbeit möglich machen. Und ein Dank geht an die Übersetzer, 
    die es möglich machen, dass ihr den Newsletter in eurer Muttersprache lesen könnt.
  </p>
  

  <p>
    Eure Redakteurin, Fani Partsafyllidou
  </p>

 <hr/>
  
   <p>
    Die größten finanziellen Auswirkungen für die FSFE in der Zeit der 
    physischen Distanz stellen die Absagen der Freien Software-Konferenzen dar, 
    darunter auch unsere eigenen Veranstaltungen. Um die Freie-Software-Bewegung 
    am Leben zu halten, denkt bitte darüber nach, <a href="https://my.fsfe.org/donate?referrer=newsletter">
    einen Teil eures Konferenz-Budgets an Freie-Software-Organisationen, etwa die FSFE, zu spenden</a>. 
  </p>
<hr/>


  </body-complete>
    <image url="https://pics.fsfe.org/uploads/medium/e45c727fb2a6c6ebf06a3ad31b594d18.jpg" alt=""/>
    <link>/news/nl/nl-202106.html</link>
    <tags>
      <tag key="front-page"/>
      <tag key="newsletter">Newsletter</tag>
  </tags>
    <discussion href="https://community.fsfe.org/t/702"/>
  </news>
</newsset>
