<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<!-- ***************************************************** -->
<!-- This file has been automatically generated.           -->
<!-- Please do not modify it, and do not commit it to git. -->
<!-- ***************************************************** -->

<newsset>
  <news date="2022-06-07" type="newsletter">
    <title>Municipalidades utilizando Software Libre +++ viaje PMPC por Italia</title>
    <body>
      <p>
    En esta entrega, lee sobre las diez administraciones que innovan y 
    ahorran dinero con Software Libre, una coalición Holandesa que hace 
    un llamado para conseguir una educación justa, y cómo es posible un 
    sector de telecomunicaciones sostenible con Software Libre. Los 
    voluntarios organizan un viaje por la campaña ¿Código Público? 
    ¡Dinero Público!
   
  </p>
    </body>
    <body-complete>

<h1>Municipalidades utilizando Software Libre +++ viaje PMPC por Italia</h1>

  <p>
    En esta entrega, lee sobre las diez administraciones que innovan y 
    ahorran dinero con Software Libre, una coalición Holandesa que hace 
    un llamado para conseguir una educación justa, y cómo es posible un 
    sector de telecomunicaciones sostenible con Software Libre. Los 
    voluntarios organizan un viaje por la campaña ¿Código Público? 
    ¡Dinero Público!
   
  </p>

<figure class="no-border">
  <a href="https://pics.fsfe.org/uploads/big/0d3ae2bb9404a70d2b5501ff6ff89207.png">
    <img src="https://pics.fsfe.org/uploads/medium/0d3ae2bb9404a70d2b5501ff6ff89207.png" alt="tres fotos con grupos de gente"/>
  </a>
</figure>

<h2 id="9-administrations-innovate-and-save-money-with-free-software">Nueve administraciones innovan y ahorran dinero con Software Libre</h2>

  <p>
    En 2020, la ciudad de Bühl en Alemania lanzó <a href="https://konferenz.buehl.digital/">"Palim! 
    Palim!"</a>, una plataforma de videoconferencia basada en la 
    aplicación de Software Libre "Jitsi Meet". La ciudad ofreció la 
    plataforma a los ciudadanos que la necesitaran, y la iniciativa fue 
    bien recibida. Dos años después, clubs, ciudadanos, y la ciudad 
    misma utilizan diariamente Palim Palim.
  </p>
  
  <figure>
  <a href="/news/2022/news-20220602-01.html">
    <img src="https://pics.fsfe.org/uploads/medium/9d4acf9635e85d45b4e2c822a8d25e1b.png" alt="tres personas en una videoconferencia"/>
  </a>
  <figcaption>
    Entrevista con las administraciones alemanas que utilizan Software Libre. Mayo de 2022.
  </figcaption>
</figure>

  <p>
    Otras municipalidades han mostrado interés en esta solución. Una 
    asociación de nueve administraciones que utilizan 'Palim! 
    Palim!' han modernizado conjuntamente la administración, basada en 
    Software Libre. Re@di – regional.digital es una unión cooperativa de 
    nueve ciudades del sur de Alemania. Sus necesidades comunes son 
    conocidas a través de efectos sinérgicos en el desarrollo 
    colaborativo. En una <a href="/news/2022/news-20220602-01.html">entrevista</a>, Alexander 
    Gabriel y Eduard Itrich compartieron el hecho de que las 
    administraciones pudieran usar sus recursos de forma eficiente en 
    costes y gracias a la cooperación y a compartir el Software Libre.
  </p>
  
<h2 id="dutch-coalition-calls-for-fair-digital-education">La Coalición Holandesa hace un llamado por una educación digital justa</h2>

  <p>
    Los estudiantes no deberían tener que usar software propietario para 
    participar en el proceso educativo. La FSFE <a href="/news/2022/news-20220520-01.html">se une a la coalición 
    Holandesa ‘Fair Digital Education’ (Educación Digital Justa)</a> 
    respaldando las soluciones respetuosas con la privacidad que incluye 
    Software Libre en las escuelas. La coalición firmó un  <a href="https://eerlijkdigitaalonderwijs.petities.nl/?locale=en">manifiesto</a> 
    haciendo un llamado para que exista un mayor control y justicia en 
    las soluciones digitales empleadas en la educación. Los estudiantes 
    deberían ser enseñados sobre destrezas en vez de productos. El 
    Software Libre  <a href="/freesoftware/education/argumentation.html"> aumenta la 
    competencia en la comprensión del código y muestra el valor de la 
    cooperación.</a>
  </p>

<h2 id="how-to-attain-a-sustainable-telecom-sector">Cómo conseguir un sector de telecomunicaciones sostenible </h2>

  <p>
    El derecho a instalar cualquier software en cualquier dispositivo, 
    el licenciamiento de Software Libre, y la Neutralidad del 
    Dispositivo sirven para la sostenibilidad digital así como medida de 
    protección para los consumidores. Cuando los usuarios pueden 
    instalar cualquier software en cualquier dispositivo, esto puede 
    marcar la diferencia en cuanto a reparar el mismo o reutilizarlo y 
    de esta manera impedir que se convierta en basura electrónica. El 
    derecho de los usuarios a instalar cualquier software que deseen, la 
    obligación de los fabricantes a publicar el código fuente al 
    completo, y la Neutralidad del Dispositivo son necesarias para 
    reciclar dispositivos. Estos principios deberían conformar la guía 
    de futuras políticas en el diseño de producto en la UE. La FSFE 
    abordó de este asunto <a href="/news/2022/news-20220510-01.html"> 
    contestando una consulta pública</a> sobre el impacto del sector de 
    las telecomunicaciones en el entorno.
  </p>

<h2 id="save-the-date-">¡Apúntate estas fechas!</h2>

<ul>
  <li>
    El día 8 de junio  Alexander Sander, Consultor de Política de la 
    FSFE, impartirá una presentación virtual sobre <a href="https://www.ow2con.org/view/2022/Abstract_Community_Day#08061155"> 
    inteligencia artificial y el Software Libre en la UE</a> como parte 
    de la conferncia OW2.
  </li>
  <li>
    El 9 de junio Matthias Kirschner, Presidente de la FSFE, realizará 
    una lectura de su libro para niños <a href="https://re-publica.com/de/session/buchlesung-ada-zangemann-ein-maerchen-ueber-software-skateboards-und-himbeereis">Ada 
    &amp; Zangemann</a> (en alemán) en re:publica 22.
  </li>
  <li>
    El 9 de junio Lucas Lasota, Gestor de Proyectos Legales de la FSFE, 
    impartirá una disertación sobre “Practicing Sovereignty. 
    Interventions for open digital futures” (Practicando la Soberanía. 
    Intervenciones para un futuro digital abierto) en la Conferenica 
    Weizenbaum en Berlín.
  </li>
  <li>
    El 9 de junio Lucas Lasota, impartirá una presentación a distancia 
    sobre <a href="https://www.ow2con.org/view/2022/Abstract_Community_Day#09060930">La 
    Neutralidad del Dispositivo </a> como parte de la conferencia OW2.
  </li>
  <li>
    El 18 de junio Lucas Lasota impartirá una presentación sobre<a href="https://oscal.openlabs.cc/"> La Neutralidad del 
    Dispositivo</a> en OSCAL 2022, en Tirana, Albania.
  </li>
  <li>
    El 24 de junio Alexander Sander impartirá una disertación sobre "<a href="https://propuestas.eslib.re/2022/charlas/free-software-during-corona">¿cual 
    fue el papel que jugó el Software Libre durante la crisis del 
    coronavirus? </a>" en la conferencia esLibre en Vigo, España.
  </li>
  <li>
    El 24 de junio Lina Ceballos, Gestora de Proyecto de la FSFE, 
    impartirá una presentación sobre "<a href="https://eslib.re/2022/horario/">REUSE</a>" en la conferencia 
    esLibre en Vigo, España.
  </li>
  <li>
    El 25 de junio, Lina Ceballos y Alexander Sander organizarán el 
    taller ‘<a href="https://propuestas.eslib.re/2022/talleres/public-money-public-code">Public 
    Money? Public Code!’ (¿Dinero Público? ¡Código Público!)</a>’ en la 
    conferencia esLibre en Vigo, España.
  </li>
  <li>
    El 30 de junio, Lina Ceballos impartirá una disertación sobre <a href="https://openexpoeurope.com/es/oe2022/">REUSE</a> en la 
    conferencia 
    OpenExpoEurope2022 en Madrid.
  </li>
</ul>

<h2 id="past-and-ongoing-activities">Actividades pasadas y en curso </h2>

<figure>
  <a href="https://pics.fsfe.org/uploads/big/4c6f8f957bfedceb8e175554bcf4b9ca.jpg">
    <img src="https://pics.fsfe.org/uploads/medium/4c6f8f957bfedceb8e175554bcf4b9ca.jpg" alt=" puesto informativo donde dos personas con camisetas negras y gafas de sol están sonriendo en un día soleado"/>
  </a>
  <figcaption>
    Alexander Sander y Lucas Lasota en el stand de la FSFE en 
    make-it.saarland en Saarbrücken, Alemania, mayo de 2022. Autor de la 
    foto: Cuvée
  </figcaption>
</figure>

<ul>
  <li>
    El 3 de junio Florian Snow, Asesor técnico de la FSFE, organizó un <a href="https://wiki.fsfe.org/Activities/Android/UpcyclingWorkshops#A03._Juni_2022_-_K.2BAPY-ln.2C_Deutschland">taller 
    Upcycling 
    Android en Colonia.</a>
  </li>
  <li>
    El 2 de junio, Matthias Kirschner ofreció una lectura como autor del 
    libro para niños <a href="/activities/ada-zangemann/">Ada &amp; 
    Zangemann</a> en Colonia.
  </li>
  <li>
    El 19 de mayo, nuestro Consultor de Política Alexander Sander aportó 
    información al debate sobre los desafíos de la inteligencia 
    artificial ética en el panel <a href="https://kidd-prozess.de/news/jetzt-anmelden-1-kidd-fachkonferenz-findet-am-19-mai-2022-statt/">KIDD-Fachkonferenz</a> 
    en Berlín. 
  </li>
  <li>
    El 14 y 15 de mayo la FSFE organizó un puesto informativo en <a href="https://make-it.saarland/">make-it.saarl</a> y en
    Saarbrücken, Alemania, además Alexander Sander impartió una disertación llamada 
    "Innovation needs Free Software" (La innovación necesita Software Libre).
  </li>
</ul>

<figure>
  <a href="https://pics.fsfe.org/uploads/big/ea95ffdd16560e8b12ee4f2cbd341940.jpeg">
    <img src="https://pics.fsfe.org/uploads/medium/ea95ffdd16560e8b12ee4f2cbd341940.jpeg" alt="un grupo de personas delante de un edificio"/>
  </a>
  <figcaption>
    La FSFE participó en la Asamblea General de European Digital Rights (EDRi). Mayo de 2022.
  </figcaption>
</figure>

<ul>
  <li>
    Como miembro de European Digital Rights (EDRi), la FSFE participó en 
    la Asamblea General del 13 y 14 de mayo para intercambiar ideas con 
    otros actores. La red EDRi es un colectivo de más de 45 ONG que 
    incluyen gran cantidad de expertos que trabajan para defender los 
    derechos digitales. Erik Albers organizó un taller sobre la manera 
    de utilizar el Ecodiseño Europeo para preguntar por el derecho 
    universal a instalar cualquier software en cualquier dispositivo. 
  </li>
  <li>
    El 4 de mayo, interesados clave debatieron sobre el futuro de la 
    Libertad del Enrutador en Austria en una sesión telemática 
    organizada por la FSFE y Alliance of Telecommunication Terminal 
    Equipment Manufacturers (VTKE). El <a href="/news/2022/news-20220516-01.html">vídeo</a> (en alemán) ya se 
    encuentra disponible.
    </li>
</ul>

<h2 id="fsfe-groups">Grupos de la FSFE </h2>

  <p>
    <strong>Aarhus</strong> | Un grupo que se relanza después de siete 
    años de inactividad. <a href="https://wiki.fsfe.org/LocalGroups/Aarhus">El grupo local de la 
    FSFE de Aarhus</a> se reinicia con el objetivo de aumentar el 
    conocimiento del Software Libre en Dinamarca. El primer encuentro se 
    llevará a cabo el 9 de junio.
  </p>

  <p>
    <strong>Berlín</strong> | El grupo local <a href="https://wiki.fsfe.org/LocalGroups/Berlin">de la FSFE de Berín 
    </a> decidió tener los encuentros regulares mensuales de forma 
    presencial a partir de ahora, y además se reunió en el Linux Works 
    LUG. El grupo mantuvo además el encuentro regular mensual dedicado 
    al Software Libre en la Educación. 
  </p>

  <p>
    <strong>Grecia</strong> | El equipo de país griego <a href="https://wiki.fsfe.org/LocalGroups/Greece">de la FSFE </a> 
    tradujo la respuesta de la FSFE en la ronda de consultas de la 
    Comisión Helénica de Telecomunicaciones y Correos sobre la posición 
    del Punto de Terminación de Red. Únete a la   <a href="https://matrix.to/#/#greece:fsfe.org"> sala de Matrix de la 
    FSFE de gente de habla griega </a> para debatir sobre traducciones 
    imposibles de términos técnicos y otros temas entorno a la libertad 
    del software que desees.
  </p>

  <p>
    <strong>Hamburgo</strong> | El <a href="https://wiki.fsfe.org/LocalGroups/Hamburg">grupo local de la 
    FSFE de Hamburgo</a> llevó a cabo su encuentro mensual.
  </p>

<figure>
      <img src="https://pics.fsfe.org/uploads/big/e57f1ea6a43c5a6b6f3cd33aea34fd42.jpg" alt="dos personas en un puesto informativo"/>
  <figcaption>
    André Ockers y Nico Rikken en el stand de la FSFE en el NLLGG en Utrecht, Países Bajos, mayo de 2022.
  </figcaption>
</figure>

  <p>
    <strong>Países Bajos</strong> | El equipo de la FSFE <a href="https://wiki.fsfe.org/LocalGroups/BNL">de Paíes Bajos</a> 
    organizó un puesto informativo de la FSFE en el encuentro NLLGG en 
    Utrecht, y llevó a cabo su encuentro regular telemático.
  </p>

  <p>
    <strong>Mujeres</strong> | El equipo <a href="https://wiki.fsfe.org/Teams/Women">de la FSFE de Mujeres</a> 
    se reunió por primera vez en persona en Berlín. Debatieron <a href="https://wiki.fsfe.org/Teams/Women/Notes">sobre motores de 
    búsqueda, chats, y gestores de contraseñas </a> que hacen la vida 
    más sencilla.
  </p>
  
  <p>
    <strong>Zurich</strong> | El grupo local <a href="https://wiki.fsfe.org/LocalGroups/Zurich">de la FSFE de 
    Zurich</a> organizó un <a href="https://wiki.fsfe.org/Events/Zurich/2022-05-18">maratón 
    jáquer</a> para preparar una iniciativa de comunicación federada 
    para autoridades públicas.
  </p>

<h2 id="get-active-in-italy-">¡Actívate en Italia!</h2>

  <p>
    <a href="/news/2022/news-20220531-01.html">Los voluntarios 
    presentarán la campaña ¿Dinero Público? ¡Código Público! en Italia 
    </a>. Conoce a la gente detrás de las traducciones italianas de la 
    FSFE y aprende sobre la manera en que la digitalización del sector 
    público italiano puede ser mejorada. Los eventos se desarrollarán en 
    Trento el 7 de junio, en Bolonia el 8 de junio, y en Caltanisseta el 
    18 de junio. 
  </p>


<h2 id="contribute-to-our-newsletter">Contribuye a nuestro boletín</h2>

<p>
  Si deseas compartir cualquier idea, foto o noticia, por favor 
  mándanoslas. Como siempre, la dirección es  
  <email>newsletter@fsfe.org</email>. ¡Estamos deseando escucharte! Si 
  deseas además apoyarnos y a nuestro trabajo, únete a nuestra comunidad 
  y respáldanos con una  
   <a href="https://my.fsfe.org/donate?referrer=newsletter">donación o 
   una contribución mensual</a>. Gracias a nuestra comunidad y a todos 
   los voluntarios, promotores, y donantes quienes hacen posible nuestro 
   trabajo. Y gracias a nuestros traductores, quienes consiguen que 
   mucha gente lea este boletín en su lengua nativa. 
</p>
  
<p>Tu editora, Fani Partsafyllidou</p>

  </body-complete>
    <image url="https://pics.fsfe.org/uploads/medium/0d3ae2bb9404a70d2b5501ff6ff89207.png" alt="tres fotos de gente en grupos"/>
    <link>/news/nl/nl-202206.html</link>
    <tags>
    <tag key="front-page"/>
    <tag key="newsletter">Boletín</tag>
    <tag key="pmpc">¿Dinero Público? ¡Código Público!</tag>
    <tag key="public-administration">Administraciones Públicas</tag>
    <tag key="interview">Entrevista</tag>
    <tag key="de">Alemania</tag>
    <tag key="education">Educación</tag>
    <tag key="nl">Países Bajos</tag>
    <tag key="sustainability">Sostenibilidad</tag>
    <tag key="localgroup">Grupo local</tag>
    <tag key="berlin">Berlín</tag>
    <tag key="dk">Dinamarca</tag>
    <tag key="gr">Grecia</tag>
    <tag key="ch">Suiza</tag>
    <tag key="hamburg-group">Grupo de Hamburgo</tag>
    <tag key="women-group">Grupo de Mujeres</tag>
    <tag key="it">Italia</tag>            
  </tags>
    <discussion href="https://community.fsfe.org/t/859"/>
  </news>
</newsset>
