<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<!-- ***************************************************** -->
<!-- This file has been automatically generated.           -->
<!-- Please do not modify it, and do not commit it to git. -->
<!-- ***************************************************** -->

<newsset>
  <news date="2023-02-08" type="newsletter">
    <title>Io amo il Software Libero +++ Autorità pubbliche nel Fediverso</title>
    <body>
      <p>
  In questo numero invitiamo istituzioni pubbliche ad unirsi a social 
  network liberi e decentralizzati. Guarda la nostra presentazione sulle 
  città tedesche che usano il Software Libero. Un volontario FSFE ha 
  dubbi sull'affidabilità del testo scritto dall'IA. La giornata "Io amo 
  il Software Libero" sta arrivando. Facciamo festa!
</p>
    </body>
    <body-complete>
    

<h1>Io amo il Software Libero +++ Autorità pubbliche nel Fediverso</h1>

<p>
  In questo numero invitiamo istituzioni pubbliche ad unirsi a social 
  network liberi e decentralizzati. Guarda la nostra presentazione sulle 
  città tedesche che usano il Software Libero. Un volontario FSFE ha 
  dubbi sull'affidabilità del testo scritto dall'IA. La giornata "Io amo 
  il Software Libero" sta arrivando. Facciamo festa!
</p>

<figure>
  <img src="https://pics.fsfe.org/uploads/medium/e0/29/ab54fd23aa23910d475412815739.png" alt="Immagini di una persona, di un cuore e di mastodon di fronte ad un edificio."/>
</figure>


<h3 id="i-love-free-software-day">Giornata "Io amo il Software Libero"</h3>

<p>
  Sappiamo che ami il Software Libero. E anche noi. Pensa al programma 
  che ti è stato più utile o che ti ha sorpreso positivamente durante 
  l'anno. Condividi il messaggio "grazie" nel giorno 14 febbraio con 
  #ilovefs per dichiarare il tuo apprezzamento a chi ne ha contribuito. 
  Festeggiamo con tanti eventi la giornata "Io amo il Software Libero". 
  Unisciti a noi:
</p>

<figure>
  <img src="https://pics.fsfe.org/uploads/medium/8a/90/6da6e380bd372a8d3e229a006feb.png" alt="Numeri binari e bandiere della Germaia, Grecia, Italia, Paesi Bassi e Svizzera."/>
</figure>

<ul>
  <li>🇩🇪 Germania- Berlino, Francoforte, Bonn, Amburgo</li>
  <li>🇬🇷 Grecia - Salonicco</li>
  <li>🇮🇹 Italia - online, Merano </li>
  <li>🇳🇱 Paesi Bassi - Arnhem </li>
  <li>🇨🇭 Svizzera - Zurigo</li>
</ul>


<h3 id="invite-public-bodies-to-the-fediverse">Invitare enti pubblici sul Fediverso</h3>

<p>
  <a href="/news/2023/news-20230109-01.html">Se gli enti pubblici usano 
  i social dovrebbero ascoltare gli utilizzatori del Fediverso</a>. 
  FediGov, la campagna del gruppo nazionale FSFE Svizzera e 
  GNU/Linux.ch, fanno appello a enti pubblici per l'uso di Mastodon, Pixelfeld e
  Peertube. Unisciti alla campagna e fai appello alle tue istituzioni 
  pubbliche affinché usino canali di comunicazione etici. La <a href="https://social.network.europa.eu/@EU_Commission">Commissione 
  Europea </a>e molte <a href="https://social.network.europa.eu/directory">istituzioni 
  pubbliche dell'UE</a> sono già su Mastodon.
</p>

<h3 id="video-and-mailing-list-on-german-municipalities">Video e mailing list sulle città tedesche</h3>

<p>
  Dortmund è la città che sta aprendo un nuovo capitolo sul Software 
  Libero e sta ispirando città in tutta la Germania. La registrazione 
  dell'evento dedicato che si è tenuto l'11 gennaio 2023 è <a href="https://media.fsfe.org/w/n8e8zKHjMHukYmzb4pEWJQ">online</a>. 
  Ti interessa il Software Libero e lavori in un'amministrazione locale 
  o in politica? <a href="/news/2023/news-20230119-01.html">Unisciti 
  alla nostra nuova mailing list</a> per scambiare informazioni sul 
  Software Libero nelle istituzioni locali! </p>

<figure>
  <peertube url="https://media.fsfe.org/w/n8e8zKHjMHukYmzb4pEWJQ"/>
</figure>

<h3 id="a-word-from-the-planet">Una parola dal nostro Planet</h3>

<p>
  Segni che possono verificare se un testo è stato scritto utilizzando 
  IA, fornitura di fonti che ci portano al risultato del testo, o il 
  conteggio di riferimenti ad una pagina possono aumentare la fiducia 
  nei testi generati da IA, <a href="https://vl8r.eu/posts/2023/01/29/artificial-intelligence-is-not-willing-to-be-correct/">secondo 
  il sostenitore della FSFE Vincent Lequertier</a>. Puoi seguire le 
  opinioni dei membri della nostra comunità FSFE nel nostro <a href="https://planet.fsfe.org/">Planet</a>.
</p>


<h3 id="past-events">Eventi passati</h3>

<ul>
  <li>
  La scorso fine settimana siamo stati al <a href="/news/2023/news-20230123-01.html">FOSDEM 2023</a> con il nostro 
  stand e vari interventi.
  </li>
  <li>
  Abbiamo fatto diversi workshop su Upcycling Android, ora tocca a te! 
  Vuoi organizzare un workshop e insegnare ad altri come flashare il 
  telefono? Guarda il nostro <a href="https://media.fsfe.org/w/uZZYCA31SzTT5bMpNaDzz3">workshop 
  "istruisci l'istruttore"</a>. Marvin, uno degli speaker, rivela in una 
  delle interviste realizzate che, nonostante le imperfezioni, <a href="https://www.c-radar.de/2022/12/c-radar-dezember-2022-android-alternativen-hacking-in-parallel/"> 
  i sistemi GNU/Linux sui telefoni hanno un altissimo potenziale tale da 
  estendere la vita del dispositivo</a> senza incorrere in problemi di 
  sicurezza.
  </li>
  <li>
  Raul Masu ha presentato "Denaro pubblico? Codice pubblico!" alla conferenza 
  LibreItalia tenuta ad Empoli a dicembre 2022.
  </li>
</ul>

<h3 id="groups">Gruppi</h3>

<p>
  <strong>Germania</strong>: il <a href="https://wiki.fsfe.org/LocalGroups/Bonn">Gruppo locale della FSFE 
  di Bonn</a> si è incontrato online il 9 gennaio. Il gruppo ha parlato 
  di come rendere ricercabili grandi quantità di dati (JSON) nei browser 
  e di come integrare la sintesi vocale dentro un blog tramite Software Libero. La questione 
  del coding senza un computer "vero" ha portato a considerare IDE 
  Android per lo sviluppo di app mobili. Kilux e Chemnitzer Linux 
  Tage potrebbero costituire buone opportunità per un incontro oltre ad 
  FrOScon. Il gruppo si sta interessando anche di strumenti musicali 
  liberi, stavolta con un opentheremin. Intanto il <a href="https://wiki.fsfe.org/LocalGroups/Berlin">gruppo locale di 
  Berlino</a> sta discutendo del Software Libero con i giovani nelle scuole e dei 
  vantaggi del sistema <a href="https://aleksis.org/">AlekSIS</a>.
</p>

<p>
  <strong>Grecia</strong>: A gennaio il gruppo ha discusso della <a href="https://wiki.fsfe.org/LocalGroups/Greece/2023-01-meeting">traduzione 
  del Software Libero in greco</a>. Il gruppo ha quindi condiviso 
  piattaforme per la traduzione e glossario.
</p>

<p><strong>Paesi Bassi</strong>: Il governo ha rilasciato il codice di DigiD, l'app di verifica delle identità. Questa notizia grandiosa arriva dopo mesi di propaganda da parte del team. <a href="https://wiki.fsfe.org/Events/Netherlands/2023-01-18">Questa vittoria è stata quindi al centro del meeting mensile di gennaio.</a></p>

<p>
  <strong>Svizzera</strong>: Dopo il lancio con successo della campagna 
  FediGov, il<a href="https://wiki.fsfe.org/Events/Zurich/2023-01-19"> 
  gruppo di Zurigo ha parlato degli step successivi</a>. C'è l'idea di 
  creare un profilo Mastodon per istituzioni pubbliche in Svizzera o 
  contattare i funzionari della protezione dei dati. </p>

<p>
  <strong>Donne</strong>: a gennaio il gruppo donne della FSFE ha 
  parlato degli strumenti Python <a href="https://wiki.fsfe.org/Teams/Women/Notes">Conda, 
  Poetry, mypy e di creare un proprio server mail con mail-in-a-box</a>.
</p>

<p>
  <strong>Traduttori</strong>: 337 FSFE traduzioni sono state fatte nel 
  2022! Il nostro fantastico <a href="https://wiki.fsfe.org/Teams/Translators">team di traduttori 
  </a>ha creato 337 documenti nel 2022. Il primato è italiano con 120 
  pagine, poi ci sono l'olandese, il tedesco, lo spagnolo e il 
  portoghese. Puoi impegnarti anche tu a tradurre o revisionare il 
  nostro materiale.</p>

<h2 id="contribute-to-our-newsletter">Contribuisci alla Newsletter</h2>

<p>Se vuoi condividere pensieri, immagini o notizie, ti preghiamo di 
inviarcele. Come sempre il nostro indirizzo è 
<email>newsletter@fsfe.org</email>. Aspettiamo tue! Se vuoi darci una 
mano e supportare il nostro lavoro, entra a far parte della nostro 
comunità e sostienici <a href="https://my.fsfe.org/donate?referrer=newsletter">facendo una 
donazione o con un contributo mensile</a>. Grazie a tutta la comunità e 
ai nostri volontari, ai sostenitori e ai donatori che rendono possibile 
il nostro lavoro. E un ringraziamento ai nostri traduttori che ti 
permettono di leggere questa newsletter nella tua lingua.</p>
   
<p>Un saluto da chi ti scrive, Fani Partsafyllidou</p>


  </body-complete>
    <image url="https://pics.fsfe.org/uploads/medium/e0/29/ab54fd23aa23910d475412815739.png" alt="Immagini di una persona, di un cuore e di mastodon di fronte ad un edificio"/>
    <link>/news/nl/nl-202302.html</link>
    <tags>
    <tag key="front-page"/>
    <tag key="newsletter">Newsletter</tag>
    <tag key="pmpc">Denaro pubblico? Codice pubblico!</tag>
    <tag key="ilovefs">Io amo il Software Libero</tag>
    <tag key="AI">IA</tag>
    <tag key="upcyclingandroid">Upcycling Android</tag>
    <tag key="localgroup">Gruppo locale</tag>
    <tag key="de">Germania</tag>
    <tag key="berlin">Berlino</tag>
    <tag key="gr">Grecia</tag>
    <tag key="nl">Paesi Bassi</tag>
    <tag key="ch">Svizzera</tag>
    <tag key="women-group">Gruppo donne</tag>
      
  </tags>
    <discussion href="https://community.fsfe.org/t/989"/>
  </news>
</newsset>
