<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<!-- ***************************************************** -->
<!-- This file has been automatically generated.           -->
<!-- Please do not modify it, and do not commit it to git. -->
<!-- ***************************************************** -->

<newsset>
  <news date="2024-07-02" type="newsletter">
    <title>DMA &amp; Apple +++ Openwassen, EU-infrastructuur &amp; meer</title>
    <body>
      <p>
Het julinummer staat vol nieuws! We blijven de naleving van de VDM in de 
gaten houden en onze bezorgdheid erover uiten. We roepen de EU op om 
Vrije Software te gebruiken voor haar digitale infrastructuur en vragen 
naar uw ervaringen met openwassen. En we brengen ook updates over REUSE, 
YH4F, Ada &amp; Zangemann...
</p>
    </body>
    <body-complete>

<h1>DMA &amp; Apple +++ Openwassen, EU-infrastructuur &amp; meer</h1>

<p>
Het julinummer staat vol nieuws! We blijven de naleving van de VDM in de 
gaten houden en onze bezorgdheid erover uiten. We roepen de EU op om 
Vrije Software te gebruiken voor haar digitale infrastructuur en vragen 
naar uw ervaringen met openwassen. En we brengen ook updates over REUSE, 
YH4F, Ada &amp; Zangemann...
</p>

<figure>
	<img src="https://pics.fsfe.org/uploads/original/c4/ea/d5c7eba3497ff0bdc51f1a6c40ec.png" alt="Verzameling van afbeeldingen, met illustraties van YH4F; Ada; een rood hart met de vier vrijheden; een slang die een appel lijkt te vormen; en een REUSE-informatie-afbeelding"/>
</figure>

<div class="toc">
  <p>Inhoudsopgave</p>
	<ul id="toc">
		<li><a href="#quote-of-the-month"><strong>Citaat van de maand</strong></a></li>
		<li><a href="#dma-apple"><strong>De VDM verdedigen tegen Apple: de FSFE ondertekent gezamenlijke stellingname</strong></a></li>
		<li><a href="#EC-consultation"><strong>Europa heeft Vrije Software nodig om haar digitale infrastructuur te beheersen</strong></a></li>
		<li><a href="#REUSE"><strong>Bespaar tijd en minimaliseer licentiehoofdpijn met REUSE</strong></a></li>
		<li><a href="#open-washing"><strong>Deel uw mening over openwassen met ons!</strong></a></li>
		<li><a href="#yh4f"><strong>Einde programmeerperiode JHvV</strong></a></li>
        <li><a href="#ada-book"><strong>“Érase una vez…“, Ada in het Spaans!</strong></a></li>
        <li><a href="#italian-project"><strong>“Zij zijn jong en hebben de code nodig”: Italiaans proefproject </strong></a></li>
        <li><a href="#donate"><strong>Individuele vaste donateurs zetten ons werk dagelijks kracht bij. We hebben uw hulp nodig om ons werk voort te zetten!</strong></a></li>
        <li><a href="#ilovefs"><strong>I ♥ Free Software Day &amp; SUSE OSCC network</strong></a></li>
        <li><a href="#summer-sale"><strong>Einde van de zomeruitverkoop</strong></a></li>
        <li><a href="#conferences"><strong>Trento Open Festival, Tübix, lezing in Offenburg en Dev.Conf.CZ</strong></a></li>
		<li><a href="contribute"><strong>Draag bij aan onze nieuwsbrief</strong></a></li>
	</ul>
</div>
	
<h3 id="quote-of-the-month">Citaat van de maand</h3>
<blockquote>
	<p>“Ik heb het pakket ontvangen, de T-shirts zijn geweldig. Bedankt 
	voor het toevoegen van de stickers in het pakket. Uwe werk is 
	geweldig".</p>
	<cite>-Een Vrije Software-supporter die fan-artikelen in onze zomeruitverkoop kocht-</cite>
</blockquote>

<h3 id="dma-apple">De VDM verdedigen tegen Apple: de FSFE ondertekent gezamenlijke stellingname</h3>
<p>
Samen met zeven belanghebbende organisaties <a href="/news/2024/news-20240627-01.html">heeft de FSFE een gezamenlijke 
stellingname bij de Europese Commissie ingediend</a>. Met hen werken we 
aan de implementatie van de Verordening Digitale Markten. Deze 
stellingname, ondersteunt door juridische en op data gebaseerde 
argumenten, gaat in op Apple's niet-naleven van de wet, met name met 
betrekking tot softwarevrijheid, alternatieve Vrije Software app-winkels 
en interoperabiliteitsverplichtingen.
</p>

<h3 id="EC-consultation">Europa heeft Vrije Software nodig om haar digitale infrastructuur te beheersen</h3>
<p>
De FSFE roept de Europese Commissie op om Vrije Software te gebruiken 
teneinde te zorgen voor een veilige en veerkrachtige digitale 
infrastructuur. Dus economie, burgersamenleving en democratie zullen 
voordeel hebben van softwarevrijheid.
</p>

<h3 id="REUSE">Bespaar tijd en minimaliseer licentiehoofdpijn met REUSE</h3>
<p>REUSE helpt om de licentie- en auteursrechtstatus van een project 
transparanter te maken, ervoor te zorgen dat code van derden correct 
wordt toegekend en het gemakkelijk herbruikbaar maken van de code van 
een project. Dit gereedschap wordt momenteel wereldwijd gebruikt en de 
specificatie is overgenomen door verschillende bedrijfs- en 
institutionele projecten. <a href="/news/2024/news-20240620-01.html ">We 
spraken met Matija Šuklje van Liferay International</a>, één van de 
bedrijven die REUSE heeft overgenomen.</p>

<h3 id="open-washing">Deel uw mening over openwassen met ons!</h3>
<p>We werken momenteel aan het onderwerp openwassen om meer te weten te komen over
huidige marktpraktijken. We hebben uw hulp nodig! Openwassen is een 
groeiend probleem geworden voor de Vrije Softwaregemeenschap. Veel 
bedrijven beweren te werken aan "Open Source" of "Vrije Software", 
terwijl ze tegelijkertijd propriëtaire softwareproducten distribueren. 
We hebben al veel waardevolle reacties ontvangen, maar <a href="https://share.fsfe.org/apps/forms/s/Z6xHfa8EiXk77FFreg2R6A6T ">meer inbreng is welkom!</a> U kunt uw mening en ervaring over openwassen nog steeds met ons delen.</p>
<p><strong>Verspreid de boodschap alstublieft verder!</strong></p>

<h3 id="yh4f">Einde programmeerperiode JHvV</h3>
<p>De editie-2024 van <a href="/activities/yh4f/">Jeugd Hackt voor 
Vrijheid</a> heeft met het einde van de programmeerperiode zijn 
hoogtepunt bereikt. Na zes maanden werken aan hun projecten hebben de 
jonge deelnemers van deze derde editie hun projecten eind juni 
ingediend. Nu is het de beurt aan de JHvV-jury om de inzendingen te 
evalueren en de zes projecten te kiezen die in oktober in Brussel zullen 
worden bekroond. Blijf op de hoogte van ons nieuws. Neem <a href="/news/2024/news-20240628-01.html">in de tussentijd een kijkje bij 
een van onze winnende projecten</a>van het afgelopen jaar: ArduPlot.</p>
<p>
Interesse om deel te nemen aan de volgende editie? <a href="http://yh4f.org/register">U kunt zich al registreren!</a>
</p>

<h3 id="ada-book">“Érase una vez…“, Ada in het Spaans!</h3>
<p>Dankzij de Volkswagen-Groep in Spanje wordt het verhaal van Ada &amp; 
Zangemann nu in het Spaans gedrukt! Het bedrijf zal 500 exemplaren 
uitdelen aan zijn werknemers en vanaf september zal zijn STEM-team een 
'STEM-tour' organiseren langs scholen in verschillende Spaanse steden om 
het boek te verspreiden. We kunnen niet wachten om meer te horen over 
deze lezingen en de reacties van de kinderen! En misschien vindt deze 
vertaling van het boek snel een uitgever, zodat het zijn weg naar de 
boekwinkels kan vinden!</p>

<p>Daarnaast zijn direct bruikbare Ada-dia's
<a href="https://git.fsfe.org/FSFE/ada-zangemann/src/branch/main/Presentations">beschikbaar 
in het Spaans en Portugees!</a> Deze hulpbronnen zijn echt handig bij 
het houden van een lezing.</p>

<h3 id="italian-project">“Zij zijn jong en hebben de code nodig”: Italiaans proefproject</h3>
<p>
Met de online aftrapbijeenkomst van afgelopen maand heeft de FSFE dit 
proefproject in Italië gestart om kinderen in het basisonderwijs te 
onderwijzen over Vrije Software. Dit project creëert een verzameling 
gereedschappen voor Italiaanse vrijwilligers om met een lezing van het 
boek “Ada &amp; Zangemann” een pedagogisch evenement te organiseren.
</p> <p>Als u in Italië bent en deel wil nemen, neem dan alstublieft contact op 
 met het Telegram-kanaal van FSFE Italië. Bekijk <a href="https://conf.fsfe.org/presentation/75c2cfd338a210cde3996d6036f6ea9ade42c48a-1718812638472/meeting.mp4">de 
 opname van de aftrapsessie</a> en <a href="https://share.fsfe.org/s/eSDatbWSitrZ6ip">download alle 
 documentatie en gereedschappen</a> om het project in uw gebied af te 
 trappen!</p>

<div class="color-box background fullwidth" data-color="dark-green">
 <a class="btn btn-lg btn-default" href="https://my.fsfe.org/donate?amount=300&amp;period=m">Doneer nu</a>
</div>

<h3 id="donate">Individuele vaste donateurs zetten ons werk dagelijks kracht bij. We hebben uw hulp nodig om ons werk voort te zetten!</h3>
<p>Onze missie is in gevaar door gebrek aan financiering. De inflatie heeft
ons ook hard getroffen, dus om succesvol te kunnen blijven vechten voor u
en uw vrijheid, hebben we individuele, regelmatige bijdragen nodig.
</p>

<p>Om een doorn in het oog van techgiganten met diepe zakken, en een 
waakhond voor regeringen te blijven, is het belangrijk dat individuele 
regelmatige donaties een hoeksteen van onze inkomsten zijn, zodat we 
onafhankelijk blijven.
</p>

<p>
Als u ons werk waardeert en de middelen daarvoor hebt, aarzel dan 
alstublieft niet om <a href="/donate/donate.html">te doneren</a>; ieder 
bedrag dat u kunt bijdragen zou ons echt helpen om door te gaan met 
consistent en onvermoeibaar te werken voor Softwarevrijheid.
</p>

<h3 id="ilovefs">Ik ♥ van Vrije Software dag &amp; SUSE OSCC-netwerk</h3>
<p>Een paar weken geleden kregen we een e-mail die onze aandacht trok. Het kwam
met een donatie waarin werd uitgelegd dat deze was gedaan uit naam van 
een werknemersnetwerk bij SUSE. We besloten op onderzoek uit te gaan, 
vroegen de verantwoordelijke mensen en we willen <a href="/news/2024/news-20240610-01.html">dit geweldige verhaal met u delen</a>.
<em>(Notitie: dit is ook een geweldig idee voor een initiatief om uw bedrijf over te vragen)</em>.</p>

<h3 id="summer-sale">Einde van de zomeruitverkoop</h3>
<p>Onze zomeruitverkoop is voorbij en nu is het tijd om de voorraad aan te 
vullen! Vergeet niet dat u nog steeds <a href="/bestellen/order.html">onze fan-artikelen online</a> kunt 
bestellen en ook kunt krijgen bij onze kraam op verschillende 
evenementen! Als u deze zomer ons t-shirt en onze sokken draagt, vergeet 
dan niet erover te berichten op uw sociale mediakanalen en <a href="https://mastodon.social/@fsfe">ons te taggen</a>! Wij zouden onze 
producten graag over de hele wereld zien en het is een geweldige manier 
om de boodschap over Vrije Software en Softwarevrijheid te verspreiden!
</p>

<figure>
<img src="https://pics.fsfe.org/uploads/original/a4/f2/795de1c6368da987b5a73e02a8cb.png" alt="Verzameling van afbeeldingen met vier afbeeldingen van verschillende conferenties en FSFE-stafleden."/>
</figure>

<h3 id="conferences">Trento Open Festival, Tübix, lezing in Offenburg en Dev.Conf.CZ</h3>
<p>De FSFE nam deel aan het Trento Open Festival (Italië) door middel van 
het houden van enkele voordrachten, het deelnemen aan paneldiscussies en 
met het voorlezen van het boek 'Ada &amp; Zangemann: een verhaal over 
software, skateboards en frambozenijs'. Daarnaast werd het resultaat van 
het ZOOOM-project gevalideerd met verschillende belanghebbenden.
</p>

<p>
De FSFE ging ook naar Tübingen (Duitsland) om deel te nemen aan een 
jaarlijks evenement over GNU/Linux en Vrije Software. We organiseerden 
een lezing van het boek ‘Ada &amp; Zangemann: een verhaal over software, 
skateboards en frambozenijs’, een lezing over banken en Vrije Software 
en natuurlijk een kraam.
</p>

<p>
Vorige maand organiseerden we ook een lezing van Ada &amp; Zangemann in 
de grootste bioscoop van Offenburg. De lezing werd voor meer dan 200 
derde klassers geopend door de burgemeester van Offenburg. Zij hadden na 
de lezing de kans om met de auteur in discussie te gaan over de 
onderwerpen in het boek.
</p>

<p>Het geïllustreerde boek was ook aanwezig op DevConf.CZ, waar de FSFE 
ervaringen deelde en concepten besprak om een jonger publiek warm te 
maken voor Vrije Software.
https://www.offenburg.de/de/detail/nachricht-seite/id/19191-digitaltag-kommt-an/?default=true 
</p>

<h3 id="contribute">Draag bij aan onze nieuwsbrief</h3>
<p>We zouden graag van u willen horen. Als u uw gedachten, foto's of nieuws
wilt delen, stuur ze dan alstublieft naar ons via
<email>newsletter@fsfe.org</email>. U kunt ons ook <a href="/donate/donate.html">steunen</a>, <a href="/contribute/contribute.html">bijdragen aan ons werk</a> <a href="/about/groups.html">en deelnemen aan onze gemeenschap</a>. We
willen onze gemeenschap en alle vrijwilligers, supporters en donateurs
die ons werk mogelijk maken bedanken. En met speciale dank aan onze
vertalers, die u in staat stellen om deze nieuwsbrief in uw moedertaal
te lezen.</p>

<p>
Uw eindredacteur,<br/>
Ana
</p>

</body-complete>
    <image url="https://pics.fsfe.org/uploads/original/c4/ea/d5c7eba3497ff0bdc51f1a6c40ec.png" alt="Verzameling van afbeeldingen, met illustraties van YH4F; Ada; een rood hart met de vier vrijheden; een slang die een appel lijkt te vormen; en een REUSE-informatie-afbeelding"/>
    <link>/news/nl/nl-202407.html</link>
    <tags>
    <tag key="newsletter">Nieuwsbrief</tag>
    <tag key="front-page"/>
    <tag key="deviceneutrality">Apparaatneutraliteit</tag>
    <tag key="reuse">REUSE</tag>
    <tag key="european=union">Europese Unie</tag>
    <tag key="ada-zangemann">Ada en Zangemann</tag>
    <tag key="european-commission">Europese Commissie</tag>
    <tag key="es">Spanje</tag>
    <tag key="zooom">ZOOOM-project</tag>
    <tag key="it">Italië</tag>
    <tag key="event">Evenement</tag>
    <tag key="dma">Verordening Digitale Markten</tag>
    <tag key="yh4f">Jeugd Hackt voor Vrijheid</tag>
    <tag key="education">Education</tag>
    <tag key="highlights"/>
</tags>
  </news>
</newsset>
