<?xml version="1.0"  encoding="iso-8859-1" ?>
 <!DOCTYPE rss SYSTEM "http://my.netscape.com/publish/formats/rss-0.91.dtd">
 <rss version="0.91">
  <channel>
    <copyright>
      Copyright (C) 2001 FSF France -
      La reproduction exacte et la distribution intégrale
      de cet article sont permises sur n'importe quel support
      d'archivage, pourvu que cette notice soit
      préservée.
    </copyright>
    <docs>http://france.fsfeurope.org/server/server.en.html#Publishing%20News</docs>
<!-- Suppressed because DTD specification requires rfc-822 date format -->
<!--     <pubDate>$Date$</pubDate> -->
<!--     <lastBuildDate>$Date$</lastBuildDate> -->
    <description>
      Les nouvelles fraîches du monde du Logiciel Libre en France.
      L'actualité du Logiciel Libre et l'implication de la FSF France
      dans des actions techniques, médiatiques, politiques, philosophiques
      destinées à défendre et promouvoir l'informatique libre.
    </description>
    <link>http://france.fsfeurope.org/news/news.fr.html</link>
    <title>Nouvelles FSF France</title>
    <managingEditor>raph@r4f.org (Raphaël Rousseau)</managingEditor>
    <webMaster>webmasters@fsfeurope.org (FSF Europe Webmaster Team)</webMaster>
    <language>fr-fr</language>

<!-- Pour insérer des URLS dans les <description>, utiliser ceci :
&lt;a href="http://url"&gt;texte&lt;/a&gt;
-->

    <item>
      <title>Paralysés par les brevets</title>
      <link>http://france.fsfeurope.org/news/article2002-01-31-01.fr.html</link>
      <description>
	31 Janvier 2001. 	  Durant la GNU/&lt;a
	  href="http://www.linuxexpoparis.com/"&gt;Linux Expo&lt;/a&gt;, les
	  associations présentes et quelques entreprises se sont
	  couchées, paralysées par les brevets logiciels. 
	  Couchés sous une banderolle de dix mètres, vingt personnes symbolisaient 
	  les conséquences de la légalisation des brevets logiciels en Europe. La
	  phrase &lt;b&gt;Humanité paralysée par les brevets logiciels&lt;/b&gt; écrite en grands
	  caractères attirait l'attention des visiteurs arrivant au salon.
     </description>
    </item>

    <item>
      <title>Rapport moral sur l'activité de l'APRIL 2001</title>
      <link>http://www.april.org/articles/divers/rapport-moral-2001.html</link>
      <description>
	25 Janvier 2001. Durant l'année 2001 l'APRIL et la FSF France ont progressé
	en symbiose. Le rapport moral est un résumé concis des actions techniques, 
	mediatiques, politiques etc. Il donne une vision globale et nous espérons 
	qu'il encouragera de nombreux activistes à renforcer le Logiciel Libre en
	France dans l'année à venir.
     </description>
    </item>

    <item>
      <title>L'ANSOL devient organisation associée de la FSF Europe</title>
      <link>http://www.fsfeurope.org/news/article2002-01-18-01.fr.html</link>
      <description>
	18 Janvier 2001. « Cette collaboration est un pas très
	important pour les communautés portugaise et européenne du
	Logiciel Libre. Les problèmes rencontrés par la communauté du
	Logiciel Libre au Portugal sont similaires à ceux rencontrés
	dans les autres pays de l'Union Européenne ; en joignant nos
	forces avec la FSF Europe, nous pourrons résoudre ces
	problèmes plus efficacement.», affirme Jaime Villate, membre
	fondateur de l'ANSOL.
     </description>
    </item>

    <item>
      <title>Brave GNU World Numéro 33</title>
      <link>http://www.gnu.org/brave-gnu-world/issue-33.fr.html</link>
      <description>
	23 Décembre 2001. La dernière édition du &lt;a
	href="http://www.gnu.org/brave-gnu-world/intro.fr.html"&gt;Brave
	GNU World&lt;/a&gt; de Georg vient de sortir. Au menu : GNU
	grep, GNU UnRTF, QTreeMap, Dap, GNUComm, GNU ccRTP, GNU
	ccAudio, et ccScript. &lt;a
	href="http://www.gnu.org/brave-gnu-world/issue-33.fr.html"&gt;Lire
	la chronique&lt;/a&gt;.
      </description>
    </item>


    <item>
      <title>Enregistrements sonores de la conférence de RMS à l'Assemblée Nationale</title>
      <link>http://www.april.org/actions/rms/20011120/</link>
      <description>
	06 Décembre 2001. Des enregistrements audio de la conférence
	de Richard Stallman à l'Assemblée Nationale le 20/11/2001, à
	l'invitation de Noël Mamère (député Verts), sont disponibles sur
	le site de l'APRIL.
      </description>
    </item>

    <item>
      <title>Le gouvernement Allemand et les brevets logiciels</title>
      <link>http://swpat.ffii.org/vreji/papri/bmwi-fhgmpi01/indexen.html</link>
      <description>
	25 Novembre 2001. Divers journeaux en ligne clament que le
	gouvernement Allemand est du coté des personnes qui sont
	contre les brevets logiciels (&lt;a
	href="http://fr.news.yahoo.com/011121/35/2a0op.html"&gt;yahoo&lt;/a&gt;,
	&lt;a
	href="http://www.vnunet.fr/actu/article.htm?numero=8803"&gt;vnunet&lt;/a&gt;,
	&lt;a
	href="http://www.zdnet.com/zdnn/stories/news/0,4586,2826171,00.html"&gt;zdnet&lt;/a&gt;
	etc.). Cela s'avère très trompeur, comme il est expliqué dans
	&lt;a
	href="http://swpat.ffii.org/vreji/papri/bmwi-fhgmpi01/"&gt;l'article
	FFII&lt;/a&gt; sur ce sujet. On notera que l'article de FFII
	est le seul à indiquer la &lt;a
	href="http://www.sicherheit-im-internet.de/themes/themes.phtml?ttid=2&amp;amp;tsid=333"&gt;déclaration
	originale&lt;/a&gt;.
      </description>
    </item>

    <item>
      <title>La semaine de RMS à Paris</title>
      <link>http://france.fsfeurope.org/news/article2001-11-21-01.fr.html</link>
      <description>
	24 Novembre 2001. Richard Stallman est venu pour un court
	séjour à Paris du 20 au 23 Novembre 2001. Son agenda chargé
	montre un intérêt exceptionnel de la classe politique, des
	journalistes et des citoyens. Ce document n'est pas un compte
	rendu. C'est un simple mémo de la chronologie des activités
	avec des pointeurs vers les articles et compte rendus
	correspondants. Certains pointeurs mènent aux enregistrements
	sonnores des confs.
      </description>
    </item>

    <item>
      <title>ZDNet: Les militants antibrevets font le forcing</title>
      <link>http://fr.news.yahoo.com/011121/7/2a34r.html</link>
      <description>
	21 Novembre 2001. Les militants de la Free Software Foundation
	Europe multiplient les initiatives de lobbying pour tenter de
	renverser la vapeur. Selon eux, les industriels du logiciel
	sont en train de gagner la bataille des brevets, un principe
	auquel sont opposés, depuis de nombreuses années, les
	partisans d'une plus grande innovation dans le monde des
	applications informatiques.
      </description>
    </item>

    <item>
      <title>Visite exceptionnelle de Richard Stallman à Paris</title>
      <link>http://www.april.org/articles/communiques/pr-20011119.html</link>
      <description>
	19 Novembre 2001. Richard M. Stallman, considéré comme le
	fondateur du mouvement du Logiciel Libre, président-fondateur
	de la &lt;a href="http://www.fsf.org/"&gt;Free Software
	Foundation&lt;/a&gt; et initiateur du projet GNU en 1983, sera
	présent à Paris la semaine du 19 novembre 2001. À l'occasion
	de sa présence à Paris, Richard M. Stallman participera à
	différents événements. &lt;a
	href="http://www.april.org/articles/communiques/pr-20011119.html"&gt;Lire
	le détail&lt;/a&gt;.
      </description>
    </item>


    <item>
      <title>Brave GNU World Numéro 32</title>
      <link>http://www.gnu.org/brave-gnu-world/issue-32.fr.html</link>
      <description>
	14 Novembre 2001. La dernière édition du &lt;a
	href="http://www.gnu.org/brave-gnu-world/intro.fr.html"&gt;Brave
	GNU World&lt;/a&gt; de Georg vient de sortir. Au menu : Le
	projet Ganesha (le Logiciel Libre aide à stopper le travail
	des enfants au Népal), Logidée-tools (création de support de
	cours et de tutoriaux plus efficace), HTMLDOC (rendre de
	l'information disponible en se basant sur HTML), GNU Passwords
	On Card (stockage des mots de passe d'une façon sécurisée) et
	Sketch (Logiciel libre de dessin vectoriel &amp;amp; un
	nouveau mode de support). &lt;a
	href="http://www.gnu.org/brave-gnu-world/issue-32.fr.html"&gt;Lire
	la chronique&lt;/a&gt;.
      </description>
    </item>


    <item>
      <title>La dérive de SourceForge</title>
      <link>http://www.fsfeurope.org/news/article2001-10-20-01.fr.html</link>
      <description>
	11 Novembre 2001.  Ces derniers mois, la plateforme de
	  développement &lt;a
	  href="http://www.sourceforge.net/"&gt;SourceForge&lt;/a&gt;,
	  qui héberge un grand nombre de projets &lt;a
	  href="http://www.gnu.org/philosophy/free-sw.fr.html"&gt;Logiciels
	  Libres&lt;/a&gt;, a changé de politique. Des fonctionalités
	  permettant d'extraire des projets de SourceForge ont été
	  supprimées. L'implémentation reposait auparavant
	  exclusivement sur du Logiciel Libre; elle s'appuie
	  désormais sur du logiciel non libre. Enfin, VA
	  Linux a pris des mesures plutôt détournées pour s'approprier
	  le travail des contributeurs. SourceForge a beaucoup apporté
	  à la communauté du Logiciel Libre mais il est temps
	  maintenant de s'en éloigner.
      </description>
    </item>

    <item>
      <title>Putsch juridique à l'Office Européen des Brevets</title>
      <link>http://petition.eurolinux.org/pr/fr/pr14.html</link>
      <description>
	7 Novembre 2001.  Communiqué de presse d'EuroLinux : EuroLinux
	exige le limogeage de la direction de l'OEB par les
	gouvernements européens et le renforcement de son contrôle démocratique.
      </description>
    </item>


    <item>
      <title>Annonce de la création d'ANSOL</title>
      <link>http://www.ansol.org/docs/lancamento.en.html</link>
      <description>
	13 Octobre 2001.  La créationde l'&lt;a
	href="http://www.ansol.org/ansol.en.html"&gt;Association
	Nationale pour le Logiciel Libre&lt;/a&gt; (en Portuguais:
	Associação Nacional para o Software Livre), ANSOL, a été faite
	le vendredi 12 Octobre lors de l'édition 2001 de &lt;a
	href="http://www.cidadetecnologica.org"&gt;Oporto,
	Technological City&lt;/a&gt;, dans la ville de Porto, au nord
	du Portugal. L'annonce a été faite par un groupe de défenseurs
	du Logiciel Libre ayant participés, au nom du Portugal, à la
	&lt;a href="http://www.fsfeurope.org"&gt;Free
	Software Foundation Europe&lt;/a&gt; durant ces derniers mois.
      </description>
    </item>

    <item>
      <title>Le Japon libre à Paris</title>
      <link>http://france.fsfeurope.org/news/article2001-10-10-01.en.html</link>
      <description>
	10 Octobre 2001.  Masayuki Ida (ida@sipeb.aoyama.ac.jp) est arrivé
	  le 6 Octobre à Paris pour un court séjour. En provenance de
	  Dusseldorf et à destination de Londres, il est venu du Japon
	  pour rendre visite aux organisations Logiciel Libre d'Europe.
      </description>
    </item>

    <item>
      <title>Selon Jean-Noël Tronc, il n'y aura pas de brevets logiciels s'il n'est pas prouvé qu'ils favorisent l'innovation.</title>
      <link>http://www.april.org/articles/communiques/pr-jntronc.html</link>
      <description>
	4 Octobre 2001.  L'AFUL et l'APRIL ont été reçues le 12
	septembre 2001 par des conseillers du premier ministre afin
	d'obtenir des clarifications concernant la position du
	gouvernement sur la question des brevets logiciels. Au cours
	d'un entretien de 2 heures, l'AFUL et l'APRIL ont rappelé que
	cette question s'inscrit dans le contexte plus vaste de la
	protection des libertés dans une société structurée par les
	technologies de l'information. L'AFUL et l'APRIL ont exprimé
	le vif mécontentement des utilisateurs de logiciels libres et
	de nombreuses PME du secteur du logiciel ou des services
	immatériels face aux nombreuses anomalies relevées depuis un
	an dans le traitement du dossier de la brevetabilité des
	logiciels, la dernière en date étant la publicité anormale
	donnée par le gouvernement à l'avis de l'Académie des
	technologies sur les brevets logiciels.
      </description>
    </item>

    <item>
      <title>Notre identité en ligne</title>
      <link>http://france.fsfeurope.org/news/article2001-09-28-01.fr.html</link>
      <description>
	1 Octobre 2001. L'attribution des noms de domaines sur Internet était
	  monopolistique et s'est finalement transformé en un système
	  distribué. L'identification des utilisateurs sur les sites
	  en ligne n'utilise pas encore de mécanisme assurant
	  l'unicité. Nous n'avons pas de carte d'identité sur
	  Internet, nous avons de multiples comptes, impossibles à
	  correller. Cette situation, confortable pour notre anonymat
	  et un peu gênante à l'usage, change rapidement à
	  l'initiative de &lt;a
	  href="http://www.dotgnu.org/"&gt;GNU/FreeDeveloppers&lt;/a&gt;, &lt;a
	  href="http://my.screenname.aol.com/help/about.tmpl?siteId=schoolsportscom"&gt;AOL&lt;/a&gt;,
	  &lt;a href="http://www.projectliberty.com/"&gt;Sun&lt;/a&gt; et &lt;a
	  href="http://www.passport.com/"&gt;Microsoft&lt;/a&gt;. Quelles
	  solutions nous permettent de franchir cette étape sans
	  hypothéquer nos libertés et notre indépendance ?
      </description>
    </item>

    <item>
      <title>Cheese and Wine APRIL</title>
      <link>http://france.fsfeurope.org/news/article2001-09-29-01.fr.html</link>
      <description>
	29 Septembre 2001. La Cheese and Wine traditionnelle d'&lt;a
	  href="http://www.april.org/"&gt;APRIL&lt;/a&gt; organisée chez Katixa
	  et Tony accueillait Lucie, 13 mois.  Elle a sagement mangé
	  ses nouilles, pas trop effrayée par les geeks qui
	  l'entouraient. Avons nous discuté de problèmes fondamentaux
	  ? De l'avenir du Logiciel Libre ? Un peu (mécanismes de
	  crypto à clés publiques, ...). Mais on sait quand-même
	  décrocher de temps à autre, même si certains ont besoin
	  d'être débranchés manuellement, à coup de fromage et de bon
	  vin ;-)
      </description>
    </item>

    <item>
      <title>Le GNU est majeur (c'est fait)</title>
      <link>http://france.fsfeurope.org/news/article2001-09-27-01.fr.html</link>
      <description>
	27 Septembre 2001. Les bons vivants rassemblées à cette
	occasion ont chanté un assourdissant Joyeux Anniversaire,
	discordant mais sincère.  Quelques irreductibles l'ont
	agrémenté d'une interprétation approximative de la chanson du
	Logiciel Libre.
      </description>
    </item>

    <item>
      <title>Le GNU est majeur</title>
      <link>http://france.fsfeurope.org/news/article2001-09-26-01.fr.html</link>
      <description>
	26 Septembre 2001. Le chapitre français de la FSF Europe
	souhaite célébrer en cette année 2001 les 18 ans de l'annonce
	du projet GNU le jeudi 27 septembre 1983.
      </description>
    </item>

    <item>
      <title>Journée Logiciel Libre Alcôve et Benchmark Group</title>
      <link>http://france.fsfeurope.org/news/article2001-09-25-01.fr.html</link>
      <description>
	25 Septembre 2001.  &lt;a
	href="http://www.alcove.fr/"&gt;Alcôve&lt;/a&gt; et &lt;a
	href="http://www.benchmark.fr/"&gt;Benchmark Group&lt;/a&gt;
	ont organisé une &lt;a
	href="http://www.benchmark.fr/forumlibre/"&gt;série de tables
	rondes et deux conférences sur le Logiciel
	Libre&lt;/a&gt;. L'audience était composée d'une cinquantaine
	de personnes, travaillant dans les services informatiques
	d'industriels, et de grands comptes.
      </description>
    </item>

    <item>
      <title>LinuxPassion, Hebdo no 8 revu et corrigé</title>
      <link>http://france.fsfeurope.org/news/article2001-09-21-01.fr.html</link>
      <description>
	21 Septembre 2001.  Un éditorial &lt;a
	      href="http://www.linuxpassion.com/fr/news/items/1000882103.71"&gt;
	      récemment paru&lt;/a&gt; sur le site LinuxPassion (les
	      passionnés du noyau Linux) contenait des erreurs
	      factuelles et des conclusions allant à l'encontre du
	      mouvement Logiciel Libre. Plutôt que d'engager une
	      polémique sur tel ou tel point, il nous a semblé plus
	      productif de rédiger l'article en conservant sa
	      structure. Nous avons corrigé les faits erronés, bien
	      sur, mais aussi formulé des conclusions différentes ce
	      qui en modifie l'esprit.
      </description>
    </item>

    <item>
      <title>Brave GNU World Numéro 31</title>
      <link>http://www.gnu.org/brave-gnu-world/issue-31.fr.html</link>
      <description>
	18 Septembre 2001. La dernière édition du &lt;a
	href="http://www.gnu.org/brave-gnu-world/intro.fr.html"&gt;Brave
	GNU World&lt;/a&gt; de Georg vient de sortir. Au menu : Jeux
	libres, XWeb, GSP, GNU Classpath et IDX-PKI. &lt;a
	href="http://www.gnu.org/brave-gnu-world/issue-31.fr.html"&gt;Lire
	la chronique&lt;/a&gt;.
      </description>
    </item>

    <item>
      <title>Experts du Logiciel Libre</title>
      <link>http://www.fsfeurope.org/news/article2001-08-23-01.fr.html</link>
      <description>
	26 Août 2001. Qui n'a pas été, au moins une fois, profondément agacé que
	  des financements soient attribués à des projets dits &lt;a
	  href="http://www.gnu.org/philosophy/free-sw.fr.html"&gt;Logiciel
	  Libre&lt;/a&gt; alors qu'ils n'en avaient que le nom ? L'Europe
	  financera bientôt de nouveaux projets et nous pouvons éviter
	  ces accidents en devenant &lt;a
	  href="http://candidature.cordis.lu/expert-evaluators/"&gt;Experts
	  Externes&lt;/a&gt;. Il nous sera plus difficile alors d'invoquer
	  l'impuissance : notre compétence est requise pour valider
	  les dossiers proposés.
      </description>
    </item>

    <item>
      <title>Université d'été de la communication à Hourtin</title>
      <link>http://france.fsfeurope.org/news/article2001-08-22-01.en.html</link>
      <description>
	22 Août 2001. Une &lt;a
	href="http://www.crepac.com/calendrier/evenement.asp?numero=327"&gt;table
	ronde sur le Logiciel Libre&lt;/a&gt; a été organisée lors de
	l' Université d'été de la communication à Hourtin.  Lors de
	cette manifestation annuelle les entreprises et les
	associations rencontrent les officiels du gouvernement au
	sujet de la société de l'information. Frédéric Couchet a fait
	en sorte que nous soyons invités à la table ronde afin de parler
	au nom du mouvement du Logiciel Libre (en anglais).
      </description>
    </item>

    <item>
      <title>Rapport d'activité FSF France</title>
      <link>http://france.fsfeurope.org/news/article2001-08-20-01.fr.html</link>
      <description>
	20 Août 2001. Les activités de la FSF France de juin à août
	vont de contacts avec les organisations de logiciels libre
	dans le monde entier à des actions dans les domaines de
	l'éducation, du droit et de la science. Nous aidons le projet
	GNU à croître et en bénéficions. La joyeuse bande de
	volontaires s'agrandit et s'implique dans des tâches
	importantes ou gratuites, selon leur humeur.&lt;a
	href="http://france.fsfeurope.org/news/article2001-08-20-01.en.html"&gt;Le
	rapport&lt;/a&gt;.
      </description>
    </item>

    <item>
      <title>Gnome summaries en français</title>
      <link>http://www.gynov.org/gnome-summary/gnome_summary.php3</link>
      <description>
	22 Août 2001. Les résumés hebdomadaires de l'activité du
	projet Gnome sont maintenant traduits en français. &lt;a
	href="http://www.gynov.org/gnome-summary/gnome_summary.php3"&gt;Les
	résumés&lt;/a&gt;.
      </description>
    </item>

    <item>
      <title>La classe, le gnou et le pingouin</title>
      <link>http://www.ofset.org/information/papers/free-software-and-education-fr.html</link>
      <description>
	19 Août 2001. Hilaire Fernandes, membre d'&lt;a
	href="http://www.ofset.org/"&gt;OFSET&lt;/a&gt; (organisation
	associée à la FSF Europe) a écrit un papier sur les logiciels
	libres, leur philosophie, leurs modes de développement ainsi
	que leurs intérêts dans le domaine des IHM et de
	l'éducation. Ce papier a été préparé dans le cadre d'un DEA
	d'IHM et ingénierie éducative, et reprend un certain nombre
	d'éléments tirés de l'expérience d'Hilaire, auteur de &lt;a
	href="http://www.ofset.org/drgenius/"&gt;Dr
	Genius&lt;/a&gt;. &lt;a
	href="http://www.ofset.org/information/papers/free-software-and-education-fr.html"&gt;Le
	papier&lt;/a&gt;.
      </description>
    </item>

    <item>
      <title>Free Software Song en français</title>
      <link>http://www.gnu.org/music/free-software-song.fr.html</link>
      <description>
	18 Août 2001. La version française de la Free Software Song
	est en ligne. Et un karaoké pour l'été ! ;) &lt;a
	href="http://www.gnu.org/music/free-software-song.fr.html"&gt;Chantez
	avec (g)nous&lt;/a&gt;.
      </description>
    </item>

    <item>
      <title>Brave GNU World Numéro 30</title>
      <link>http://www.gnu.org/brave-gnu-world/issue-30.fr.html</link>
      <description>
	16 Août 2001. La dernière édition du &lt;a
	href="http://www.gnu.org/brave-gnu-world/intro.fr.html"&gt;Brave
	GNU World&lt;/a&gt; de Georg vient de sortir. Au menu : TINY,
	GNU TeXmacs, CD-ROM Control, Saxogram, GNU libiconv,
	Mozart/Oz, Logiciel libre et 3D. &lt;a
	href="http://www.gnu.org/brave-gnu-world/issue-30.fr.html"&gt;Lire
	la chronique&lt;/a&gt;.
      </description>
    </item>

    <item>
      <title>Brave GNU World Numéro 29</title>
      <link>http://www.gnu.org/brave-gnu-world/issue-29.fr.html</link>
      <description>
	15 Août 2001. L'avant-dernière édition du &lt;a
	href="http://www.gnu.org/brave-gnu-world/intro.fr.html"&gt;Brave
	GNU World&lt;/a&gt; de Georg est sortie mais nous avions
	oublié de le signaler. Au menu : GCompris, la FSFE - le
	logiciel libre et l'Education, Chemical Development Kit, Alma,
	libgcrypt. &lt;a
	href="http://www.gnu.org/brave-gnu-world/issue-29.fr.html"&gt;Lire
	la chronique&lt;/a&gt;.
      </description>
    </item>

   <item>
      <title>Proposition d'action suite à l'avis de l'Académie des
      technologies sur la brevetabilité des programmes
      d'ordinateur</title>
      <link>http://www.april.org/actions/brevets/academie.html</link>
      <description>
      1 Août 2001. L'&lt;a
      href="http://www.april.org"&gt;APRIL&lt;/a&gt; lance une
      proposition d'action suite à l'avis de l'Académie des
      technologies sur la brevetabilité des programmes
      d'ordinateur. Vous ne savez pas quoi faire pour informer au
      sujet des dangers de la brevetabilité des programmes
      d'ordinateur, mais vous voulez agir. Vous n'avez que 30 minutes
      dans la semaine, dans le mois, pour informer sur les brevets
      logiciels, et faire entendre votre voix. Alors lisez &lt;a
      href="http://www.april.org/actions/brevets/academie.html"&gt;l'article&lt;/a&gt;
      et agissez.
      </description>
    </item>

   <item>
      <title>Revue de presse au sujet du Logiciel Libre : premier envoi d'articles réussi</title>
      <link>http://france.fsfeurope.org/collecte.fr.html</link>
      <description>
      30 Juillet 2001. Le premier lot d'articles au sujet du logiciel
      libre a été reçu par la FSF.  Collecter des articles en France
      et les archiver dans les locaux de la FSF (à Boston, USA), ça
      marche ! Le &lt;a
      href="http://france.fsfeurope.org/collecte.fr.html"&gt;système&lt;/a&gt;
      est opérationnel, et ne demande plus qu'à prendre son rythme de
      croisière. Vos contributions sont les bienvenues, même pendant
      les vacances ;). Une &lt;a
      href="http://mail.gnu.org/mailman/listinfo/fsfe-france-pr"&gt;liste
      de travail&lt;/a&gt; est également ouverte depuis peu.
      </description>
    </item>
    <item>
      <title>Représentation géographique des développeurs du Libre</title>
      <link>http://france.fsfeurope.org/coposys/</link>
      <description>
	22 Juillet 2001. Un outil représentant géographiquement les développeurs du
	Libre sur un globe terrestre est disponible &lt;a
	href="http://france.fsfeurope.org/coposys/"&gt;ici&lt;/a&gt;.
      </description>
    </item>

    <item>
      <title>Transcription de la conférence de Richard Stallman à NYU</title>
      <link>http://france.fsfeurope.org/news/article2001-07-22-01.fr.html</link>
      <description>
	22 Juillet 2001. Une transcription de la &lt;a
	href="http://www.gnu.org/philosophy/audio/audio.html#NYU2001"&gt;conférence
	de Richard M. Stallman donnée à NYU&lt;/a&gt; le 29 mai 2001 a
	été traduite en français. Elle est &lt;a
	href="http://france.fsfeurope.org/news/article2001-07-22-01.fr.html"&gt;disponible
	ici&lt;/a&gt;.
      </description>
    </item>

    <item>
      <title>Richard Stallman inaugure la Free Software
      Foundation-Inde, première organisation, en Asie, affiliée à la Free Software
      Foundation</title>
      <link>http://france.fsfeurope.org/news/article2001-07-25-01.fr.html</link>
      <description>
	20 Juillet 2001. Richard M.  Stallman a aujourd'hui lancé officiellement la Free Software Foundation Inde (&lt;a
	href="http://www.fsf.org.in"&gt;FSF-India&lt;/a&gt;), la
	première organisation, en Asie, affiliée à la Free Software
      Foundation, à l'occasion d'un discours à la première conférence
      "Freedom First! Conference". &lt;a
	href="http://france.fsfeurope.org/news/article2001-07-25-01.fr.html"&gt;Communiqué de presse en français&lt;/a&gt;.
      </description>
    </item>

    <item>
      <title>Libre Software Meeting - Photos de personnes liées à la
      FSF et/ou au projet GNU</title>
      <link>http://france.fsfeurope.org/news/article2001-07-09-01.en.html</link>
      <description>
	9 Juillet 2001. Quelques photographies, prises à l'occasion du
	second <a href="http://lsm.abul.org">Libre Software
	Meeting</a> (Bordeaux, France), de personnes liées à la FSF
	et/ou au projet GNU sont disponibles.
      </description>
    </item>

    <item>
      <title>Réunion de l'AAUL durant les RMLL</title>
      <link>http://france.fsfeurope.org/news/article2001-07-05-01.fr.html</link>
      <description>
	5 Juillet 2001. L'AAUL est l'Association Africaine des
	Utilisateurs de Logiciels Libres. le second L est supprimé de
	l'acronyme. Cette organisation a utilisé l'opportunité offerte
	par les &lt;a href="http://lsm.abul.org/"&gt;RMLL&lt;/a&gt;
	(Rencontres Mondiales du Logiciel Libre) pour faire un point
	sur ce qui a été fait durant l'année passée. La FSF Europe
	était présente pour proposer son aide.
      </description>
    </item>

    <item>
      <title>Revue de presse : collecte d'articles au sujet du Logiciel Libre</title>
      <link>http://france.fsfeurope.org/collecte.fr.html</link>
      <description>
	27 Juin 2001. La FSFE France lance un appel à &lt;a
        href="http://france.fsfeurope.org/collecte.fr.html"&gt;contribution
        à la collecte d'articles sur le Logiciel Libre&lt;/a&gt; à
        destination de la FSF.
        Ce que nous recherchons, ce sont des articles avec un
        regard nouveau, ou qui approfondissent un point particulier,
        ou abordent l'aspect social ou légal du Logiciel Libre. Les
        articles qui donnent une bonne vue d'ensemble ou qui retracent
        l'historique sont aussi utiles. Tout ce qui est comme-ci
        comme-ça, ou alors ressassé, ne va pas enrichir notre
        collection.
      </description>
    </item>

    <item>
      <title>Un logiciel contre les brevets logiciels</title>

      <link>http://france.fsfeurope.org/news/article2001-06-26-01.fr.html</link>
      <description>
	26 Juin 2001. Richard M. Stallman (Président de la &lt;a
	href="http://www.fsf.org/"&gt;FSF&lt;/a&gt;) et Jacques Le Marois (PDG
	de Mandrake) se sont rencontrés à Paris au sujet des brevets
	Logiciels. Richard M. Stallman à proposé à Jacques Le Marois
	qu'une information détaillée sur les dangers des brevets
	logiciels soit proposée à chaque utilisateur d'une
	distribution Mandrake. L'utilisateur aurait ensuite l'option
	de signaler qu'il est disposé à participer à des actions
	visant à empêcher ou supprimer les brevets logiciels. 
      </description>
    </item>

    <item>
      <title>Brave GNU World Numéro 28</title>
      <link>http://www.gnu.org/brave-gnu-world/issue-28.fr.html</link>
      <description>
	19 Juin 2001. La dernière édition du &lt;a
	href="http://www.gnu.org/brave-gnu-world/intro.fr.html"&gt;Brave
	GNU World&lt;/a&gt; de Georg vient de sortir. Au menu :
	TuxFamily.org (une alternative Européenne à Sourceforge), un
	HOWTO pour les serveurs CVS chroot-és via SSH, AutoGen
	(facilite le code source C répétitif), Logiciel Libre et
	Commercialisation (est-ce bien de faire de l'argent à partir
	du Logiciel Libre?). &lt;a
	href="http://www.gnu.org/brave-gnu-world/issue-28.fr.html"&gt;Lire
	la chronique&lt;/a&gt;.
      </description>
    </item>

    <item>
      <title>Atelier sur l'adaptation/traduction en français de la GNU
      GPL pendant le Libre Software Meeting (CP FSFE France)</title>
      <link>http://france.fsfeurope.org/press/pr-gpl-lsm.fr.html</link>
      <description>
	19 Juin 2001. A l'occasion du
	&lt;a href="http://lsm.abul.org/"&gt;Libre Software Meeting&lt;/a&gt;
	(Bordeaux, du 4 au 8 juillet 2001), dans le cadre du thème &lt;a
	href="http://lsm.abul.org/program/topic16/topic16.php3"&gt;"Droit,
	économie, politique et logiciel libre"&lt;/a&gt;, aura lieu un
	atelier permettant à toutes les personnes impliquées dans
	l'effort de la traduction/adaptation en français de la &lt;a
	href="http://www.gnu.org/copyleft/gpl.html"&gt;GNU GPL&lt;/a&gt; de se
	rencontrer et de discuter.
      </description>
    </item>

    <item>
      <title>Première réunion des membres de la liste FSFE-Portugal</title>
      <link>http://france.fsfeurope.org/news/article2001-06-19-01.fr.html</link>
      <description>
	19 Juin 2001. Compte rendu de la première réunion des membres
	de la liste FSFE-Portugal.
      </description>
    </item>

    <item>
      <title>La version 3.0 de la GNU Compiler Collection est
      sortie. Inclusion du support de Java et de l'IA-64(CP
      FSF)</title>
      <link>http://mailman.fsfeurope.org/pipermail/press-release-fr/2001q2/000005.html</link>
      <description>
	19 Juin 2001. Boston (Massachusetts, USA) - Lundi, 18 juin
	2001 - La Free Software Foundation (Fondation pour le Logiciel
	Libre) a annoncé aujourd'hui la version 3.0 de la GNU Compiler
	Collection (abbrév. "GCC"; "Collection des Compilateurs
	GNU"). GCC est un jeu de compilateurs libres, distribués sous
	la GNU General Public License (abbrév. "GPL"; License Publique
	Générale GNU).
      </description>
    </item>

    <item>
      <title>CoopX : standard format to exchange information on projects hosting systems (en anglais)</title>
      <link>http://france.fsfeurope.org/news/article2001-06-14-01.en.html</link>
      <description>
	14 Juin 2001. Le but de &lt;a
	href="http://coopx.eu.org/"&gt;CoopX&lt;/a&gt; est de définir un format standard basé sur XML pour échanger de l'information entre serveurs de développement tels que &lt;a
	href="http://www.sourceforge.net"&gt;SourceForge&lt;/a&gt;, &lt;a
	href="http://serveur-libre.enst-bretagne.fr/"&gt;Serveur
	Libre&lt;/a&gt;, &lt;a href="http://www.tuxfamily.org/"&gt;tuxfamily&lt;/a&gt;,
	&lt;a href="http://savannah.gnu.org/"&gt;Savannah&lt;/a&gt;. Avec ce
	format un responsable de projet pourrait migrer son projet
	d'une plate-forme à une autre, ou pourrait mettre en place un
	mirroir de son projet.
      </description>
    </item>

    <item>
      <title>Activité de la liste fsfe-portugal (en anglais)</title>
      <link>http://france.fsfeurope.org/news/article2001-06-11-02.en.html</link>
      <description>
	11 Juin 2001. Rapport d'activité de la part des membres de la
	liste fsfe-portugal@gnu.org (liste de discussions ouvertes à
	propos de la FSF Europe et du Portugal). Les membres de la
	liste fsfe-portugal ont franchi les premiers pas conduisant à
	la formation d'une association de soutien pour un futur
	Chapitre de la &lt;a href="http://www.fsfeurope.org/"&gt;FSFE&lt;/a&gt; au
	Portugal.
      </description>
    </item>

    <item>
      <title>MULTITUDES N° 5 MAI 2001 : Propriété intellectuelle , Copyright, Brevets, logiciels libres</title>
      <link>http://france.fsfeurope.org/news/article2001-06-11-01.fr.html</link>
      <description>
	11 Juin 2001. Numéro spécial de la revue Multitudes concernant
	la &lt;i&gt;propriété intellectuelle&lt;/i&gt;, les
	brevets dans différents domaines, les logiciels libres. Le
	numéro de cette revue contient notamment un article de &lt;a
	href="http://www.crao.net/gpl/"&gt;Mélanie Clément-Fontaine&lt;/a&gt;
	sur la GNU GPL, deux articles de &lt;a
	href="http://www.stallman.org/"&gt;Richard M. Stallman&lt;/a&gt;, et un
	texte fondateur d'&lt;a
	href="http://emoglen.law.columbia.edu/"&gt;Eben Moglen&lt;/a&gt;. Ce
	dossier doit beaucoup, à un titre ou un autre, dans sa
	conception et sa réalisation à Fred Couchet, Pascal Desroche
	et Benjamin Drieu de l'APRIL (organisation associée à la
	FSFE), à Olivier Blondeau, Ariel Kyrou, Thierry Laronde,
	Jean-Pierre Masse, Aris Papathéodorou et Ludovic Prieur.
      </description>
    </item>

    <item>
      <title>Application prochaine des brevets Internet americains en Europe ? (communiqué Eurolinux)</title>
      <link>http://petition.EuroLinux.org/pr/pr11.html</link>
      <description>
	08 Juin 2001. Ce communiqué de presse de l'alliance &lt;a
	href="http://petition.EuroLinux.org/"&gt;Eurolinux&lt;/a&gt;
	nous met en garde sur les dangers de l'avant-projet de la
	Convention de La Haye qui définit les fondements légaux d'une
	censure globale sur Internet, et d'une extension des brevets
	logiciels à l'Europe, entre autres choses sympathiques. Autant
	de dangers pour le Logiciel Libre.
      </description>
    </item>

    <item>
      <title>Last Jeudi et création de A.L.L.</title>
      <link>http://france.fsfeurope.org/news/article2001-05-31-01.fr.html</link>
      <description>
	31 Mai 2001. A l'occasion du Last Jeudi du 31 mai 2001 à
	Montpellier, présentation de la FSF Europe, de TuxFamily et
	création de A.L.L.
      </description>
    </item>

    <item>
      <title>Développeurs GNU/Debian/FreeBSD autour d'une bière</title>
      <link>http://france.fsfeurope.org/news/article2001-06-05-01.fr.html</link>
      <description>
	5 Juin 2001. Une invitation est ouverte à tous les développeurs GNU, Debian
	ou FreeBSD qui veulent boire une bière ensemble le Mardi 5 Juin à
	20h au Sous Bock, 49 rue Saint-Honoré.
      </description>
    </item>

    <item>
      <title>APRIL organise le Pique-Nique du Libre</title>
      <link>http://www.april.org/actions/bouffe/03062001/</link>
      <description>
	3 Juin 2001. Nouveau Pique-Nique du Libre le 03 juin 2001 à
	Paris au Bois de Boulogne : &lt;a href="http://www.april.org/actions/bouffe/03062001/"&gt;Page d'inscription&lt;/a&gt;. Ce pique-nique
	est ouvert à tous les passionnés de Logiciel Libre, d'APRIL ou
	d'ailleurs.
      </description>
    </item>

    <item>
      <title>Projet GNU et GET sur les plateformes d'hébergement</title>
      <link>http://france.fsfeurope.org/news/article2001-05-29-01.fr.html</link>
      <description>
	29 Mai 2001. Le projet GNU et le GET (&lt;a href="http://www.enst.fr/"&gt;ENST&lt;/a&gt;,
	&lt;a href="http://www.enstb.fr/"&gt;ENST Bretagne&lt;/a&gt; et &lt;a
	  href="http://www.int-evry.fr/"&gt;INT Evry&lt;/a&gt;) se sont réunit
	aujourd'hui pour définir un terrain de coopération sur le déploiement
	et le développement d'infrastructures d'hébergement de type
	SourceForge.  Le projet GNU exploite la plateforme &lt;a
	  href="http://savannah.gnu.org/"&gt;Savannah&lt;/a&gt; et le GET exploite la
	plateforme &lt;a href="http://serveur-libre.enstb.fr/"&gt;serveur libre&lt;/a&gt;

      </description>
    </item>

    <item>
      <title>FSF, APRIL, FSF France et GNU travaillant ensemble (en anglais)</title>
      <link>http://france.fsfeurope.org/news/article2001-05-28-01.en.html</link>
      <description>
	29 Mai 2001. Le 21 Mai 2001, la &lt;a
	href="http://france.fsfeurope.org/"&gt;FSF France&lt;/a&gt;
	m'a (&lt;a href="loic@gnu.org"&gt;Loïc Dachary&lt;/a&gt;)
	envoyé à Boston. Je devais installer un nouveau matériel pour
	l'outil de dévelopement &lt;a
	href="http://savannah.gnu.org/"&gt;Savannah&lt;/a&gt;. Dans
	l'avion me ramenant à Paris, je me suis rendu compte que cette
	semaine a été si intense qu'il serait probablement intéressant
	de vous proposer d'en partager quelques moments (article en
	anglais). (Nouveau : consultez aussi &lt;a
	href="http://france.fsfeurope.org/news/article2001-05-28-01/"&gt;les
	photos du voyage&lt;/a&gt;)
      </description>
    </item>

    <item>
      <title>Les news de la FSF France disponibles par mail</title>
      <link>http://mail.gnu.org/mailman/listinfo/fsfe-newsfr-fr</link>
      <description>
	28 Mai 2001. Les nouvelles de la FSF France sont envoyées par
	mail de façon journalière sur la liste de diffusion &lt;a
	href="http://mail.gnu.org/mailman/listinfo/fsfe-newsfr-fr"&gt;fsfe-newsfr-fr@gnu.org&lt;/a&gt;. Ceci
	permet aux personnes intéressées par le mouvement du Logiciel
	Libre de rester informées des activités de la FSF France. Pour
	vous inscrire à cette liste, &lt;a
	href="mailto:fsfe-newsfr-fr-request@gnu.org?subject=subscribe"&gt;envoyez
	un mail à fsfe-newsfr-fr-request@gnu.org avec pour sujet
	"subscribe"&lt;/a&gt;.
      </description>
    </item>

    <item>
      <title>Les news de la FSF France agrégées sur my.userland.com</title>
      <link>http://my.userland.com/viewChannel$4391</link>
      <description>
	26 Mai 2001. Les news publiées par la FSF France sont
	maintenant intégrées sur &lt;a
	href="http://my.userland.com/viewChannel$4391"&gt;my.userland.com&lt;/a&gt;. Ceci
	permet aux utilisateurs de ce site d'être informés des
	nouvelles de la FSF France, ainsi qu'aux webmestres utilisant
	les possibilités de userland.com de mieux tirer parti de ce fil
	d'infos.
      </description>
    </item>

    <item>
      <title>Richard Stallman donnera une conférence à la NYU, pour contrer les attaques de Mundie contre le Logiciel Libre (en anglais)</title>
      <link>http://www.gnu.org/press/2001-05-25-NYU.html</link>
      <description>
	25 Mai 2001. Richard M. Stallman, président de la Free
	Software Foundation, a anoncé aujourd'hui que la New York
	University lui a demandé de donner une conférence qui
	contrebalencera celle faite le 3 mai 2001 à NYU par Craig
	Mundie de Microsoft. Plus de détails (en anglais) dans &lt;a
	href="http://www.gnu.org/press/2001-05-25-NYU.html"&gt;le
	communiqué de presse de la FSF&lt;/a&gt;.
      </description>
    </item>

    <item>
      <title>Compte-rendu réunion APRIL - FSF France - MTIC</title>
      <link>http://france.fsfeurope.org/news/article2001-05-25-01.fr.html</link>
      <description>
	25 Mai 2001. Compte-rendu de la réunion du 22/05/2001 à la
	&lt;a href="http://www.mtic.pm.gouv.fr"&gt;Mission
	interministérielle de soutien technique pour le développement
	des technologies de l'information et de la communication dans
	l'administration&lt;/a&gt; (MTIC) entre des représentants de
	la MTIC, d'APRIL et de la FSF France.
      </description>
    </item>

    <item>
      <title>FSF France rapport d'activité (en anglais)</title>
      <link>http://france.fsfeurope.org/news/article2001-05-20-01.en.html</link>
      <description>
	24 Mai 2001. La présence de la &lt;a
	href="http://france.fsfeurope.org/"&gt;FSF Europe en France&lt;/a&gt; a
	débuté son activité il y a un peu plus d'un mois, le 12 Avril. 
	Nous avons travaillé dur pour initier les activités fondamentales
	qui nous permettront d'atteindre les objectifs communs à la 
	&lt;a href="http://www.fsf.org/home.fr.html"&gt;FSF&lt;/a&gt; et à la &lt;a
	href="http://www.fsfeurope.org/index.fr.html"&gt;FSF Europe&lt;/a&gt;.
      </description>
    </item>

    <item>
      <title>Interview de Loïc Dachary sur NewsForge (en anglais)</title>
      <link>http://www.newsforge.com/article.pl?sid=01/05/15/1543252&amp;mode=thread</link>
      <description>
	23 Mai 2001. Loïc Dachary, le vice-président de la FSF Europe
	a été interviewé par Julie Bresnick pour NewsForge. Cette
	interview détaille le CV de Loïc et explique les raisons de
	son engagement dans le mouvement du Logiciel Libre.
      </description>
    </item>

    <item>
      <title>Mélanie Clément-Fontaine à propos de la traduction de la GNU GPL</title>
      <link>http://france.fsfeurope.org/news/article2001-05-17-01.fr.html</link>
      <description>
	19 Mai 2001. Au début de l'année 2001, Richard M. Stallman
	a demandé à Mélanie Clément-Fontaine de produire une version
	française de la licence GNU GPL. Dans cette interview elle
	expose quelques aspects de son travail.
      </description>
    </item>

    <item>
      <title>Les leaders du Logiciel Libre font front commun</title>
      <link>http://perens.com/Articles/StandTogether-fr.html</link>
      <description>
	18 Mai 2001. Les principaux leaders du Logiciel Libre
	co-signent une &lt;a
	href="http://perens.com/Articles/StandTogether-fr.html"&gt;lettre
	ouverte&lt;/a&gt; en réponse aux récentes attaques de
	Microsoft contre le Logiciel Libre. Une unanimité
	incontestable face aux pratiques de Microsoft, qui réaffirme
	l'importance de la liberté comme valeur fédératrice du
	mouvement Logiciel Libre et du mouvement Open Source.
      </description>
    </item>

    <item>
      <title>Benjamin Drieu à propos de la traduction de la GNU GPL</title>
      <link>http://france.fsfeurope.org/news/article2001-05-15-01.fr.html</link>
      <description>
	17 Mai 2001. Lors de cet entretien, Benjamin Drieu dresse l'état
	des lieux de l'effort de traduction et d'adaptation de la licence
	GNU GPL au droit Français. Le projet à débuté à la demande de 
	Richard M. Stallman qui en a confié la responsabilité à Mélanie
	Clément-Fontaine. La FSF France fournit son assistance sous la
	coordination de Frédéric Couchet.
      </description>
    </item>

    <item>
      <title>Libre et Vie Locale</title>
      <link>http://france.fsfeurope.org/news/article2001-05-16-01.en.html</link>
      <description>
	16 Mai 2001. APRIL et la FSF Europe tiennent un stand à la
	conférence &lt;a
	href="http://libre.enst-bretagne.fr/LibreEtVieLocale/"&gt;
	Libre et Vie Locale&lt;/a&gt;. On y discute en détail du
	développement, de l'utilisation et de la protection juridique
	du Logiciel Libre. Loïc Dachary nous livre sa version de
	l'histoire pour cette première journée de conférence (texte en
	anglais).
      </description>
    </item>

    <item>
      <title>Brave GNU World Numéro 27</title>
      <link>http://www.gnu.org/brave-gnu-world/issue-27.fr.html</link>
      <description>
	15 Mai 2001. La dernière édition du &lt;a
	href="http://www.gnu.org/brave-gnu-world/intro.fr.html"&gt;Brave
	GNU World&lt;/a&gt; de Georg vient de sortir. Au menu : le projet
	«GNU/Linux TerminalServer for Schools», qui vise à faciliter
	l'installation et l'administration d'un serveur pour terminaux
	GNU/Linux; GNU HaliFAX, dont le but est de créer un
	environnement de fax complet et confortable dans le cadre du
	projet GNU; le «GOSSIP Simulation Environment», qui vise la
	création d'un environnement de simulation destiné à
	l'ingénierie des communications et le traitement numérique du
	signal; Jude, une boîte à outils ou un cadre de développement
	d'applications qui permet d'implémenter des solutions de
	gestion des données («Data-Management») et de travail en
	groupe simple à manipuler, autant pour les utilisateurs que
	pour les développeurs; et enfin HyperBuilder, lancé afin de
	disposer d'un outil capable de gérer aisément de grands sites
	statiques de plus de 100 pages. &lt;a
	href="http://www.gnu.org/brave-gnu-world/issue-27.fr.html"&gt;Lire
	la chronique&lt;/a&gt;.
      </description>
    </item>

    <item>
      <title>Faire comprendre le Logiciel Libre à Microsoft</title>
      <link>http://france.fsfeurope.org/news/article2001-05-10-01.fr.html</link>
      <description>
	11 Mai 2001. Le porte-parole de Microsoft France (Guillaume
	Tourres) s'est exprimé dans le Journal du Net pour confirmer
	la déclaration de Craig Mundie faite le 3 mai 2001. Voici
	&lt;a
	href="http://france.fsfeurope.org/news/article2001-05-10-01.fr.html"&gt;la
	réponse de la FSF France&lt;/a&gt;.
      </description>
    </item>

    <item>
      <title>Rencontre avec la Technopole Logiciel Libre</title>
      <link>http://france.fsfeurope.org/news/article2001-05-09-01.fr.html</link>
      <description>
	10 Mai 2001. À cent kilomètres de Paris se crée une &lt;a
	href="http://www.soissons-technopole.org"&gt;technopole pas comme
	les autres&lt;/a&gt; : elle est dédiée au Logiciel Libre.  Frédéric
	Couchet et Loïc Dachary se sont déplacés à Soissons pour
	établir un premier contact entre la technopole et la Free
	Software Foundation Europe.
      </description>
    </item>

    <item>
      <title>La Free Software Foundation Europe s'engage pour une plus
      grande coordination entre les développeurs du Logiciel Libre
      (CP. FSF Europe)</title>
      <link>http://mailman.fsfeurope.org/pipermail/press-release-fr/2001q2/000004.html</link>
      <description>
	7 Mai 2001. La Free Software Foundation Europe s'engage pour
	une plus grande coordination entre les développeurs du
	Logiciel Libre. La première assemblée générale de la Free
	Software Foundation Europe s'est tenue le 6 mai 2001 à la
	Villa Vogelsang, à Essen (Allemagne). Il s'agit de la première
	réunion des membres de l'association récemment créée, soeur de
	la FSF (Boston, USA). Les représentants de l'Allemagne, la
	France et la Suède se sont entendus sur les futurs domaines
	d'implication de la FSFE. Voir également les &lt;a
	href="http://france.fsfeurope.org/photo/first-assembly/"&gt;photos
	par Olivier Berger&lt;/a&gt; et les &lt;a
	href="http://adele.gerwinski.de/~peter/fsfe-20010506/"&gt;photos
	par Peter Gerwinski&lt;/a&gt;.


      </description>
    </item>

    <item>
      <title>La GNU General Public License protège la liberté des logiciels (CP. FSF USA)</title>
      <link>http://mailman.fsfeurope.org/pipermail/press-release-fr/2001q2/000003.html</link>
      <description>
	7 Mai 2001. La GNU General Public License protège la liberté
	des logiciels. Richard M. Stallman, président de la Free
	Software Foundation, et le professeur Eben Moglen, conseiller
	général pour la Free Software Foundation, ont fait des
	déclarations qui adressent les points soulevés par Craig
	Mundie de Microsoft. Ils ont mis l'accent sur l'importance de
	la liberté pour les utilisateurs et les programmeurs de
	logiciel, sur la manière dont la GPL protège ces libertés et
	sur la tentative de Microsoft de dépeindre de telles libertés
	sous un jour défavorable.
      </description>
    </item>

    <item>
    <title>Le guide Unix + réseaux passe sous GFDL</title>
      <link>http://www-internal.alphanet.ch/~schaefer/unixguide.html</link>
      <description>

	6 Mai 2001. À l'occasion de la première assemblée générale de
	la Free Software Foundation Europe à Essen (Allemagne), le
	guide "Courte information sur le système Unix et les réseaux
	téléinformatiques" de Marc Schaefer passe sous &lt;a
	href="http://www.gnu.org/copyleft/fdl.html"&gt;GNU Free
	Documentation License&lt;/a&gt;.  La décision a été prise sur
	le channel IRC #fsfeurope (openprojects.net) après une
	discussion entre Marc Schaefer et un membre français de la FSF
	Europe présent à Essen (Note: pour le moment, seul le source
	LaTeX du document a été mis à jour). Le guide étant sous GFDL,
	c'est l'occasion de le mettre à jour, Marc attend vos
	commentaires.

      </description>
    </item>

    <item>
      <title>Ils connaissent leur liberté</title>
      <link>http://france.fsfeurope.org/libre.fr.html</link>
      <description>
	4 Mai 2001. À l'occasion des First Jeudis, 23 personnes ont
	cité avec exactitude les quatre libertés fondamentales du
	Logiciel Libre. Ils en sont &lt;a
	href="http://france.fsfeurope.org/libre.fr.html"&gt;remerciés
	officiellement&lt;/a&gt; et éternellement par la FSF France.
	Rejoignez-les et faites partie de la grande famille.
      </description>
    </item>

    <item>
      <title>Entretien avec Antoine Crochet-Damais</title>
      <link>http://france.fsfeurope.org/news/article2001-05-03-01.fr.html</link>
      <description>
	3 Mai 2001.  &lt;a
	href="mailto:crochet@benchmark.fr"&gt;Antoine
	Crochet-Damais&lt;/a&gt; est journaliste et écrit pour &lt;a
	href="http://www.journaldunet.com/"&gt;Le Journal du
	Net&lt;/a&gt;. Suite à un mail envoyé à la &lt;a
	href="http://france.fsfeurope.org/"&gt;FSF France&lt;/a&gt;
	afin d'obtenir plus d'informations sur la création de la &lt;a
	href="http://www.fsfeurope.org/"&gt;FSF Europe&lt;/a&gt;, je
	l'ai contacté par téléphone.
      </description>
    </item>

    <item>
      <title>Réunion APRIL et FSF France</title>
      <link>http://france.fsfeurope.org/news/article2001-05-01-01.fr.html</link>
      <description>
	2 Mai 2001. Le CA d'&lt;a
	href="http://www.april.org"&gt;APRIL&lt;/a&gt; et la &lt;a
	href="http://france.fsfeurope.org"&gt;FSF France&lt;/a&gt; se sont
	réunis le chez Lucile pour discuter des relations de travail et
	des aspects communication. Un axe prioritaire a été déterminé
	à cette occasion : la traduction officielle de la GPL en français.
      </description>
    </item>

    <item>
      <title>Machine Savannah</title>
      <link>https://savannah.gnu.org/pm/task.php?func=detailtask&amp;project_task_id=80&amp;group_id=11&amp;group_project_id=1</link>
      <description>
	1 Mai 2001. La nouvelle machine de &lt;a
	href="http://savannah.gnu.org/"&gt;Savannah&lt;/a&gt; est arrivée
	aujourd'hui dans les locaux de la FSF à Boston. Financée par
	des dons relayés par &lt;a
	href="http://france.fsfeurope.org/donations/donations.fr.html"&gt;FSF
	France&lt;/a&gt; elle permettra d'ouvrir le service à tous les
	projets Logiciel Libre.
      </description>
    </item>

    <item>
      <title>Dons à la FSF</title>
      <link>http://france.fsfeurope.org/donations/donations.fr.html</link>
      <description>
	30 Avril 2001. Les donateurs ayant contribué financièrement à
	la FSF via la &lt;a href="http://france.fsfeurope.org/index.fr.html"&gt;FSF
	France&lt;/a&gt; ont maintenant &lt;a
	href="http://france.fsfeurope.org/donations/donations.fr.html"&gt;leur
	page&lt;/a&gt;. Les dons sont employés par la &lt;a
	href="http://www.fsfeurope.org/index.fr.html"&gt;FSF Europe&lt;/a&gt; ou la
	&lt;a href="http://www.fsf.org/home.fr.html"&gt;FSF&lt;/a&gt; pour faire
	progresser le projet &lt;a
	href="http://www.gnu.org/home.fr.html"&gt;GNU&lt;/a&gt; ou défendre le
	mouvement du Logiciel Libre dans le monde. Près de 45 000 FF
	ont été rassemblés au mois d'avril.
      </description>
    </item>

    <item>
      <title>Syndication des nouvelles</title>
      <link>http://france.fsfeurope.org/server/#Publishing%20news</link>
      <description>
	27 Avril 2001. Les nouvelles publiées sur FSF France sont désormais
	intégrées dans &lt;a href="http://cvs.sourceforge.net/cgi-bin/viewcvs.cgi/somenews/config/francefsf.cnf"&gt;SomeNews&lt;/a&gt;. Elles sont donc diffusées sur tous les sites reprenant ce plug-in.
      </description>
    </item>

    <item>
      <title>Migration Savannah</title>
      <link>http://france.fsfeurope.org/news/article2001-04-26-01.fr.html</link>
      <description>
	26 Avril 2001. Une &lt;a href="http://www.valinux.com/products/2200/2200ts.html"&gt;machine de test&lt;/a&gt; prêtée par &lt;a href="http://www.valinux.com/about/contact/"&gt;VA Linux France&lt;/a&gt; est arrivée dans les locaux de 
	la FSF France. 	&lt;a href="http://savannah.gnu.org/"&gt;Savannah&lt;/a&gt; est aujourd'hui 
	utilisé par plus de 100 packages du projet GNU et va s'ouvrir à
	tous les projets Logiciel Libre. 
      </description>
    </item>

    <item>
      <title>Communiqués de presse de la FSF Europe</title>
      <link>http://mailman.fsfeurope.org/pipermail/press-release-fr/2001q2/thread.html</link>
      <description>
	24 Avril 2001. Deux communiqués de presse de la FSF Europe :
	&lt;a
	href="http://mailman.fsfeurope.org/pipermail/press-release-fr/2001q2/000002.html"&gt;La Free Software Foundation Europe achève son processus de création&lt;/a&gt; et
	 &lt;a href="http://mailman.fsfeurope.org/pipermail/press-release-fr/2001q2/000001.html"&gt;Première assemblée générale de la Free Software Foundation Europe&lt;/a&gt;.
      </description>
    </item>

    <item>
      <title>Cheese and Wine APRIL</title>
      <link>http://france.fsfeurope.org/news/article2001-04-23-01.fr.html</link>
      <description>
	23 Avril 2001. Le vendredi 20 Avril 2001, la Cheese and Wine
	traditionnelle d'&lt;a
	href="http://www.april.org/"&gt;APRIL&lt;/a&gt; organisée une
	fois de plus chez Katixa et Tony a accueilli pour la première
	fois la &lt;a href="http://france.fsfeurope.org/"&gt;FSF
	France&lt;/a&gt;.
      </description>
    </item>

    <item>
      <title>Création de FSF France</title>
      <link>http://france.fsfeurope.org/about/about.fr.html</link>
      <description>
	19 Avril 2001. L'association GNA, constituée en 1989
	  afin de concevoir et diffuser du Logiciel Libre est devenue
	  la FSF France après modification de ses statuts. &lt;a
	  href="mailto:FredericCouchet@fsfeurope.org"&gt;Frédéric
	  Couchet&lt;/a&gt; en est le président, &lt;a
	  href="mailto:raph@r4f.org"&gt;Raphaël Rousseau&lt;/a&gt; secrétaire
	  et &lt;a href="mailto:loic@fsfeurope.org"&gt;Loïc
	  Dachary&lt;/a&gt; trésorier. 
      </description>
    </item>

    <item>
      <title>Machine FSF France</title>
      <link>http://france.fsfeurope.org/birth/birth.fr.html</link>
      <description>
	12 Avril 2001. La machine de la FSF France,
	france.fsfeurope.org, est née.  Le bébé est venu au monde dans
	la salle machine de &lt;a
	href="http://www.nevrax.org/"&gt;Nevrax&lt;/a&gt;, à Paris.  Il pèse
	70kg et mesure 8U.  Nous avons célébré l'évènement avec toute
	l'équipe de &lt;a href="http://www.nevrax.org/"&gt;Nevrax&lt;/a&gt; par
	une orgie de 60 chupa chups qui ont aussi servi à concevoir
	une nouvelle proposition de logo.
      </description>
    </item>

  </channel>
 </rss>

