<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<eventset>
  <version>1</version>
  <event start="2024-08-17" end="2024-08-18">
        <title>FSFE bei der FrOSCon in Sankt Augustin, Deutschland</title>
    <group>
     <name>None</name> 
     <url></url>
    </group>

    <body>
      <p>Die FSFE ist auf der diesjährigen Free and Open Source Software Conference (FrOSCon) mit einem Stand, mehreren Vorträgen und einer Lesung vertreten:</p>
      <ul>
      <li>17.08., 16:30, HS8: Johannes Näder, FSFE Policy Project Manager, erläutert im Talk(&quot;Geld ist nicht alles!'&quot;, Ansätze für eine bessere Beschaffung Freier Software - <a href="https://programm.froscon.org/2024/events/3111.html]"></a>.</li> 
      <li>17.08., 17:45, HS8: Direkt im Anschluss wirbt Bernhard Reiter im selben Raum für freiwillige Zahlungen für Freie Software &quot;Bezahlt sie doch einfach!!? - eure Freie Software&quot; - <a href="https://programm.froscon.org/2024/events/3126.html"></a>.</li> 
      <li>17.08., 14:00, HS6: Im Rahmen des Kinderprogramms liest Isabel Drost-Fromm aus Matthias Kirschners Buch &quot;<a href="/activities/ada-zangemann">„Ada und Zangemann - Eine Geschichte von Software, Skateboards und Himbeereis“</a>&quot;- <a href="https://programm.froscon.org/2024/events/3082.html"></a>.</li> 
      <li>17.08., 15:00h,C117:Guido Günther gibt ein Update zum Status von Phosh im "FOSS on mobile"-Projektraum - <a href="https://programm.froscon.org/2024/events/3153.html"></a>.</li> 
      <li>Am FSFE-Stand beantworten wir in einer offenen NGI-Zero-Sprechstunde eure Fragen rund um <a href="https://www.ngi.eu/ngi-projects/ngi-zero/">NGI Zero</a> (Uhrzeit wird noch bekannt gegeben).</li>
      </ul>
       <p>Unsere Vorträge und der größte Teil der Konferenz finden in deutscher Sprache statt. Sie müssen weder eine Eintrittskarte kaufen noch sich anmelden. Kommen Sie einfach vorbei!    
    </p>
    </body>

    <link>https://froscon.org/programm/</link>
    <tags>
            <tag key="de">
          Deutschland      </tag>
            <tag key="talk"/>
<tag key="infobooth"/>
      <tag key="front-page"/>
    </tags>
  </event>
</eventset>
