<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<!-- ***************************************************** -->
<!-- This file has been automatically generated.           -->
<!-- Please do not modify it, and do not commit it to git. -->
<!-- ***************************************************** -->

<newsset>
  <news date="2022-05-10" type="newsletter">
    <title>46 Underskriver åbent brev om OS frihed +++ Fair marked app +++ Dine digitale rettigheder</title>
    <body>
      <p>
 I dette nummer: En alliance på mere end 45 enheder støtter universel ret til at installere hvilken som helst software på enhver enhed. Fri software overvejes medtaget i EU's digitale erklæring rettigheder. FSFE's gennemsigtighed i appen til offentlige indkøb kommer til EU Datathon finaler. Italienske FSFE-frivillige forbereder tur.
</p>
    </body>
    <body-complete>

<h1>46 Underskriver åbent brev om OS frihed +++ Fair marked app +++ Dine digitale rettigheder</h1>


<p>
 I dette nummer: En alliance på mere end 45 enheder støtter universel ret til at installere hvilken som helst software på enhver enhed. Fri software overvejes medtaget i EU's digitale erklæring rettigheder. FSFE's gennemsigtighed i appen til offentlige indkøb kommer til EU Datathon finaler. Italienske FSFE-frivillige forbereder tur.
</p>

<figure class="no-border">
  <a href="https://pics.fsfe.org/uploads/big/135aea69165f2910e2e72a571c80acf5.png">
    <img src="https://pics.fsfe.org/uploads/medium/135aea69165f2910e2e72a571c80acf5.png" alt="tre illustrationer: en telefonlignende enhed ligner en lås, der er blevet åbnet, en glad tegneseriemastodon, EU datathon banner"/>
  </a>
</figure>

<h2 id="46-entities-request-the-eu-for-the-right-to-reuse-hardware">46 entiteter anmoder EU om retten til at genbruge hardware</h2>

<p>
  EU er i øjeblikket ved at omdefinere deres kriterier for miljøvenlig elektronik. FSFE gav input ved at offentliggøre et <a href="/activities/upcyclingandroid/openletter.html">åbent brev</a> hvori der kræves ret til at installere hvilken som helst software på enhver elektronisk enhed. Denne ret ville gøre det muligt at beholde vores enheder længere, med det forbehold at det kræver, at producenterne følger visse regler. For eksempel skal producenter være forpligtet til at låse bootloadere op på alle enheder, herunder computere, tablets og telefoner; de skal også offentliggøre fuldstændige specifikationer for hver komponent på enheden. Dette giver os og enhver tredjepart mulighed for bedre at reparere vores enheder og endda genbruge dele af dem. Brugen af åbne standarder er også nødvendig for at gøre forskellige enheder i stand til at kommunikere og arbejde med hinanden.
</p>
  
<figure class="no-border">
  <a href="/activities/upcyclingandroid/openletter.html">
    <img src="https://pics.fsfe.org/uploads/medium/3a61b0fdd2eff4e6764ae3ba6fb6b892.jpg" alt="Fire illustrationer. 1. Tre tandhjul i forskellige farver og størrelser integreres med hinanden, mens det ene har kodeforkortelsen på sig 2. En telefonlignende enhed, hvoraf der kommer tre pile, en til venstre, en til højre og en lige frem 3. Fire forskellige geometriske figurer er forbundet via broer 4. en telefonlignende enhed ligner en lås, der er blevet åbnet."/>
  </a>
</figure>

<p>
Oprindeligt var <a href="/news/2022/news-20220427-01.html">38 organisationer</a> enige om nødvendigheden af disse betingelser og underskrev det åbne brev inden offentliggørelsen. Det er dog stadig muligt at underskrive brevet, og hidtil har mere end 45 organisationer nu underskrevet. Det taler sit tydelige sprog, at tech-virksomheder, initiativer for retten til at reparere, og vigtige miljøorganisationer støtter retten til at installere en hvilken som helst software på enhver enhed.
</p>

<h2 id="fsfe-s-app-prototype-shortlisted-to-eu-datathon-finals">FSFE's App-prototype er shortlistet til EU Datathon finale</h2>

<p>
  FSFE System Hackers skabte en <a href="https://ted.sehn.dev">app-prototype</a> der stræber efter at forbinde offentligt tilgængelige udbuds- og virksomhedsdata og tillade analyse af disse data. Målet med appen er at give borgere og eksperter mulighed for at overvåge mistænkelig markedsaktivitet af offentlig interesse. Projektidéen har været en succes og er kommet i top seks ud af 26 deltagere i udfordringen »gennemsigtighed i offentlige indkøb« til EU Datathon 2022. Vores team er nu blevet inviteret til yderligere udvikle appen.
</p>

<figure class="no-border">
  <a href="https://ted.sehn.dev">
    <img src="https://pics.fsfe.org/uploads/big/a83ce8f643fa79e37f7ff49bf930ea4c.png" alt="EU Datathon banner viser terninger, der løber og når målstregen i en spurt. Den første terning jubler."/>
  </a>
</figure>

<h2 id="digital-rights">Update: Erklæring om digitale rettigheder</h2>

<p>
  EU er i færd med at diskutere erklæringen om digitale rettigheder. <a href="/news/2022/news-20220503-01.html">Europa-Parlamentet er nu blevet enige om en fælles tekst</a> der anerkender Fri Software som en måde at sikre gennemsigtighed i algoritmer og kunstig intelligenser på.
 Den vedtagne tekst understreger også behovet for 'pålidelige standarder og, hvor det er muligt, open source-standarder'. Den tilskynder til 'digitale teknologier, der er holdbare, bæredygtige, kan repareres og er interoperable, både på hardware- og softwareniveau og forbud mod praksis, der fører til for tidlig forældelse'. FSFE fortsætter med at overvåge den igangværende interinstitutionelle dialog, og forsøger for at sikre, at Parlamentets forslag forbliver.
</p>

<h2 id="ai">Update: AI-resolution vedtaget</h2>

<p>
   <a href="/news/2022/news-20220503-01.html">Europa-Parlamentet har vedtaget en resolution</a> om kunstig intelligens (AI) med et enormt flertal. Ifølge beslutningen bør offentlige indkøb kræve fri software, hvor det er relevant, med det formål at tilskynde samarbejde på tværs af grænserne. Folketinget anerkender, at Fri Software kan øge investeringerne og fremme innovationen inden for kunstig intelligens teknologier i EU. FSFE opfordrer nu parlamentet til at overføre sin egen holdning til AI-forordningen.
 </p>

<h2 id="save-the-date-">Sæt kryds i kalenderen!</h2>

<ul>
  <li>
    Den 12. maj holder FSFE <a href="https://wiki.fsfe.org/LocalGroups/Berlin">Berlin</a> gruppen 
    sit faste månedlige møde.
  </li>
  <li>
    Den 14. maj har FSFE en stand i make-it.saarland i Saarbrücken, Tyskland, og vores politiske konsulent Alexander Sander vil holde foredraget: 'Innovation har brug for fri software' både lørdag og søndagg. Den 19. maj vil Alexander drøfte udfordringer og perspektiver for etisk og mangfoldighedsfølsom AI i europæisk sammenhæng ved KIDD-Fachkonferenz-panelet i Berlin.
    </li>
  <li>
    Den 20. maj har FSFE <a href="https://wiki.fsfe.org/Teams/Women/">Women</a>-gruppen sit faste månedlige møde. <a href="https://wiki.fsfe.org/Teams/Women/Notes">På sidste møde</a>, diskuterede gruppen organisationens juridiske struktur og blognetværk.
  </li>
  <li>
   Den 2. juni er der en <a href="https://www.stadt-koeln.de/leben-in-koeln/freizeit-natur-sport/veranstaltungskalender/ada-und-zangemann-autorenlesung">forfatteroplæsning</a> af Ada &amp; Zangemann [på tysk] i Køln.
  </li>
  <li>
    Den 14. juni har FSFE lokalgruppen <a href="https://wiki.fsfe.org/LocalGroups/Hamburg">Hamburg</a> sit faste månedlige møde.
  </li>
  <li>
    Lucas Lasota, FSFE's juridiske projektmanager, leder et <a href="https://box.hu-berlin.de/f/beb04d451cf04f6db673/">seminar om 
    digital suverænitet</a> på Humboldt Universitetet i Berlins sommer semester.
  </li>
</ul>

<h2 id="past-and-ongoing-activities">Fortidige og igangværende aktiviteter</h2>

<ul>
  <li>
    DEn 4. maj afholdt vi en online session om <a href="/news/2022/news-20220420-01.html">fremtiden for router-frihed i Østrig</a>. Optagelsen [på tysk] vil snart være tilgængelig på vores Peertube instance.
  </li>
  <li>Max Mehl, FSFE's Program-manager, skrev en<a href="https://mehl.mx/blog/2022/docker2caddy-an-automatic-reverse-proxy-for-docker-containers/">blog post</a> om en Python-applikation, han har oprettet til FSFE's infrastruktur, til automatisering af omvendte proxyer til Docker-objektbeholdere, Docker2Caddy.
  </li>
  <li>
    Vi har udgivet en kort video: Hvad er Fri Software (Open Source)?
    <a href="https://media.fsfe.org/w/xs29yhLxSP1uKLYkSeoKKp">engelsk</a>, 
    <a href="https://media.fsfe.org/w/ndxFckPP8yWhMfnPcsvEkM">tysk</a>. 
    Matthias Kirschner, FSFE's præsident, delte en <a href="https://k7r.eu/short-history-of-the-what-is-free-software-open-source-video/">blog 
    post</a> om hvordan videoen blev lavet. I håb om at nå et muligt nyt publikum har vi også uploaded videoen til proprietære platforme <a href="https://youtu.be/EMi3PCW23yQ">EN</a>, <a href="https://youtu.be/WAWrgKFkCpA">DE</a> hvor du kan gå ind og like den for at hjælpe nye mennesker lære om software frihed.
  </li>
  <li>
    <a href="https://media.fsfe.org/w/3C7v3X7Enfc7raZesFZKKv">„Nur ein 
    Jahr länger…“ – Politik und Software rund um’s Smartphone</a> [på tysk], 
    foredraget af FSFE's programmanager and bæredygtighedsekspert Erik 
    Albers ved the Digital Social Summit 2022, er nu tilgængeligt på vores Peertube instance.
  </li>
</ul>

<h2 id="fsfe-local-groups">FSFE lokalgrupper</h2>

<p>
  <strong>Italien</strong> | Det italienske oversætterhold har arbejdet på <a href="/activities/publiccode/brochure">PMPC 
  brochuren</a> og den er nu tilgængelig på italiensk. Flinke venner af holdet er nu i færd med at læse korrektur på brochuren.
</p>

<p>
  De italienske frivillige er også i færd med at forberede en sommertur rundt i landet  for at gøre folk opmærksomme på at den programkode som offentligheden har betalt også burde være frit tilgængelig for offentligheden. Det første stop på turen er Trento, d. 7. juni. Lær mere om planerne på mailing-listerne eller chatsene for   <a href="https://wiki.fsfe.org/LocalGroups/Milano">Milano</a> og <a href="https://wiki.fsfe.org/LocalGroups/Sicilia">Sicilien</a>. Mød de frivillige undervejs på turen og få fat i en kopi af den friskoversatte PMPC brochure!
</p>

<figure class="no-border">
  <a href="https://pics.fsfe.org/uploads/big/6a8e6e5ef14b732ee3d6d100d5434bef.png">
    <img src="https://pics.fsfe.org/uploads/medium/6a8e6e5ef14b732ee3d6d100d5434bef.png" alt=" en tegneserie mastodon der sender papirfly afsted"/>
  </a>
</figure>

<p>
  <strong>Zurich</strong> | Den lokale gruppe i Zürich arbejder på overtale offentlige forvaltninger til at migrere til fødereret socialt Netværk. Gruppen har diskuteret ideen siden begyndelsen af april, og projektet fik et løft, da mange mennesker og enheder, herunder <a href="https://social.network.europa.eu/explore">Den Europæiske Union</a> har tilsluttet sig Mastodon. <a href="https://wiki.fsfe.org/Events/Zurich/2022-05-12">Gruppen mødes</a> igen på torsdag d.12. maj 2022 har tilsluttet sig Mastodon. <a href="https://wiki.fsfe.org/Events/Zurich/2022-05-18">Gruppen mødes</a> igen på d.18. maj 2022.</p>

<p>
  <strong>Holland</strong> | Med udgangspunkt i Zurich-gruppens idé, har det hollandske hold <a href="https://wiki.fsfe.org/Events/Netherlands/2022-04-20">brainstormet på 
  tekniske løsninger</a> til automatisk deling af hollandske kommuners nyheder til Mastodon. "Hvad nu hvis vi samler RSS-feeds fra 345 hollandske kommuner og sender dem til en Mastodon-konto?' var et spørgsmål der fangede opmærksomheden. Fani Partsafyllidou, Projektmanager for FSFE, 
  deltog i det sidste møde. Det <a href="https://wiki.fsfe.org/Events/Netherlands/2022-05-25">næste møde</a> er på onsdag d.25. maj, 20:00 CEST.
</p>

<h2 id="get-active">Bliv aktiv</h2>

<p>
  I FSFE ønsker vi at brugerne mulighed for at kontrollere teknologien. Men fri software hjælper også med at opnå økologisk bæredygtighed. Derfor har vi tilsluttet os organisationsudvalget for Bits &amp; Bäume 2022 ('Bits og Træer') konferencen som vil finde sted fra 30. september til 2. oktober.
</p>

<p>
  Passioneret omkring bæredygtige Fri Software løsninger? Kom og fortæl os og alle andre om det på konferencen! Indsend et oplæg, en workshop eller et stykke smuk kunst til Bits &amp; Bäume 2022. <a href="/news/2022/news-20220425-01.html">Der er åbent for indsendelse af deltagerbidrag indtil 7. juni</a>
</p>

<h2 id="contribute-to-our-newsletter">Bidrag til vores nyhedsbrev</h2>

<p>
  Hvis du kunne tænke dig at dele tanker, billeder eller nyheder, så send dem venligst til os. Adressen er, som altid
  If you would like to share any thoughts, pictures, or news, please 
  send them to us. As always, the address is <email>newsletter@fsfe.org</email>. Vi ser frem til at høre fra dig! Hvis du også har lyst til at støtte os og vores arbejde, så slut dig til vores fællesskab og støt os med en <a href="https://my.fsfe.org/donate?referrer=newsletter">donation eller et månedligt bidrag</a>. Tak til vores fællesskab og alle de frivillige, støtterne og donorerne som gør vores arbejde muligt. Og tak til vores oversætttere, som gør det muligt for dig at læse det her nyhedsbrev på dit eget sprog.
</p>
  
<p>Din redaktør, Fani Partsafyllidou</p>

  </body-complete>
    <image url="https://pics.fsfe.org/uploads/medium/135aea69165f2910e2e72a571c80acf5.png" alt="tre illustrationer: en telefonlignende enhed ligner en lås, der er blevet åbnet, en glad tegneseriemastodon, EU datathon banner"/>
    <link>/news/nl/nl-202205.html</link>
    <tags>
      <tag key="front-page"/>
      <tag key="newsletter">Nyhedsbrev</tag>
      <tag key="open-letter">Åbent brev</tag>
      <tag key="upcyclingandroid">Upcycling Android</tag>
      <tag key="european-union">Den Europæiske Union</tag>
      <tag key="procurement">Offentlige indkøb</tag>
      <tag key="tech-teams">Tekniske teams</tag>
      <tag key="european-parliament">Europaparlamentet</tag>
      <tag key="AI">Kunstig intelligens</tag>
      <tag key="localgroup">Lokalgruppe</tag>
      <tag key="ch">Schweitz</tag>
      <tag key="nl">Holland</tag>
      <tag key="berlin">Berlin</tag>
      <tag key="it">Italien</tag>
      <tag key="hamburg-group">Hamburg-gruppe</tag>
      <tag key="women-group">Kvindegruppe</tag>
            
  </tags>
    <discussion href="https://community.fsfe.org/t/846"/>
  </news>
</newsset>
