<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<!-- ***************************************************** -->
<!-- This file has been automatically generated.           -->
<!-- Please do not modify it, and do not commit it to git. -->
<!-- ***************************************************** -->

<newsset>
  <news date="2023-08-01" type="newsletter">
    <title>CRA &amp; IEA +++ Aflevering SFP +++ Zomerontmoeting</title>
    <body>
      <p>
In ons augustusnummer vindt u de laatste updates van de CRA en de IAE, 
een nieuwe aflevering van onze Software FreedomPodcast, over 
Softwarevrijheid in het EU-beleid, en de aankondiging van ons symposium 
over gedecentraliseerde sociale netwerken. JHvV-deelnemers - en wij ook 
- wachten op de terugkoppeling van de jury over hun projecten.
</p>
    </body>
    <body-complete>

 

<h1>CRA &amp; IEA +++ Aflevering SFP +++ Zomerontmoeting</h1>

<p>
In ons augustusnummer vindt u de laatste updates van de CRA en de IAE, 
een nieuwe aflevering van onze Software FreedomPodcast, over 
Softwarevrijheid in het EU-beleid, en de aankondiging van ons symposium 
over gedecentraliseerde sociale netwerken. JHvV-deelnemers - en wij ook 
- wachten op de terugkoppeling van de jury over hun projecten.
</p> 

<figure>
  <img src="https://pics.fsfe.org/uploads/original/58/df/91076bdfd02e249cf250255894eb.png" alt="Collage met een afbeelding van mensen die deelnemen aan de Zomerontmoeting, poserend op trappen met een gebouw erachter, een afbeelding van een fotogesprek met de woorden Europees Parlement in verschillende talen en een afbeelding met de woorden Sofware Freedom Podcast"/>
</figure>

<div class="toc">
  <p>Inhoud</p>
  <ol>
    <li><a href="#SFP21-Software-Freedom-Podcast"><strong>SFP#21 - Software Freedom Podcast</strong></a></li>
    <li><a href="#Cyber-Resilience-Act-and-Free-Software-Parliament-waters-down-its-own-position"><strong>Verordening Cyberveerkracht &amp; Vrije Software: Parlement verwatert eigen standpunt</strong></a></li>
    <li><a href="#EU-Parliament-intends-to-widen-participation-in-the-Interoperable-Europe-Board"><strong>Europees Parlement van plan om participatie in de Raad Interoperabel Europa uit te breiden</strong></a></li>
    <li><a href="#YH4F-Coding-is-over"><strong>JHvV: Coderen is voorbij!</strong></a></li>
    <li><a href="#The-world-after-Facebook-Twitter-and-YouTube-A-new-generation-of-the-Internet"><strong>"De wereld na Facebook, Twitter en YouTube. Een nieuwe generatie van het internet?"</strong></a></li>
    <li><a href="#Summer-Meeting-FrOSCon-and-CCC-2023"><strong>Zomerontmoeting, FrOSCon en CCC 2023</strong></a></li>
    <li><a href="#Take-Action-Add-our-email-addresses-to-your-contacts"><strong>Kom in actie! Voeg onze e-mailadressen toe aan uw contacten</strong></a></li>
    <li><a href="#Quote-of-the-month"><strong>Citaat van de maand</strong></a></li>
    <li><a href="#Contribute-to-our-Newsletter"><strong>Draag bij aan onze nieuwsbrief</strong></a></li>
    </ol>
</div>


<h3 id="#SFP#21-Software-Freedom-Podcast">SFP#21 - Software Freedom Podcast</h3>

<p>In deze aflevering praat Bonnie Mehring met Lina Ceballos over 
EU-beleidsonderwerpen en Softwarevrijheid. Krijg een beter begrip van de 
Verordening Interoperabel Europa en luister hoe Lina uitlegt waarom 
Vrije Software in zulke EU-wetgeving zou moeten worden beschouwd en 
veiliggesteld.
</p>

<p><a href="/news/podcast/episode-21.html">Luister naar de laatste aflevering</a>
</p>
 
        
<h3 id="Cyber-Resilience-Act-and-Free-Software-Parliament-waters-down-its-own-position">Verordening Cyberveerkracht &amp; Vrije Software: Parlement verwatert eigen standpunt</h3>
 
<p>
Het Europees Parlement stemde vorige maand gestemd over <a href="/news/2023/news-20230719-01.html">haar standpunt betreffende de 
Verordening Cyberveerkracht (CRA)</a>. Hoewel het standpunt de 
uitzondering van de Commissie om Vrije Software te beschermen verbetert, 
faalt het bij het introduceren van een geschikte bescherming. Wij roepen 
de instellingen op om de last van aansprakelijkheid enkel bij diegenen 
te leggen die aanzienlijk financieel voordeel halen uit de markt, 
terwijl ontwikkelaars en werk zonder winstoogmerk beschermd worden.
</p>

 
<h3 id="EU-Parliament-intends-to-widen-participation-in-the-Interoperable-Europe-Board">Europees Parlement van plan om participatie in de Raad Interoperabel Europa uit te breiden</h3> 

<p>In juli heeft de Commissie van het Europees Parlement dat 
verantwoordelijk is voor de Verordening Interoperabel Europa haar 
definitieve standpunt ingenomen. Het is een stap vooruit naar een meer 
inclusieve Raad Interoperabel Europa, terwijl het duidelijkere 
indicatoren en statistieken introduceert om toe te zien op de voortgang 
van de Verordening. Dit standpunt moet nu worden gehandhaafd tijdens de 
komende trialoog.
</p> 
<p><a href="/news/2023/news-20230719-02.html">Meer hierover</a></p>

<figure>
     <img src="https://pics.fsfe.org/uploads/medium/5a/a0/d4703ab70fffd88c6bedf3a838b8.jpg" alt="Foto met de woorden Europees Parlement in verschillende talen van de EU"/>
       </figure>

<h3 id="YH4F-Coding-is-over">JHvV: Coderen is voorbij!</h3> 

<p>De tweede editie van JeugdHacktvoorVrijheid, de hackwedstrijd voor jonge 
Europeanen, is net afgelopen. De afgelopen zes maanden hebben de 
deelnemers gewerkt aan de ontwikkeling van hun persoonlijke Vrije 
Softwareprojecten. Nu is het de beurt aan de jury van JHvV om de 
ingezonden projecten van de deelnemers te evalueren, rekening houdend 
met verschillende criteria zoals de originaliteit van het idee, de 
creativiteit van het project en de kwaliteit van de code.
</p>

<p><a href="/news/2023/news-20230724-01.html">Lees meer hierover</a>
</p>

 
<h3 id="The-world-after-Facebook-Twitter-and-YouTube-A-new-generation-of-the-Internet">"De wereld na Facebook, Twitter en YouTube. Een nieuwe generatie van het internet?"</h3> 
<p>
Meer en meer mensen keren zich af van van sociale mediaplatforms zoals 
Facebook en YouTube en gebruiken alternatieven zoals Mastodon en 
PeerTube. Waarom zijn ze anders? Hoe veranderen ze het web? En hoe kunt 
u betrokken raken bij het Fediverse? Doe mee aan ons symposium en krijg 
door middel van onze lezingen en werkgroepen inzicht in deze 
gedecentraliseerde sociale netwerken!
</p>
<p><a href="/news/2023/news-20230712-01.html">Doe met ons mee in Keulen op 22 september</a>
</p>


<h3 id="Summer-Meeting-FrOSCon-and-CCC-2023">Zomerontmoeting, FrOSCon en CCC 2023</h3>
 
<p>
Tijdens het eerste weekeinde van juli kwamen FSFE-vrijwilligers en 
-stafleden bijeen en brachten dit samen door in het Linux Hotel in Essen 
(Duitsland). Van vrijdagavond tot zondagmiddag brachten we samen tijd 
door met discussiëren over onze huidige activiteiten, nieuwe kennis 
opdoen over Vrije Software-onderwerpen, het voeren van vruchtbare 
gesprekken en het samen maken van veel plezier.
</p> 

<figure>
     <img src="https://pics.fsfe.org/uploads/medium/2e/db/d84dde7ea01ff22a2f7f4239e472.png" alt="Collage met verschillende afbeeldingen van de Zomerontmoeting, met mensen die plezier hebben, eten de lezingen bijwonen"/>
       </figure>


<p>
Aan het begin van deze maand zullen we aanwezig zijn op FrOSCon met een 
lezing, een Ada-boeklezing en een kraam. Doe mee als u in de buurt bent!
</p> 
<p>
Daarna zullen we kamperen op Chaos Communication Camp 2023! We kunnen 
niet wachten om u weer persoonlijk te ontmoeten in het 'Bits &amp; 
Bäume'-dorp van 15 tot 19 augustus 2023.
</p> 

<p>En natuurlijk: <a href="/events/events.html">kijk op onze website</a> om 
op de hoogte te blijven van al onze evenementen!
</p> 

<h3 id="Take-action-Add-our-email-addresses-to-your-contacts">Kom in actie! Voeg onze e-mailadressen toe aan uw contacten</h3>

<p>Onthoud alstublieft om <email>contact@fsfe.org</email> (en ook zo met de 
andere @fsfe.org e-mailadressen) toe te voegen aan uw adresboek om er 
zeker van te zijn dat onze boodschappen u bereiken, en niet uw spambox.
</p>


<h3 id="Quote-of-the-Month">Citaat van de maand</h3> 
<blockquote>
<p>
  <cite> "Laat lezers, jong en oud, kennismaken met de kracht en het 
  gevaar van software. Achter dit alles schuilt een achtergrond van 
  ethiek van het delen van kennis waarop de boog van de menselijke 
  geschiedenis rijdt." </cite> - Vint Cerf, computerwetenschapper en een 
  van de uitvinders van het internet, sprekend over het boek "Ada &amp; 
  Zangemann"
    </p>
</blockquote>


<h3 id="Contribute-to-our-Newsletter">Draag bij aan onze nieuwsbrief</h3> 
<p>
We zouden graag van u willen horen. Als u uw gedachten, foto's of nieuws 
wilt delen, stuur ze dan alstublieft naar ons via  
<email>newsletter@fsfe.org</email>. U kunt ons ook <a href="/donate/donate.html">steunen</a>, <a href="/contribute/contribute.html">bijdragen aan ons werk</a> <a href="/about/groups.html">en deelnemen aan onze gemeenschap</a>. We 
willen onze gemeenschap en alle vrijwilligers, supporters en donateurs 
die ons werk mogelijk maken bedanken. En met speciale dank aan onze 
vertalers, die u in staat stellen om deze nieuwsbrief in uw moedertaal 
te lezen.
</p>

<p><italic>Uw eindredacteur, Ana Galán</italic></p>

</body-complete>
    <image url="https://pics.fsfe.org/uploads/original/58/df/91076bdfd02e249cf250255894eb.png" alt="Collage met een afbeelding van mensen die deelnemen aan de Zomerontmoeting, poserend op trappen met een gebouw erachter, een afbeelding van een fotogesprek met de woorden Europees Parlement in verschillende talen en een afbeelding met de woorden Sofware Freedom Podcast"/>
    <link>/news/nl/nl-202308.html</link>
    <tags>
    <tag key="front-page"/>
    <tag key="newsletter">Nieuwsbrief</tag>
    <tag key="european-union">Europese Unie</tag>
    <tag key="de">Duitsland</tag>
    <tag key="policy">Europees Publiek Beleid</tag>
    <tag key="IEA">Verordening Interoperabel Europa</tag>
    <tag key="fediverse">Fediverse</tag>
    <tag key="yh4f">Jeugd Hackt voor Vrijheid</tag>
    <tag key="ada-zangemann">Ada en Zangemann</tag>
    <tag key="workshop">Werkgroep</tag>
    <tag key="event">Evenement</tag>


     
</tags>
    <discussion href="https://community.fsfe.org/t/1054"/>
  </news>
</newsset>
