<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<!-- ***************************************************** -->
<!-- This file has been automatically generated.           -->
<!-- Please do not modify it, and do not commit it to git. -->
<!-- ***************************************************** -->

<newsset>
  <news date="2021-12-14" type="newsletter">
    <title>
Android Opwaarderen ++ Belangrijke stap voor Apparaatneutraliteit ++ Nico Rikken + Ada + Vacature
</title>
    <body>
      <p>
In de nieuwsbrief van december hebben we het over Android Opwaarderen, een initiatief om met behulp van Vrije Software over software-veroudering heen te komen. De EU stemt over de Wet Digitale Markten, een belangrijke stap voor Netneutraliteit. Duitsland heeft als doel om op PMPC over te stappen! We interviewen Nico Rikken voor 20 Jaren FSFE. Ontmoet Ada: een personage in een kinderboek. Ontdek een vacature.
</p>
    </body>
    <body-complete>
<h1>
Android Opwaarderen ++ Belangrijke stap voor Apparaatneutraliteit ++ Nico Rikken + Ada + Vacature
</h1>
<p>
In de nieuwsbrief van december hebben we het over Android Opwaarderen, een initiatief om met behulp van Vrije Software over software-veroudering heen te komen. De EU stemt over de Wet Digitale Markten, een belangrijke stap voor Netneutraliteit. Duitsland heeft als doel om op PMPC over te stappen! We interviewen Nico Rikken voor 20 Jaren FSFE. Ontmoet Ada: een personage in een kinderboek. Ontdek een vacature.
</p>
<h2>
Android Opwaarderen: blijf uw telefoon gebruiken met Vrije Software
</h2>
<p>
In de Europese Week voor Afvalvermindering lanceerde de FSFE haar nieuwe 
<a href="/activities/upcyclingandroid/">"Android Opwaarderen"</a>-initiatief: iedere keer dat we onze telefoon blijven gebruiken in plaats van een nieuwe te kopen steunen we een duurzamer gebruik van onze hulpbronnen. Android Opwaarderen helpt mensen bij het omgaan met software-veroudering en om hun telefoons te blijven gebruiken met Vrije Software.
</p>
<figure>
<img src="https://pics.fsfe.org/uploads/medium/a0da43aac80cf4d611b0a45e2e6a925f.jpg"/>
</figure>
<p>
Op de website van het initiatief zult u achtergrondinformatie en een meertalige video, die in een notendop de milieuvoordelen die het gevolg zijn van een langere levensduur door het gebruik van Vrije Software, vinden. Daarbij zult u professioneel 
<a href="/activities/upcyclingandroid/informationmaterial.html">informatiemateriaal</a>, van info-afbeeldingen tot lezingen van experts en onze studie naar de duurzaamheid van Vrije Software, vinden.
</p>
<h2 id="upcoming-dma-vote-might-be-a-major-victory-for-device-neutrality">
Komende stemming over DMA zou een belangrijke overwinning voor Apparaatneutraliteit kunnen zijn
</h2>
<p>
Een potentieel eerste succes voor Apparaatneutraliteit zal binnenkort worden bepaald. De Wet Digitale Markten (DMA) van de EU heeft als doel om internetbedrijven die als poortwachters in digitale markten handelen, te reguleren. Zulke poortwachters zouden internetplatforms, dienstverleners, fabrikanten en verkopers die voldoen aan de criteria die in de wet zijn opgesteld, kunnen zijn. De Wet Digitale Markten is een mogelijkheid om eerlijker en meer concurrerende markten voor online platforms in de EU te creëren. Open Standaarden en interoperabiliteit zullen de belangen van Europese consumenten veiligstellen en het gebruik alsmede het overstappen op Vrije Software in de genoemde markten faciliteren.
</p>
<p>
Als belangrijke controlepost zijn de
<a href="/news/2021/news-20211122-01.html">vier principes waartoe we hebben opgeroepen</a>
in de DMA gevoegd nadat de Commissie voor de Interne Markt en Consumentenbescherming 
<a href="https://emeeting.europarl.europa.eu/emeeting/committee/nl/agenda/202111/IMCO">er tijdens haar ontmoeting op 22 november over heeft gestemd</a>
. Alle ogen richten zich nu op de algemene stemming voor het finale standpunt van de eerste lezing van het Europese Parlement op 
<a href="https://www.europarl.europa.eu/sed/doc/news/flash/26441/SYN_POJ_December_STRb_EN.pdf">15 december 2021</a>
. Blijf op de hoogte!
</p>
<h2 id="new-german-government-introduces-public-money-public-code-">
Nieuwe Duitse regering introduceert 'Publiek Geld? Publieke Code!'
</h2>
<p>
Het goede nieuws eindigt hier niet. De zojuist gevormde Duitse regering gaat akkoord met FSFE's 'Publiek Geld? Publieke Code!'-eis en verklaart het als
<a href="https://mastodon.social/@fsfe/107332820789284114">een van de doelen van de coalitie</a>
. Er moet worden opgemerkt dat deze ontwikkeling niet zomaar tot stand is gekomen maar slechts na doortastend lobbyen van de FSFE: werkgroepen organiseren, samenwerken met lokale Duitse groepen, een 
<a href="https://wiki.fsfe.org/Activities/Bundestagswahl_DE">activiteitspakket</a>
(DE) voor vrijwilligers aanbieden, het houden van 
<a href="/news/2021/news-20210920-01.html">vijf interviews</a>
(DE) met vertegenwoordigers van Duitse politieke partijen, het vormen van een 
<a href="https://digitalezivilgesellschaft.org/digitalvisionen/">
visie voor de komende decennia en concrete eisen voor de volgende regering
</a>
en het analyseren van de 
<a href="https://digitalezivilgesellschaft.org/wahlpruefsteine/oeffentliches-gut/">verkiezingsprogramma's van de partijen</a>
.
</p>
<p>
De beslissing is een belangrijke ontwikkeling voor de Vrije Software-beweging is Duitsland. We willen iedereen die met ons in de afgelopen jaren heeft gepleit en geholpen om op dit punt te komen, bedanken. De FSFE zal de aandacht nu richten op de implementatie van de beslissing.
</p>
<h2 id="children-s-book-character-ada-learns-the-power-of-software">
Personage Ada uit kinderboek leert over de kracht van software
</h2>
<p>
Ada ontrafelt de mysteries van software in een avontuur met haar vrienden, na een onfortuinlijke ontmoeting met de rijke en beroemde uitvinder Zangemann. Een kinderboek voor jonge en oude lezers. 'Ada &amp; Zangemann' is een leuk en educatief verhaal. Matthias Kirschner, schrijver en FSFE-voorzitter, brengt aan jonge lezers het belang van software en ook de basis van ingewikkelder onderwerpen eromheen over. Het boek is gepubliceerd onder een Creative Commons-licentie.
</p>
<figure>
<img src="https://pics.fsfe.org/uploads/medium/b2b23d22357bfc0c568a472b45a56dd3.png"/>
</figure>
<p>
'Ada &amp; Zangemann' is in het Duits en onlangs in Duitsland gepubliceerd. Het is al uitverkocht bij uitgever O'Reilly maar u kunt nog exemplaren verkrijgen van andere boekverkopers. De FSFE zoekt naar een passende uitgever van een Engelse editie. Als u Ada's verhaal in het Engels en meer talen wil zien dan verwelkomen we uw 
<fsfe-cd-donate-link>donatie</fsfe-cd-donate-link>
. "Nadat mijn zoon het boek vorige avond had gelezen vertelde hij mij deze morgen het hele verhaal,,, hij wil na school vandaag iets maken van oude pallets. En hij wil leren programmeren", zei Ingo Wichmann, CEO van Linuxhotel GmbH.
</p>
<h2 id="an-overview-of-the-past-year-software-freedom-in-2021">
Een overzicht van het afgelopen jaar: softwarevrijheid in 2021
</h2>
<p>
Het afzeggen van grote evenementen, beperkingen in ontmoetingen en reisbeperkingen: niets hiervan stopte de FSFE van het vooruitbrengen van softwarevrijheid in 2021. Van Routervrijheid tot nieuwe podcast-episodes en het mede-organiseren van de "Legal and Policy devroom" op FOSDEM: we blijven mensen in staat stellen om technologie te controleren. We boden online 'Publiek Geld? Publieke Code!'-werkgroepen aan vrijwilligers en organiseerden een online juridische en licentiewerkgroep voor juridische experts. De FSFE hielp softwareprojecten om met ons nieuwe initiatief REUSE Booster, REUSE-compliant te worden.
</p>
<figure>
<img src="https://pics.fsfe.org/uploads/medium/6f6e6a53a5c436a757ccfb9b4eef2706.JPG" alt="Group of people in front of a building"/>
<figcaption>
FSFE-staf na een tweedaagse deelname aan de SFSCon. Bozen, Italie, november 2021.
</figcaption>
</figure>
<p>
In de tussentijd kwam een twee jaar durende rechtszaak, geinitieerd door FSFE-supporter Luca Bonissi, succesvol tot een einde, waarbij het recht op teruggave van een Windows-licentie duidelijk werd erkend. Ons 
<a href="/news/2021/news-20211110-01.html">jaarverslag</a>
over ons werk loopt van november 2020 tot oktober 2021. Al met al zijn er in 2021, het jaar waarin de FSFE haar twintigste verjaardag viert, belangrijke vorderingen gemaakt op het gebied van softwarevrijheid.
</p>
<hr/>
<p>
Met dank aan onze supporters bestaat de FSFE 20 jaren. Onze stabiele aanwezigheid stelt ons in staat om succes te bereiken in langdurige inspanningen voor softwarevrijheid en op altijd klaar te staan om te antwoorden op gerelateerde ontwikkelingen. We zijn dankbaar voor het vertrouwen van onze supporters en we zullen doorgaan met mensen in staat te stellen om technologie te controleren. Overweeg, om ons te helpen, <fsfe-cd-donate-link>een supporter te worden</fsfe-cd-donate-link>
en ons liefdadigheidswerk voor vrijheid in de informatiesamenleving voor de komende 20 jaren te versterken.
</p>
<hr/>
<h2 id="20-years-fsfe-interview-with-nico-rikken-on-country-teams-activities">
20 Jaren FSFE: Interview met Nico Rikken over activiteiten van landteams
</h2>
<p>
20 Jaren FSFE in bedoeld als een viering van iedereen die ons in het verleden heeft vergezeld of dat nog steeds doet. In onze vijfde verjaardagspublicatie interviewden we Nico Rikken, die de FSFE met zijn technische vaardigheden heeft geholpen terwijl hij sinds 2014 enorm heeft geholpen aan gemeenschapsopbouw. Met dit 
<a href="/news/2021/news-20211123-01.html">interview</a>
leert u niet alleen Nico Rikken kennen maar ook het FSFE-landteam Nederland omdat hij een van hun coordinatoren is. Hoe nemen mensen deel aan een landteam? Dat was een van de vragen die we aan Nico stelden. We citeren iin glimp van zijn inzicht.
</p>
<figure>
<img src="https://pics.fsfe.org/uploads/big/5348a47e91da536190b08858a41f894a.png" alt="Drie mensen praten rond een tafel"/>
<figcaption>
FSFE-kraam op de NLLGG-bijeenkomst in Utrecht. Nederland, 2019.
</figcaption>
</figure>
<p>
"Mensen raakten op de een of andere manier geïnteresseerd in Vrije Software en vonden de FSFE de juiste partij om deze waarden in Europa te dragen. Daarna ontdekten ze het landteam Nederland, namen deel aan de e-maillijst en woonden een fysieke bijeenkomst bij. [...] Dit licht het belang van mensen laten weten dat je als lokaal team bestaat uit, dat we open zijn naar nieuwkomers en het gemakkelijk maken om aan gemeenschapsontmoetingen deel te nemen [...] Omdat we allemaal vrijwilligers zijn is het belangrijk dat onze supporters doen wat ze leuk vinden. De meesten van ons hebben hun eigen onderwerpen en inspanningen waar we aan werken. Het landteam is een manier om een front te vormen en steun te krijgen."
</p>
<h2 id="upcoming-events">Komende evenementen</h2>
<ul>
<li>
Op 15 december zal het 
<a href="https://wiki.fsfe.org/LocalGroups/BNL">FSFE-landteam Nederland</a>
haar maandelijkse bijeenkomst organiseren.
</li>
</ul>
<h2 id="what-we-have-done">Wat hebben we gedaan?</h2>
<ul>
<li>
De Algemene Vergadering van de FSFE organiseerde tijdens haar jaarlijkse bijeenkomst op 26 november verkiezingen voor haar Raad. Matthias Kirschner, Heiki Lõhmus en Patrick Ohnewein werden
<a href="/about/legal/minutes/minutes-2021-11-27.en.pdf">herkozen</a> tot respectievelijk voorzitter, vice-voorzitter en penningmeester. De Raad wordt iedere twee jaren gekozen.
</li>
<li>
Op 13 december organiseerde de FSFE een online evenement waarin we in discussie gingen over de 
<a href="https://download.fsfe.org/campaigns/pmpc/ES/PMPC%20Evento%20Folleto.pdf">
modernisering van de publieke digitale infrastructuur met publieke code in Spanje.
</a>
. Experts zoals Luis Falcón, oprichter van GNUHealth; Ricardo Muñoz van Lliurex; Alexis Puente Montiel van Pica Pica HackLab; Ana Albalat Martínez en Francesc Busquets die Linkat vertegenwoordigen; en Aleix Pol Gonzalez, voorzitter van KDE, deelden hun inzichten.
</li>
<li>
Op 13 december organiseerde de lokale groep van de 
<a href="https://wiki.fsfe.org/LocalGroups/Bonn">FSFE-gemeenschap Bonn</a>
haar reguliere maandelijkse bijeenkomst.
</li>
<li>
Op 10 december nam FSFE-projectmanager Lina Ceballos deel aan GnuHealthCon21. In haar online lezing presenteerde ze de rol die Vrije Software speelde in het bestrijden van de pandemie en hoe het zou kunnen helpen bij het overwinnen van andere crises.
</li>
<li>
Op 7 december hield 
<a href="https://wiki.fsfe.org/Teams/Women">FSFE's Vrouwenteam</a>
haar maandelijkse online bijeenkomst. Zij gingen onder meer in discussie over het komende 
<a href="https://events.ccc.de/">Remote Chaos Experience</a>
evenement.
</li>
<li>
Op 1 december gaf Matthias Kirschner een 
<a href="https://gnulinux.ch/gln017-podcast">interview</a>
[DE] aan GNU/Linux podcast over het kinderboek 'Ada &amp; Zangemann'.
</li>
</ul>
<h2 id="get-active">Word actief</h2>
<ul>
<li>
<p>
Bent u een student aan een Duitse universiteit met een technische achtergrond? Bekijk dan onze 
<a href="/news/2021/news-20211206-01.html">vacature</a>
; het zou geweldig bij u kunnen passen. We zoeken naar een betrouwbaar goed georganiseerd lid voor onze technische teams die graag oude en nieuwe technologieën wil leren.
</p>
</li>
    <li>
      <p>
		We zijn ook op zoek naar een <a href="/news/2021/news-20211210-01.html">bureaumedewerker</a> voor 
		20-25 uur per week in ons kantoor in Berlijn. Onze ideale kandidaat 
		heeft ervaring als office administrator, secretaresse, event 
		organisator, of een andere relevante administratieve rol.
      </p>
    </li>
<li>
<p>
Neem deel aan onze Android Opwaarderen-beweging en help ons de boodschap te verspreiden. Ontdek ons <a href="/activities/upcyclingandroid/informationmaterial.html">informatiemateriaal</a>
. We bieden kosteloos stickers en een folder zodat u deze kunt delen met vrienden, in een gemeenschapsruimte kunt plaatsen of online kunt verspreiden. Vrolijke feestdagen van ons allemaal!
</p>
</li>
</ul>
<h2 id="contribute-to-our-newsletter">Draag bij aan onze nieuwsbrief</h2>
<p>
Als u uw ideeën, afbeeldingen of nieuws met ons wil delen, stuur ze dan alstublieft naar ons. Het adres is, zoals altijd, <email>newsletter@fsfe.org</email>. We kijken ernaar uit om van u te horen! Als u ook ons en ons werk wil steunen, neem dan deel aan onze gemeenschap en steun ons met een donatie of een 
<a href="https://my.fsfe.org/donate?referrer=newsletter">maandelijkse contributie</a>
. Met dank aan onze gemeenschap en alle vrijwilligers, supporters en donoren die ons werk mogelijk maken. En met dank aan onze vertalers, die u in staat stellen om deze nieuwsbrief in uw moedertalen te lezen.
</p>
<p>Uw eindredacteur, Fani Partsafyllidou</p>
</body-complete>
    <image url="https://pics.fsfe.org/uploads/medium/6f6e6a53a5c436a757ccfb9b4eef2706.JPG" alt="Group of people in front of a building"/>
    <link>/news/nl/nl-202112.html</link>
    <tags>
<tag key="front-page"/>
<tag key="newsletter">Nieuwsbrief</tag>
</tags>
    <discussion href="https://community.fsfe.org/t/777"/>
  </news>
</newsset>
