<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<!-- ***************************************************** -->
<!-- This file has been automatically generated.           -->
<!-- Please do not modify it, and do not commit it to git. -->
<!-- ***************************************************** -->

<newsset>
  <news date="2021-11-22">
    <title>Wet inzake Digitale Markten: de FSFE roept op tot Apparaatneutraliteit</title>
    <body>
      <p>
  Bij de aanstaande stemming over de Wet inzake Digitale Markten- het laatste EU-voorstel over
  internetplatformregulering - eist de FSFE neutraliteit van de apparatuur als een
  fundamenteel element voor de bescherming van de consument in open, eerlijke en
  betwistbare digitale markten.
</p>
    </body>
    <body-complete>

<h1>Wet inzake Digitale Markten: de FSFE roept op tot Apparaatneutraliteit</h1>

<p>
  Bij de aanstaande stemming over de Wet inzake Digitale Markten- het laatste EU-voorstel over
  internetplatformregulering - eist de FSFE neutraliteit van de apparatuur als een
  fundamenteel element voor de bescherming van de consument in open, eerlijke en
  betwistbare digitale markten.
</p>

<p>
  Terwijl digitale apparaten een alomtegenwoordige realiteit in alle aspecten van het leven leven zijn, wordt de controle over de hardware en software die erop draait in toenemende mate beperkt door internetplatforms, aanbieders van digitale diensten, fabrikanten en verkopers. De <a href="https://ec.europa.eu/info/strategy/priorities-2019-2024/europe-fit-digital-age/digital-markets-act-ensuring-fair-and-open-digital-markets_nl">Wet inzake Digitale
  Markten (DMA)</a> van de Europese Commissie is een regelgevingsinstrument voor het aanpakken van grote internetbedrijven die als poortwachters op digitale markten fungeren. Dergelijke poortwachters kunnen   internetplatforms, dienstverleners, fabrikanten en verkopers die voldoen aan
  bij wet vastgestelde criteria zijn. Dit regelgevingsinitiatief is een poging om
  eerlijker en concurrerender markten voor onlineplatforms in de EU te creëren. Op
  22 november stemt de IMCO van het Europees Parlement over haar
  standpunt.
</p>

<p>
  De FSFE dringt er bij de leden van het Europees Parlement op aan om bij de komende stemming
  de principes van Apparaatneutraliteit, gebaseerd op <a href="/freesoftware/standards/">Open Standaarden</a> en interoperabiliteit veilig te stellen en daarmee het belang van de consument bij een betwistbare, open en concurrerende
  digitale markt in de EU zeker te stellen.
</p>

<module id="banner-become-supporter"/>

<h2>Vrije Software en Apparaatneutraliteit</h2>

<p>
  <a href="/freesoftware/sustainability/sustainability.html#id-device-neutrality">Apparaatneutraliteit</a> vertaalt zich als non-discriminatie van diensten en apps door
  leveranciers, fabrikanten en verkopers. Het doel van Apparaatneutraliteit
  is om consumenten in staat te stellen poortwachters te omzeilen en een eerlijk en
  niet-discriminerend gebruik van Vrije Software op de niveaus van applicaties en besturingssystemen
  van apparaten mogelijk te maken. De FSFE eist dat de volgende principes worden opgenomen in de
  principes in de DMA-wetgeving:
</p>

<figure>
  <img src="https://pics.fsfe.org/uploads/big/3fc8f0b9a4dd89c60506a5a866f4c487.png" alt="Principes van Apparaatneutraliteit"/>
  <figcaption>Principes van Apparaatneutraliteit</figcaption>
</figure>

<ul>
  <li>
      <b>Strikte toestemming van de eindgebruiker voor vooraf geïnstalleerde apps</b>. De DMA moet de
    poortwachters de verplichting opleggen hun klanten in staat te stellen de installatie van
    voorgeïnstalleerde softwaretoepassingen die zij op hun diensten of met
    hun hardware leveren ongedaan te maken. Dit betekent restrictievere regels voor vooraf geïnstalleerde apps,
    gebruikers dezelfde toegangsprivileges geven voor zowel voorgeïnstalleerde als voor
    alternatieve apps en de mogelijkheid bieden om vooraf geïnstalleerde apps te verwijderen;
  </li>

  <li>
      <b>Geen verkoper lock-in</b>. De DMA moet toestaan dat apps in dominante besturingssystemen zijwaarts kunnen worden geladen zodat consumenten welke compatibele software dan ook op hun apparaten kunnen installeren. De DMA eist van poortwachters dat zij app-winkels en codepakketbronnen van derde partijen die concurreren met die van henzelf toestaan. De wet moet
    verbieden dat poortwachters de mogelijkheid van eindgebruikers om te schakelen tussen en
    zich te abonneren op verschillende software-applicaties en -diensten te beperken. Dit voorkomt dat
    poortwachters gebruikers aan specifieke dienstverleners vastketenen;
  </li>

  <li>
      <b>Interoperabiliteit van diensten gebaseerd op <a href="/freesoftware/standards/">Open standaarden</a></b>. Het is dringend
    dat de DMA van de poortwachters eist dat zij gratis toegang verlenen tot en
    en interoperabiliteit bieden met dezelfde hardware- en softwarefuncties die toegankelijk zijn of
    of bestuurd via een besturingssysteem. Dit omvat communicatie-apps en
    sociale mediaplatforms. Interoperabiliteit moet worden gedefinieerd door Open
    Standaarden;
  </li>

  <li>
      <b>Realtime dataportabiliteit</b>. De DMA zou de poortwachters moeten verplichten te zorgen voor
    realtime dataportabiliteit voor apparaten, zodat consumenten zo soepel mogelijk
    van het ene apparaat naar het andere (met inbegrip van besturingssystemen) kunnen overstappen.
  </li>

</ul>

<h2>Volgende stappen</h2>

<p>
  Na de stemming in de commissie op maandag 22 november zullen de
  goedgekeurde amendementen in het voorstel worden opgenomen. De volgende stap is de stemming in de plenaire vergadering om het definitieve standpunt van het Europees Parlement te bepalen, gepland voor december. De FSFE zal
  het hele proces op de voet blijven volgen en eisen dat Apparaatneutraliteit volledig in
  in de wettekst wordt opgenomen, zodat gebruikers controle krijgen over de technologie.
</p>

<blockquote>
  "De digitale markten zullen baat hebben bij het regelgevingsvoorstel van de DMA.
  Apparaatneutraliteit is fundamenteel voor een eerlijke, concurrerende en betwistbare
  markt. Wij eisen strengere toestemmingsregels voor vooraf geïnstalleerde apps, geen verkoper
  lock-in, volledige interoperabiliteit, en realtime dataportabiliteit. Vrije Software
  en Open Standaarden zijn cruciaal om deze doelen te bereiken", zegt FSFE's
  juridische vice-coördinator Lucas Lasota.

</blockquote>

</body-complete>
    <image url="https://pics.fsfe.org/uploads/medium/6b5043bde262be066db2e6e8f24e7814.png" alt=""/>
    <link>/news/2021/news-20211122-01.html</link>
    <tags>
  <tag key="front-page"/>
  <tag key="antitrust">Mededinging</tag>
  <tag key="deviceneutrality">Apparaatneutraliteit</tag>
  <tag key="competition">Mededingingsrecht</tag>
  <tag key="european-parliament">Europees Parlement</tag>
</tags>
    <discussion href="https://community.fsfe.org/t/763"/>
  </news>
</newsset>
