<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<!-- ***************************************************** -->
<!-- This file has been automatically generated.           -->
<!-- Please do not modify it, and do not commit it to git. -->
<!-- ***************************************************** -->

<newsset>
  <news date="2023-07-12">
    <title>"Il mondo dopo Facebook, Twitter e YouTube. Una nuova generazione di Internet?"</title>
    <body>
      <p>
Partecipa al nostro convegno a Colonia il 22 settembre per discutere il 
ruolo dei social decentralizzati nella nostra società!
</p>
    </body>
    <body-complete>

<h1>"Il mondo dopo Facebook, Twitter e YouTube. Una nuova generazione di Internet?"</h1>

<p>
Partecipa al nostro convegno a Colonia il 22 settembre per discutere il 
ruolo dei social decentralizzati nella nostra società!
</p>

<figure>
     <img src="https://pics.fsfe.org/uploads/medium/2d/ab/1e119e24e0babd6863638cb9e6b5.jpg" alt="Mano con uno smartphone che controlla un account Mastodon con uno sfondo fiorito"/>
       </figure>

<p>Sempre più persone si stanno allontanando da piattaforme social come 
Facebook e YouTube per andare verso alternative come Mastodon e 
PeerTube. Perché sono diversi? Come stanno cambiando il web? E come puoi 
coinvolgerti nel Fediverso? Partecipa al nostro convegno e approfondisci 
questi social decentralizzati attraverso i nostri interventi e il 
workshop del 22.09.2023!</p>

<p>La Free Software Foundation Europe, il Centro per l'Educazione Civica 
dello stato della Renania Settentrionale-Vestfalia e Centro per 
l'Istruzione degli adulti di Colonia stanno organizzando questo evento 
gratuito. È rivolto a chi diffonde l'educazione politica, ad insegnanti, 
ai rappresentanti delle istituzioni politiche e agli istituti educativo, 
così come a tutte le parti interessate.
</p>

<p>Non è necessaria una previa conoscenza ed esperienza dei social network 
decentralizzati, dal momento che il programma includerà una panoramica 
dei vari servizi decentralizzati, spesso indicati con la parola 
"Fediverso". Altri temi includono i potenziali e i problemi dei servizi 
decentralizzati e il loro ruolo per una società democratica. Tre 
workshop si occuperanno dell'uso pratico di servizi del Fediverso, del 
funzionamento di proprie istanze e del trasferimento della conoscenza 
sui social network decentralizzati in un contesto educativo.
</p>

<p><u><em><strong>All'evento si parlerà in tedesco</strong></em></u>. 
La partecipazione è gratuita, ma è richiesta la registrazione online. Ti aspettiamo!
</p>

<div>
<h4><strong>Data dell'evento e registrazione</strong></h4>
<dl>
<dd><em>Data:</em><strong> 22.09.2023</strong></dd>
<dd><em>Orario:</em><strong> 10:00 - 16:00</strong></dd>
<dd>
<em>Luogo:</em><strong> FORUM Volkshochschule im Museum am 
Neumarkt</strong>, Cäcilienstraße 29-33, 50667 Colonia, Germania
</dd>
<dd><em>Attenzione:</em> l'evento è al completo.</dd>
</dl>
</div>


<div>
<h4><strong>Programma</strong></h4>
 <dl>
  <dt>10:00 - 12:00: Definizione e basi (plenaria)</dt>
  <dd>
  <strong>Nota introduttiva:</strong><em> L'infrastruttura della società 
  aperta nell'era digitale</em> - Katharina Nocun (pubblicista)
  </dd>
  <dd>
  <strong>Informazione:</strong><em> Cos'è il Fediverso? Panoramica e 
  delimitazioni</em> - Tobias Diekershoff (sviluppatore friendica)
  </dd>
  <dd>
  <strong>Informazione:</strong><em> Potenziali e problemi dei servizi 
  centralizzati e decentralizzati</em> - Stephanie Henkel (moderatrice 
  di dresden.network)
  </dd>
  <dd><strong>Sessione di discussione e domande&amp;risposte</strong></dd><br/>
 <dt/>
  <dt>12:00: Pausa per uno scambio di opinioni e per un pranzo veloce</dt><br/>
  <dt/>
  <dt>13:00 - 16:00: Workshop pratici in parallelo</dt>
  <dd><strong>Informazione pratica:</strong> Dalla vita quotidiana di un amministratore del Fediverso - Sascha Foerster (bonn.digital)</dd>
  <dd>
  <strong>Workshop 1:</strong><em> Reti decentralizzate come tematica 
  per l'istruzione politica e scolastica</em> - Björn Friedrich (Studio 
  im 
  Netz e.V.)
  </dd>
  <dd>
  <strong>Workshop 2:</strong><em> Usare i servizi decentralizzati per i 
  singoli e le istituzioni</em> - Katharina Nocun, Tobias 
  Diekershoff
  </dd>
  <dd><strong>Workshop 3:</strong><em> Gestione la propria istanza del Fediverso</em> - padeluun (Digitalcourage)</dd><br/>
  <dd>
  <strong>Tavola rotonda di chiusura:</strong><em> Il futuro del Fediverso</em> - 
  Björn Friedrich, Katharina Nocun, padeluun, Sascha Foerster, Stephanie Henkel, Tobias Diekershoff</dd><br/>
  <dd><strong>Moderato da:</strong> Friederike von Franqué (Wikimedia Deuschland)</dd>
</dl> 
</div>

</body-complete>
    <image url="https://pics.fsfe.org/uploads/medium/2d/ab/1e119e24e0babd6863638cb9e6b5.jpg" alt="Mano con uno smartphone che controlla un account Mastodon account con uno sfondo fiorito"/>
    <link>/news/2023/news-20230712-01.html</link>
    <tags>
	 <tag key="front-page"/>
	 <tag key="de">Germania</tag>
	 <tag key="education">Istruzione</tag>
	 <tag key="workshop">Workshop</tag>
	 <tag key="fediverse">Fediverso</tag>
	 </tags>
    <discussion href="https://community.fsfe.org/t/1049"/>
  </news>
</newsset>
