<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<!-- ***************************************************** -->
<!-- This file has been automatically generated.           -->
<!-- Please do not modify it, and do not commit it to git. -->
<!-- ***************************************************** -->

<newsset>
  <news date="2023-02-22">
    <title>Aperto invito ad intervenire al foss-north (Göteborg, aprile 2023)</title>
    <body>
      <p>foss-north è la conferenza di Software Libero a Göteborg che riunisce la 
comunità nordica del Software Libero. Quest'anno, la Free Software 
Foundation Europe sta organizzando una traccia che copre aspetti 
politici e legali del Software Libero e le migliori pratiche dalla 
Scandinavia. Non vediamo l'ora di ricevere un tuo contributo entro il 5 
marzo!</p>
    </body>
    <body-complete>

<h1>Aperto invito ad intervenire al foss-north (Göteborg, aprile 2023)</h1>

<p>foss-north è la conferenza di Software Libero a Göteborg che riunisce la 
comunità nordica del Software Libero. Quest'anno, la Free Software 
Foundation Europe sta organizzando una traccia che copre aspetti 
politici e legali del Software Libero e le migliori pratiche dalla 
Scandinavia. Non vediamo l'ora di ricevere un tuo contributo entro il 5 
marzo!</p>


<figure>
  <img src="https://pics.fsfe.org/uploads/original/cf/bb/c54117ee5d643bb14ebea6019778.png" alt="È aperto l'invito ad intervenire al foss-north"/>
</figure>

<p><a href="https://foss-north.se/2023">Il foss-north di quest'anno</a> 
sarà il 24 e il 25 aprile, dopo una giornata della comunità il 23 
aprile. Sarà un evento locale e in presenza. Mentre in passato il <a href="https://foss-north.se">foss-north</a> si era focalizzato sugli 
aspetti tecnici del Software Libero, quest'anno ci sarà anche spazio per 
presentare esempi di migliori pratiche e anche questioni politiche, 
legali e sociali legate alla libertà del software.</p>

<p>Non vediamo l'ora di ricevere i vostri interventi e i vostri riscontri! 
Inviate l'estratto del vostro intervento <a href="https://foss-north.se/events/2023/callforpapers/">direttamente al sito web del
foss-north</a> entro il 5 marzo 2023 23:59 CET.</p>

<p>Il tuo contributo potrebbe affrontare (ma non è limitato a) una 
qualsiasi delle seguenti domande: dove nella tua comunità, comune, città 
o regione il Software Libero contribuisce a formare l'infrastruttura 
digitale? Quali interessanti progetti di Software Libero sono stati 
sviluppati e adottati dalla tua università, scuola, biblioteca, posto di 
lavoro o altrove, <a href="https://publiccode.eu">utilizzando soldi 
pubblici per creare codice pubblico</a>? Come possono le amministrazioni 
promuovere soluzioni software che preservino la libertà dei cittadini e 
la sovranità della nostra democrazia? In che modo, come programmatori, 
utenti, scienziati, funzionari, politici e cittadini possiamo 
contribuire alla libertà del software? Come possiamo <a href="/activities/deviceneutrality/index">riprendere il controllo dei 
nostri dispositivi</a>?</p>

<p>Verranno considerati per la selezione anche altri temi e progetti legati 
al Software Libero. Le nostri sessioni durato 45 e 25 minuti. Indica la 
durata preferenziale nelle note della tua presentazione e usando i tag. 
Il programma definitivo verrà annunciato a metà marzo 2023.</p>

<p>foss-north è l'occasione perfetta per poter condividere la tua 
conoscenza e mettersi in contatto con altri appassionati del Software 
Libero. Aspettiamo di vederti a Göteborg!</p>

</body-complete>
    <image url="https://pics.fsfe.org/uploads/original/cf/bb/c54117ee5d643bb14ebea6019778.png" alt="È aperto l'invito ad intervenire al foss-north"/>
    <link>/news/2023/news-20230222-01.html</link>
    <tags>
  <tag key="front-page"/>
   <tag key="se">Svezia</tag>
</tags>
    <discussion href="https://community.fsfe.org/t/999"/>
  </news>
</newsset>
