<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<!-- ***************************************************** -->
<!-- This file has been automatically generated.           -->
<!-- Please do not modify it, and do not commit it to git. -->
<!-- ***************************************************** -->

<newsset>
  <news date="2023-11-10">
    <title>Frank Karlitschek riceve l’European SFS Award alla SFSCON23</title>
    <body>
      <p>Il fondatore di Nextcloud ha ricevuto l’European SFS Award alla 
SFSCON. Questo riconoscimento, per la prima volta presentato dal Linux 
User Group BZ insieme alla Free Software Foundation Europe, è stato 
consegnato a <em>u"n instancabile sostenitore della libertà digitale come 
diritto universale"</em>.</p>
    </body>
    <body-complete>

<h1>Frank Karlitschek riceve l’European SFS Award alla SFSCON23</h1>

<p>Il fondatore di Nextcloud ha ricevuto l’European SFS Award alla 
SFSCON. Questo riconoscimento, per la prima volta presentato dal Linux 
User Group BZ insieme alla Free Software Foundation Europe, è stato 
consegnato a <em>u"n instancabile sostenitore della libertà digitale come 
diritto universale"</em>.</p>

<figure>
     <img src="https://pics.fsfe.org/uploads/medium/eb/46/16f2ff6a537b6267143d3456652b.jpeg" alt="Fotografia di Frank Karlitschek"/>
</figure>

<p><em>"Non è solo un talentuoso esperto di tecnologia, ma è anche un 
sostenitore instancabile della libertà digitale come diritto 
universale"</em>. Con queste parole, l’European SFS Award è stato 
consegnato al fondatore di Nextcloud Frank Karlitschek oggi, 10 
novembre, durante la SFSCON 2023. Per la prima volta l’affermato SFS 
Award è stato esteso a livello europeo, in una collaborazione congiunta 
fra il Linux User Group BZ (LUGBZ), creatore di questo premio, e la 
Free Software foundation Europe (FSFE).</p>

<p>Più di vent’anni fa, Frank Karlitschek fondò il sito web della 
community KDE-Look.org, successivamente GNOME-look.org ed infine 
openDesktop.org per contribuire al miglioramento del Software Libero. 
Nel 2010, con il progetto ownCloud, lo sviluppatore di Software Libero 
basato a Stoccarda ha istituito le basi per una piattaforma che 
permettesse alle persone di salvare i propri dati in modo sicuro ed 
indipendente. Questo lavoro portò al lancio di Nextcloud nel 2016.</p>

<p>Oggi, il Software Libero di Nextcloud è uno strumento di 
collaborazione usato in tutto il mondo da milioni di enti ed individui 
e la cui competizione <em>"temuta da alcune delle più grandi aziende 
tecnologiche del mondo"</em>, nelle parole di Matthias Kirschner, 
presidente della FSFE, durante la cerimonia di premiazione. Inoltre, 
Kirschner ha sottolineato quanto <em>"anche in situazioni in cui 
[Karlitschek] avrebbe potuto trarre vantaggio economico per sé o per la 
propria azienda, ha deciso di seguire i propri principi ed assicurarsi 
che ci fosse un terreno di gioco equo anche per altre persone nella 
comunità"</em>.</p>

<p><em>"[Karlitschek] ha seguito i propri ideali e la propria convinzione 
che ciascun utente debba avere il diritto di utilizzare, comprendere, 
condividere e migliorare il proprio software -- creando una piattaforma 
completa, semplice e sicura"</em>, ha aggiunto Rafael Barbieri, membro di 
LUGBZ.</p>

<p>Nel proprio discorso di ringraziamento, Karlitschek ha affermato di 
poter ricevere il premio a nome dell’intera comunità di Nextcloud, 
quella che davvero merita il riconoscimento</p>

<h2>L’European SFS Award</h2> <p>Il primo SFS 
Award fu riconosciuto a Hugo Leiter nel 2004 alla SFSCON, la Conferenza 
per il Software Libero dell’Alto Adige, per l’aver implementato 
l’utilizzo di Libre Office in tutti i comuni dell’Alto Adige. Vent’anni 
dopo, all’esordio della SFSCON presso NOI Techpark, per la prima volta 
il premio è stato presentato a livello europeo. La Free Software 
Foundation Europe ha fatto squadra con l’ente che ha istituito questo 
premio, il LUGBZ, per onorare insieme gli sviluppatori di Software 
Libero che hanno notevolmente contribuito alla diffusione e promozione 
del Software Libero in Europa.</p> 


<h2>2023 Laudatio</h2> 
<p><strong>Rafael</strong>: It’s an honour for me (on behalf of the Board of Linux User Group Bozen-Bolzano-Bulsan) to 
present the first European SFS Award, continuing a twenty year old 
tradition, since the first SFS Award was assigned in 2004 to Hugo 
Leiter, for introducing Libre Office in all municipalities of South 
Tyrol. Traditionally the AWARD has always been given to someone who 
greatly contributed to the culture of Free Software in South Tyrol, and 
this tradition will continue, but as SFSCON this year we extended the 
narrative to the essential European level. LUGBZ, promoting digital 
sustainability in South Tyrol, joined forces with an important European 
association active in the sphere of Free Software, namely the Free 
Software Foundation Europe (FSFE). Let me introduce the president: 
Matthias Kirchner.</p>

<p><strong>Matthias</strong>: Thank you Raphael! As the FSFE we have now participated 
many years at the SFSCON, and saw how the LUGBZ was awarding great Free 
Software contributors from Italy – so we were happy when we have been 
approached to join forces and award European Free Software contributors 
together with the LUGBZ.</p>

<p><strong>Raphael</strong>: As in previous years, we received many nominations for 
potential winners. It was not easy for us to choose a winner, since 
many of the suggested candidates made enormous contribution to Free 
Software.</p>

<p><strong>Matthias</strong>: The deciding factor for us this year was to choose a 
European who lives the values of software freedom, a person who has 
dedicated decades of work to software freedom and brought it to the 
next level, a true visionary and pioneer of software freedom.</p>

<p><strong>Raphael</strong>: In 2001, over two decades ago, he started KDE-Look.org, 
later GNOME-look.org, as well as openDesktop.org to improve Free 
Software, and supported many initiatives in our field, including 
serving as Vice President of KDE e.V.</p>

<p>In 2010 at Akademy he laid the foundations for a platform that 
enabled millions of people to store their data securely and 
self-determined on servers. He promoted Open Standards, and inspired 
people to join the movement for software freedom.</p>

<p>With the development of a remote collaboration tool for teams, which 
is developed under the freedom protecting GNU AGPL license, he followed 
his ideals and his strong believe that users should have the rights to 
use, understand, share, and improve their software – and created a 
comprehensive, user-friendly and secure collaboration platform.</p>

<p><strong>Matthias</strong>: His tireless commitment to software freedom has resulted 
in a Free Software product which some of the biggest technology 
companies around the world fear as a competitor.</p>

<p>Even in situations where he could have personally or with his company 
benefited financially, he decided to follow his principles and ensure 
that there is a fair level playing field for others in our community as 
well.</p>

<p><strong>Raphael</strong>: He is not only a gifted technologist, but also a champion 
of the idea of digital freedom as a universal right. With his work he 
lives the ideals of transparency, privacy, and individual control over 
digital information, but he also laid the foundation for a diverse and 
engaged community.</p>

<p><strong>Matthias</strong>: His dedication, his vision, and his strong principles 
enriched and inspired many in our community. We are deeply grateful for 
his contributions and look forward to a future he helps shape.</p>

<p>For these reasons, we hereby award Frank Karlitschek, the founder of 
Nextcloud, the European SFS Award 2023.</p>
</body-complete>
    <image url="https://pics.fsfe.org/uploads/medium/eb/46/16f2ff6a537b6267143d3456652b.jpeg" alt="Fotografia di Frank Karlitschek"/>
    <link>/news/2023/news-20231110-01.html</link>
    <tags>
		<tag key="front-page"/>
	</tags>
  </news>
</newsset>
