<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<eventset>
  <version>1</version>
  <event start="2024-02-14" end="2024-02-14">
        <title>I Love Free Software Day a Bologna: Free Software syndicates - Gruppo di studio in Bologna, Italy</title>

    <body>
      <p>Per la prima volta dal vivo, ritornano i gruppi di studio di TWC.</p>
      <p>Il free software ha un valore fondativo per l’economia della filiera tecnologica. Senza FOSS il modello startup sarebbe fondamentalmente diverso, o non esisterebbe proprio. Nonostante ciò, le metodologie FOSS promuovono un modello collaborativo, anziché competitivo, di progettazione e produzione di tecnologie digitali contribuendo quindi a fondare anche le pratiche di progettazione di tecnologia alternativa a quella di Big Tech.</p>
      <p>La maggior parte delle sfide che incontriamo nel costruire reti di collaborazione distribuita sono di natura organizzativa, non tecnica: il software è paragonato ad uno stream, un flusso, con una sorgente originale che può ramificarsi in diversi flussi dove necessario. Per esempio alcune community software centralizzate tendono a ricreare le strutture di potere del mondo fisico attraverso la distribuzione dei membri e la scelta dell’audience. Ha senso continuare a sviluppare free software come abbiamo fatto negli ultimi decenni? Dove possiamo imparare dai nostri errori? Come costruire le comunità free software che tanto auspichiamo?</p>
      <p>Quale occasione migliore dell’I Love Free Software Day di Free Software Foundation Europe per ringraziare tutte le persone che lavorano all'ecosistema con un gruppo di studio sul futuro e sul presente del FOSS. Synware: free software syndicates è una collezione di saggi sull'uso, la creazione e la manutenzione collettive di tecnologie digitali in ottica tecnosindacalista.</p>
      <p>Vi aspettiamo il 14 Febbraio a Bologna per discutere insieme del futuro del FOSS.</p>
    </body>

    <link>https://mobilizon.it/events/e3fbc8f0-321c-4516-9484-08b5fa59baaf</link>
    <tags>
      <tag key="it">Italy</tag>      <tag key="talk"/>
<tag key="workshop"/>
<tag key="meeting"/>
      <tag key="front-page"/>
    </tags>
  </event>
</eventset>
