<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<!-- ***************************************************** -->
<!-- This file has been automatically generated.           -->
<!-- Please do not modify it, and do not commit it to git. -->
<!-- ***************************************************** -->

<newsset>
  <news date="2014-12-18">
    <title>Un joyeux anniversaire à l'April !</title>
    <body>
      <p>L'<a href="//april.org">April</a>, organisation pionnière du logiciel libre en France, était fondée il y a exactement 18 ans. Démarrée en décembre 1996 par des étudiants d'une université d'Île-de-France, l'April était à l'origine une association à but non-lucratif dédiée à la promotion du Logiciel Libre dans la recherche en informatique.</p>
    </body>
    <body-complete>
        <h1>Un joyeux anniversaire à l'April !</h1>
<p>L'<a href="//april.org">April</a>, organisation pionnière du logiciel libre en France, était fondée il y a exactement 18 ans. Démarrée en décembre 1996 par des étudiants d'une université d'Île-de-France, l'April était à l'origine une association à but non-lucratif dédiée à la promotion du Logiciel Libre dans la recherche en informatique.</p>
<blockquote>
<p>« À la FSFE, nous souhaitons un très joyeux anniversaire à l'April, et nous félicitons tous ceux qui ont participé aux nombreuses réussites de l'association » a déclaré Karsten Gerloff, président de la FSFE. « La persistance de l'April, son expérience et son professionnalisme font d'elle une grande et importante organisation dans le monde du Logiciel Libre. »</p>
</blockquote>
<p>Au printemps de l'année 2014, des bénévoles de la FSFE dans toute l'Europe ont participé au <a href="http://freesoftwarepact.eu">Pacte du Logiciel Libre</a> de l'April, contribuant des traductions du pacte dans plusieurs langues et en persuadant de nombreux candidats à l'élection du Parlement européen de signer le pacte.</p>
<blockquote>
<p>« L'April s'est consacrée à diffuser au grand public les idées du Logiciel libre, ainsi que leurs effets bénéfiques et à long terme pour la société ; c'est un signe d'optimisme qui nous encourage tous à continuer notre action pour une société libre » selon Hugo Roy, coordinateur de la FSFE en France (et lui-même membre de l'April).</p>
</blockquote>
	</body-complete>
    <image url="" alt=""/>
    <link>/news/2014/news-20141218-01.html</link>
    <tags>
		<tag key="front-page"/>
		<tag key="fr"/>
                <tag key="fr"/>
	</tags>
  </news>
</newsset>
