<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<!-- ***************************************************** -->
<!-- This file has been automatically generated.           -->
<!-- Please do not modify it, and do not commit it to git. -->
<!-- ***************************************************** -->

<newsset>
  <news date="2021-09-20">
    <title>Intervista per le elezioni politiche tedesche 2021</title>
    <body>
      <p>Le elezioni politiche del 2021 in Germania (26.09.2021) sono dietro l'angolo. Il pieno controllo digitale, attraverso l'uso del Software Libero, è al centro del nostro confronto con le parti politiche, per il quale sono state anche disposte delle domande ai partiti da parte delle nostre organizzazioni. Siamo soddisfatti che, con un ulteriore passo, siamo stati in grado di parlare personalmente con i candidati di tutti i partiti che hanno una probabilità di partecipare al prossimo governo e abbiamo chiesto più approfonditamente cosa vorrebbero fare loro e i propri partiti per far avanzare la digitalizzazione in Germania con il Software Libero.</p>
    </body>
    <body-complete>


  <h1>Intervista per le elezioni politiche tedesche 2021</h1>

  <p>Le elezioni politiche del 2021 in Germania (26.09.2021) sono dietro l'angolo. Il pieno controllo digitale, attraverso l'uso del Software Libero, è al centro del nostro confronto con le parti politiche, per il quale sono state anche disposte delle domande ai partiti da parte delle nostre organizzazioni. Siamo soddisfatti che, con un ulteriore passo, siamo stati in grado di parlare personalmente con i candidati di tutti i partiti che hanno una probabilità di partecipare al prossimo governo e abbiamo chiesto più approfonditamente cosa vorrebbero fare loro e i propri partiti per far avanzare la digitalizzazione in Germania con il Software Libero.</p>


<p>Ci sono molti segnali incoraggianti che l'importanza del Software Libero è riconosciuta e affrontata da tutti i partiti coinvolti nel sondaggio. Alla fine, sarà importante trovare il modo affinché questo possa essere incluso nel lavoro politico e perché possano essere utilizzate soluzioni che diano il controllo, specialmente nel settore pubblico. Ringraziamo tutti i politici per il loro supporto e ci aspettiamo di continuare il dialogo dopo le elezioni quando verrà il momento di negoziare con il governo di coalizione ed iniziare il lavoro concreto nel parlamento e nel governo. Pubblicheremo un'intervista condotta da Alexander Sander
della FSFE e da Karl Krüger della OSB Alliance da oggi in avanti.
Le interviste sono in tedesco.
</p>


<figure class="max-width-70">
  <peertube url="https://media.fsfe.org/w/x1V7Wwq3ozjb3iqz1SRxFN"/>
  <figcaption>
    Nadine Schön, MdB, vice presidente CDU
del gruppo parlamentare CDU/CSU nel Bundestag, responsabile nelle aree della famiglia, dei pensionati, delle donne, dei giovani e dell'agenda digitale</figcaption>
</figure>

<figure class="max-width-70">
  <peertube url="https://media.fsfe.org/w/eKfjFyEvDykdcviZ6Zy83J"/>
  <figcaption>
    Elvan Korkmaz-Emre, MdB, membro dell'SPD nel comitato per l'agenda digitale e nel comitato sui trasporti e l'infrastruttura digitale</figcaption>
</figure>

<figure class="max-width-70">
  <peertube url="https://media.fsfe.org/w/vUHGrpGXXmfjobttTGY6GS"/>
  <figcaption>
     Manuel Höferlin, MdB, presidente FDP, comitato agenda digitale</figcaption>
</figure>

<figure class="max-width-70">
  <peertube url="https://media.fsfe.org/w/qfdZVvNJg3HsQs4pCTneiX"/>
  <figcaption>
      Anke Domscheit-Berg, MdB, comitato dell'agenda digitale del Die Linke
  </figcaption>
</figure>


</body-complete>
    <image url="https://pics.fsfe.org/uploads/medium/994b1d8750b7469aa8d7ffaa51b621b9.png" alt=""/>
    <link>/news/2021/news-20210920-01.html</link>
    <tags>
  <tag key="front-page"/>
  <tag key="pmpc">Denaro pubblico? Codice pubblico!</tag>
<tag key="procurement">Appalti pubblici</tag>
<tag key="public-administration">Amministrazione pubblica</tag>
</tags>
    <discussion href="https://community.fsfe.org/t/741"/>
  </news>
</newsset>
