<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<!-- ***************************************************** -->
<!-- This file has been automatically generated.           -->
<!-- Please do not modify it, and do not commit it to git. -->
<!-- ***************************************************** -->

<newsset>
  <news date="2021-06-11">
    <title>Niederlande: App für Bürgerbeteiligung bleibt der Öffentlichkeit
  verwehrt</title>
    <body>
      <p>Das niederländische Repräsentantenhaus (Tweede Kammer) diskutiert in der
  Öffentlichkeit, so wie es angedacht ist. Da aber nicht alle die Möglichkeit
  haben, nach Den Haag zu reisen und im Kabinett zu sitzen, hat die Tweede
  Kammer eine App herausgebracht, mit der man die Debatten via Livestream
  verfolgen kann. Leider wurde diese App nicht unter einer Freie-Software-Lizenz
  veröffentlicht. Unser niederländischer Ehrenamtlicher Jos van den Oever wollte
  sich an den Debatten betiligen, konnte die App aber nicht auf seinem Gerät
  installieren, und wurde deshalb aktiv.</p>
    </body>
    <body-complete>

  <h1>Niederlande: App für Bürgerbeteiligung bleibt der Öffentlichkeit
  verwehrt</h1>

  <p>Das niederländische Repräsentantenhaus (Tweede Kammer) diskutiert in der
  Öffentlichkeit, so wie es angedacht ist. Da aber nicht alle die Möglichkeit
  haben, nach Den Haag zu reisen und im Kabinett zu sitzen, hat die Tweede
  Kammer eine App herausgebracht, mit der man die Debatten via Livestream
  verfolgen kann. Leider wurde diese App nicht unter einer Freie-Software-Lizenz
  veröffentlicht. Unser niederländischer Ehrenamtlicher Jos van den Oever wollte
  sich an den Debatten betiligen, konnte die App aber nicht auf seinem Gerät
  installieren, und wurde deshalb aktiv.</p>

  <p>Im Prinzip ist es eine gute Idee, mit der Entwicklung und dem Einsatz von
  technischen Lösungen die Transparenz in den Parlamenten zu erhöhen.
  Allerdings stellt die niederländische Implementierung mit der Debat Direct
  App das Gegenteil dar, da sie nicht von allen verwendet werden kann. Sie ist
  lediglich in den App-Stores von Apple, Google und Microsoft erhältlich und
  steht nicht unter einer Freie-Software-Lizenz. Neben der App gibt es
  außerdem eine Webapplikation, die eine ähnliche Funktionsweise bietet. Jos
  wollte darüber an den Debatten teilnehmen und die Webapplikation auf
  seinem Smartphone mit Firefox OS - einem Freie-Software-Betriebssystem für
  Smartphones - verwenden, leider ohne Erfolg. Daher versuchte Jos im Januar
  2018, den Quellcode der Applikation zu bekommen, um die Lauffähigkeit auf
  anderen Geräten zu ermöglichen. Dies erwies sich als eine große
  Herausforderung.</p>

  <figure>
    <img src="https://pics.fsfe.org/uploads/medium/d9a1339d919cc9aa979241a4738e7c9d.png" alt="PMPC"/>
    <figcaption>Public Money? Public Code!</figcaption>
  </figure>

  <h2>Anfrage mittels PSI</h2>

  <p>Die Anfrage für den Quellcode berief sich auf die niederländische Version
  der European Public Sector Information (PSI)-Richtlinie (Wet hergebruik
  overheidsinformatie). Diese Richtlinie erlaubt es, öffentliche Informationen
  im originalen und wiederverwendbaren Zustand, wie sie in der öffentlichen
  Institution vorliegen, anzufordern. Es ist anzumerken, dass das
  Parlament davon befreit ist, nicht öffentliche Inhalte aufgrund einer
  Informationsfreiheitsanfrage öffentlich verfügbar zu machen. Die
  PSI-Richtlinie ist daher nur anwendbar, falls die Informationen bereits
  öffentlich sind. Nichtsdestotrotz bat ein Großteil der niederländischen
  Abgeordneten die Regierung um den Einsatz und die Veröffentlichung unter einer
  Freie-Software-Lizenz. Somit hätten alle das Recht zur Verwendung, zum
  Untersuchen und zum Teilen und Verbessern des Codes. Aber bisher ging das
  Parlament nicht mit gutem Beispiel voran. Jos' Anfrage wurde nicht
  entsprochen und der Code blieb der Öffentlichkeit verwehrt. Jos gab nicht
  auf und brachte den Fall vor Gericht.</p>

  <h2>Reverse Engineering</h2>

  <p>Leider widersprach das Gericht und entschied, dass Quellcode kein
  wiederverwendbarer Teil von Software sei. Allerdings wurde ein Großteil des
  Quellcodes für die Webapplikation über Source Maps öffentlich gemacht. Jos
  schrieb ein Skript, das die JavaScript-Dateien der Source-Maps abspeichert
  und konnte somit einen Großteil der Anwendung rekonstruieren. Hierzu betrieb
  er auch Reverse Engineering für Dateien, die für die Kompilierung notwendig
  sind. Trotz aller Möglichkeiten, den Code zu bekommen, steht dieser unter
  keiner richtigen Lizenz; man kann sich in den Code einarbeiten, ihn aber
  nicht teilen oder verbessern.</p>

  <h2>Gerichtsprozess</h2>

  <p>Jos berief sich auf die gerade entdeckten Source Maps, was eine Anhörung am
  17. März 2021 nach sich zog. Jos klagte vor dem höchsten Verwaltungsgericht in
  den Niederlanden, der Abteilung für Verwaltungsgerichtsbarkeit des
  Staatsrats. In der Anhörung argumentierte das Parlament, dass die Source
  Maps keinen Quellcode enthielten, obwohl Jos den extrahierten Quellcode für
  die Anhörung eingereicht hatte. Am 31. März 2021 entschied der Staatsrat,
  dass das Parlament den Quellcode nicht veröffentlichen müsse und dieser nicht
  für die Öffentlichkeit bestimmt sei. Das heißt, dass der Code, obwohl er über
  die Source Maps einsehbar ist, rechtlich gesehen nicht öffentlich ist. In
  anderen Worten: Er ist nicht öffentlich, da das Parlament dies so
  entscheidet.</p>

  <p>So seltsam es auch klingen mag: rechtlich gesehen ist die PSI-Richtlinie
  nicht auf das Parlament anwendbar, daher muss die App nicht öffentlich
  zugänglich gemacht werden. Das Gute an der Entscheidung ist, dass sie
  nichts Negatives über die Beschaffung des Quellcodes für öffentlich
  zugängliche Software aussagt.</p>

  <p>Die FSFE fordert das niederländische Parlament hiermit auf, Regeln für
  sich selbst zu erlassen, transparent zu handeln und Quellcode solcher
  Anwendungen unter einer Freie-Software-Lizenz zu veröffentlichen.</p>

  <p>Hier kann man mehr zur Tätigkeit von Jos erfahren (niederländisch): <a href="https://broncode.org/">https://broncode.org</a></p>

</body-complete>
    <image url="https://pics.fsfe.org/uploads/medium/d9a1339d919cc9aa979241a4738e7c9d.png" alt="PMPC"/>
    <link>/news/2021/news-20210611-01.html</link>
    <tags>
  <tag key="front-page"/>
  <tag key="pmpc">Public Money? Public Code!</tag>
  <tag key="public-administration">Öffentliche Verwaltung</tag>
  <tag key="nl">Niederlande</tag>
</tags>
    <discussion href="https://community.fsfe.org/t/699"/>
  </news>
</newsset>
