<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<!-- ***************************************************** -->
<!-- This file has been automatically generated.           -->
<!-- Please do not modify it, and do not commit it to git. -->
<!-- ***************************************************** -->

<newsset>
  <news date="2021-06-09">
    <title>REUSE Booster hilft Freie-Software-Projekten bei Lizenzierung und Urheberrecht</title>
    <body>
      <p>
  REUSE ist eine Reihe von Best Practices, die die Lizenzierung von Freier
  Software wesentlich vereinfachen. Es hilft Entwickelnden mit einfachen
  Leitlinien, ihr Copyright und die Bedingungen für die Wiederverwendung von
  Code zu deklarieren und stellt Hilfsdokumente und niedrigschwellige Werkzeuge
  zur Verfügung, um die Arbeit zu erledigen. Mit REUSE Booster geben wir nun
  direkte Unterstützung dabei für Freie Software-Projekte.
</p>
    </body>
    <body-complete>

<h1>REUSE Booster hilft Freie-Software-Projekten bei Lizenzierung und Copyright</h1>

<p>
  REUSE ist eine Reihe von Best Practices, die die Lizenzierung von Freier
  Software wesentlich vereinfachen. Es hilft Entwickelnden mit einfachen
  Leitlinien, ihr Copyright und die Bedingungen für die Wiederverwendung von
  Code zu deklarieren und stellt Hilfsdokumente und niedrigschwellige Werkzeuge
  zur Verfügung, um die Arbeit zu erledigen. Mit REUSE Booster geben wir nun
  direkte Unterstützung dabei für Freie Software-Projekte.
</p>

<p>
  Von Anfang an war es das Ziel von <a href="https://reuse.software">REUSE</a>,
  einer Initiative unter der Leitung der Free Software Foundation Europe (FSFE),
  Lizenzierung und Urheberrecht für Entwickler drastisch zu vereinfachen,
  insbesondere für solche, die keine juristische Erfahrung und Unterstützung
  haben. Dieses Ziel wurde bereits erreicht.
</p>

<p>
  REUSE bietet standardisierte Möglichkeiten, alle Dateien eines Projektes mit
  der jeweiligen Lizenz und dem Copyright zu kennzeichnen. Für Entwickler ist es
  einfacher als je zuvor, Freie Software zu entwickeln und ihre Bedingungen für
  die Wiederverwendung von Code klar zu kommunizieren. REUSE bietet ein Tutorial
  und eine FAQ, sowie das REUSE Helper Tool und eine API, um einst manuelle
  Prozesse zu automatisieren. Wir arbeiten kontinuierlich daran, all dies zu
  verbessern. Aber wir gehen noch einen Schritt weiter.
</p>


<h2>Bühne frei für REUSE Booster</h2>

<p>
  Mit REUSE Booster gehen wir einen Schritt weiter. Wir laden
  Freie-Software-Projekte ein, <a href="https://reuse.software/booster">sich zu
  registrieren</a>, um Hilfe von den Rechtsexperten der FSFE zu erhalten. Wie
  der Name schon sagt, wird dies den Prozess der Umsetzung der Best Practices
  sowie das allgemeine Verständnis von Lizenzierung und Copyright stark
  beschleunigen.
</p>

<figure class="no-border">
  <img src="https://pics.fsfe.org/uploads/medium/0027eafb7bb2fdb1ec479675c1070ae2.png" alt="REUSE Booster Logo"/>
</figure>

<p>
  Angenommene Projekte werden zu einem Kick-off-Workshop eingeladen, in dem
  der Prozess und typische Fragen geklärt werden. Anschließend erhält jedes
  Projekt eine individuelle Auswertung, die mögliche
  Herausforderungen auf dem Weg zur vollständigen REUSE-Konformität aufzeigt.
  Sollten unvorhergesehene Probleme auftreten, gibt es direkte Ansprechpartner,
  die Hilfestellung geben können. Zu guter Letzt werden wir praktische
  Ratschläge geben, wie man eine beständig gute Kommunikation von Lizenzen und
  Copyright aufrechterhalten kann.
</p>

<p>
  Die FSFE bietet bereits ähnliche Unterstützung für alle Projekte im <a href="/activities/ngi/">Next Generation Internet Zero (NGI0) Projekt</a>. Als
  Partner des Konsortiums helfen wir den Entwicklern, lizenz- und
  urheberrechtliche Unklarheiten zu beseitigen und rechtliche Fallstricke zu
  vermeiden. Darüber hinaus übernehmen viele von ihnen die Best Practices von
  REUSE, um ihre Lizenzkonformität zu optimieren. Auf dieser praktischen
  Erfahrung bauen wir nun auf und ermöglichen es anderen Projekten, davon zu
  profitieren. Ermöglicht wird dies durch <a href="https://reuse.software/supporters/">REUSE-Sponsoren</a> wie Siemens und
  die individuelle Unterstützung durch Freiwillige und <a href="https://my.fsfe.org/support">Unterstützer</a> der FSFE.
</p>

<p>
  Wenn Ihr Freies Software-Projekt Unterstützung erhalten möchte, um
  REUSE-konform zu werden, <a href="https://reuse.software/booster">registrieren</a> Sie sich bis spätestens
  8. Juli 2021. Bitte verbreiten Sie auch die Nachricht und informieren Sie
  andere Entwicklerinnen und Entwickler über diese Möglichkeit.
</p>

</body-complete>
    <image url="https://pics.fsfe.org/uploads/medium/c72b70a63e83c1ddbe5c1a53220a45ae.jpg" alt=""/>
    <link>/news/2021/news-20210609-01.html</link>
    <tags>
  <tag key="front-page"/>
  <tag key="reuse">REUSE</tag>
  <tag key="licensing">Lizenzierung</tag>
  <tag key="copyright">Urheberrecht</tag>
  <tag key="ngi">Next Generation Internet</tag>
</tags>
    <discussion href="https://community.fsfe.org/t/698"/>
  </news>
</newsset>
