<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<!-- ***************************************************** -->
<!-- This file has been automatically generated.           -->
<!-- Please do not modify it, and do not commit it to git. -->
<!-- ***************************************************** -->

<newsset>
  <news date="2021-05-25">
    <title>FSFE migreert haar aanwezigheid op IRC naar Libera Chat</title>
    <body>
      <p>
      In antwoord op het recente massale ontslag van vrijwillige medewerkers van
      Freenode, een Internet Relay Chat (IRC) netwerk voor Vrije Software
      gemeenschappen, migreert de FSFE haar IRC-aanwezigheid naar Libera Chat,
      een nieuw IRC-netwerk met een vergelijkbare focus, opgericht door voormalige Freenode-stafleden.
    </p>
    </body>
    <body-complete>
    <h1>FSFE migreert haar aanwezigheid op IRC naar Libera Chat</h1>


    <p>
      In antwoord op het recente massale ontslag van vrijwillige medewerkers van
      Freenode, een Internet Relay Chat (IRC) netwerk voor Vrije Software
      gemeenschappen, migreert de FSFE haar IRC-aanwezigheid naar Libera Chat,
      een nieuw IRC-netwerk met een vergelijkbare focus, opgericht door voormalige Freenode-stafleden.
    </p>

    <p>
De FSFE is al meer dan vijftien jaar aanwezig op Freenode en
      gedurende die tijd hebben we alleen maar toewijding, zorg en
      professionaliteit ervaren van de vrijwillige stafleden van het netwerk. Wanneer zij zich
      gedwongen voelen om ontslag te nemen en
      <a href="https://libera.chat">een nieuw netwerk</a> te lanceren dan volgen wij en ervaren weer 
      hetzelfde niveau van zorg en toewijding.
    </p>

    <p>
 We nodigen alle bestaande gebruikers van het #fsfe kanaal op Freenode uit om
      zich bij ons aan te sluiten op
      <a href="ircs://irc.libera.chat:6697/#fsfe">#fsfe op Libera Chat</a>.
      Chatten zal worden uitgeschakeld in #fsfe op Freenode en de aanwezigheid zal
      alleen worden gehandhaafd om gebruikers te verwijzen naar #fsfe op Libera Chat. Gebruikers met
      FSFE cloaks op Freenode zouden ons een 
      <a href="mailto:contact@fsfe.org">e-mail</a> moeten sturen vanaf hun FSFE e-mailadres, inclusief hun Libera Chat accountnaam, om een FSFE cloak toegewezen te krijgen op Libera Chat.
    </p>

    <p>
      We willen Freenode bedanken voor het meer dan vijftien jaren goed voorzien in onze behoeften en we hopen dat onze samenwerking met Libera Chat langer zal duren die vijftien jaar.
    </p>
  </body-complete>
    <image url="https://pics.fsfe.org/uploads/big/23c26fbed88f0b487955a13e3807c93e.png" alt=""/>
    <link>/news/2021/news-20210525-01.html</link>
    <tags>
    <tag key="front-page"/>
    <tag key="internal">FSFE intern</tag>
  </tags>
    <author id="lohmus"/>
    <discussion href="https://community.fsfe.org/t/683"/>
  </news>
</newsset>
