<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<textset>

<!-- ALL STATIC TEXTS -->

  <!-- Basic texts -->
  <text id="fsfeurope">Free Software Foundation&#160;Europe</text>
  <text id="fsfnetwork">
    FSFE-ja ka <a href="/about/fsfnetwork.html">organizma simotër</a> në <a
      href="//www.fsf.org/">Amerikën e Veriut</a>, <a
      href="http://fsf.org.in/">Indi</a> dhe <a
      href="http://www.fsfla.org/">Amerikën Latine</a>.
  </text>


  <!-- Footer -->
  <text id="lastchanged"> Ndryshuar së fundi më: </text>
  <text id="translator1a">Falënderojmë </text>
  <text id="translator1b"> për këtë përkthim. </text>
  <text id="translator2">Ky është një përkthim jozyrtar. </text>
  <text id="translator3a">Ju lutemi, shihni edhe </text>
  <text id="translator3b">tekstin origjinal</text>
  <text id="translator3c"> të kësaj faqeje.</text>
  <text id="permission">
    Lejohet kopjimi fjalë për fjalë dhe shpërndarja e tërë këtij artikulli,
    në çfarëdo media, me kusht që të ruhet ky shënim.
  </text>


  <!-- Warning info boxes -->
  <text id="outdated">
    <strong>Kujdes: </strong>
    Kjo faqe mund të jetë e vjetruar kundrejt origjinalit. Ju lutemi, përdorni
    <a href="/contribute/contribute.html">këtë faqe</a> që të shihni se si mund të ndihmoni
    te përkthimet dhe anë të tjera
  </text>
  <text id="outdated-1">
    <strong>Kujdes: </strong>
    Kjo faqe mund të jetë e vjetruar kundrejt
  </text>
  <text id="outdated-2">
    Ju lutemi, përdorni
    <a href="/contribute/contribute.html">Këtë faqe</a> që të shihni se si mund të ndihmoni
    te përkthimet dhe anë të tjera.
  </text>
  <text id="notranslation">
    <strong>Kujdes: </strong>
    Kjo faqe nuk është përkthyer ende. Ajo që po shihni më poshtë
    është faqja në versionin origjinal. Ju lutemi, përdorni
    <a href="/contribute/contribute.html">këtë faqe</a> që të shihni se si mund të ndihmoni
    te përkthimet dhe anë të tjera.
  </text>
    <text id="under-construction">
    <strong>Kujdes: </strong>Kjo faqe është në ndërtim e sipër. Ju lutemi, <strong>mos e përhapni</strong> ose mos provoni ende ta përktheni, meqë për lëndën e saj priten ndryshime.
  </text>
    <text id="project-complete">Ky projekt është përfunduar me sukses. Këto faqe mbahen këtu vetëm për qëllime arkivimi.  </text>
  
  
  <!-- Menu, Navigation, Buttons -->
  <text id="fsfe/about">Rreth Nesh</text>
  <text id="fsfe/projects">Puna Jonë</text>
  <text id="fsfe/campaigns">Fushata</text>
  <text id="fsfe/help">Kontribuoni</text>
  <text id="fsfe/press">Për Shtypin</text>
  <text id="fsfe/contact">Lidhuni Me Ne</text>
  <text id="support/donate">Dhuroni</text>
  <text id="support/support">Përkrahje</text>
  <text id="support/order">Blini</text>
  <text id="support/thankgnus">Dhurues</text>
  <text id="fellowship/fellowship">Anëtarësi Shok</text>
  <text id="fellowship/login">Hyrje</text>
  <text id="fellowship/join">Bëhuni Pjesë</text>
  <text id="fellowship/card">Kartë</text>
  <text id="fellowship/faq">F.A.Q.</text>
  <text id="campaigns/dfd">Dita e Lirisë së Dokumenteve</text>
  <text id="campaigns/fya">Çlironi Androidin Tuaj</text>
  <text id="campaigns/pdf">Lexues PDF-sh</text>
  <text id="campaigns/ayc">Pyetni Kandidatët Tuaj</text>
  <text id="campaigns/drm">DRM.info</text>
  <text id="news/news">Lajmet e Reja</text>
  <text id="news/events">Veprimtari të Ardhshme</text>
  <text id="news/press">Zyra e Shtypit</text>
  <text id="news/nl">Buletine</text>
  <text id="news/planet">Blogje Planet</text>
  <text id="ftf/legal">Asistencë Ligjore</text>
  <text id="ftf/services">Shërbime dhe Garant Ligjor</text>
  <text id="ftf/doc">Dokumentim</text>
  <text id="ftf/network">Rrjet Ligjor</text>
  <text id="ftf/conference">Konferenca</text>
  <text id="ftf/contact">Lidhuni me Ekipin Ligjor të FSFE-së</text>
  <text id="fs/fs">Software-i i Lirë</text>
  <text id="fs/basics">Bazat e Software-it të Lirë</text>
  <text id="fs/def">Përkufizim</text>
  <text id="fs/soc">Shoqëri e Lirë</text>
  <text id="fs/edu">Edukim</text>
  <text id="fs/buz">Biznes</text>
  <text id="community/discuss">Diskutime Mbi Software-in e Lirë</text>
  
  <text id="motto-fsfs">Software i Lirë, Shoqëri e Lirë!</text>
  <text id="motto-fellowship">Bëhuni Pjesë e Bashkësisë së FSFE-së!</text>
  <text id="learn-more">Mësoni më tepër</text>
  <text id="press">Për shtypin</text>
  <text id="newsletter">Buletin</text>
  
  <text id="go-to">Shkoni te:</text>
  <text id="search">Kërkoni</text>
  <text id="submit">Parashtroni</text>
  <text id="subscribe">Pajtohuni</text>
  <text id="news">Lajme</text>
  <text id="receive-newsletter">Pajtohuni te buletini mujor i FSFE-së</text>
  <text id="subscribe-newsletter">Pajtohuni te buletini</text>
  <text id="events">Veprimtari</text>
  <text id="more">Shihni më tepër</text>
  <text id="morenews">Shihni krejt lajmet</text>
  <text id="moreevents">Shihini krejt veprimtaritë</text>
  <text id="contact">Kontakte</text>
  <text id="team">Ekipi</text>
  <text id="microblog">Mikroblog</text>
  <text id="no-avatar">Pa Figurë</text>

  <text id="change-lang">Ndryshoni gjuhën</text>
  <text id="menu">Menu</text>
  <text id="content">Lëndë</text>
  <text id="page-info">Të dhëna faqeje</text>
  <text id="rootpage">Kreu</text>
  <text id="sitemap">Hartë sajti</text>
  <text id="go-top">Shkoni në krye</text>
  <text id="source">Kod burim</text>
  <text id="contact-us">Lidhuni me ne</text>
  <text id="translate">Doni të përktheni këtë faqe?</text>
  <text id="contribute-web">Kontribuoni te ekipi Web</text>
  <text id="imprint">Informacion ligjor</text>
  <text id="privacy-policy">Rregulla Privatësie</text>
  <text id="tags">Etiketa</text>

  <!-- Article metadata -->
  <text id="author">Autor</text>
  <text id="writtenby">Shkruar nga</text>
  <text id="published">më</text>
  <text id="revision">përditësuar më</text>
  <text id="download">Shkarkojeni</text>

  <!-- Petitions -->
  <text id="osig">Organizma</text>
  <text id="isig">Individë</text>
  <text id="bsig">Biznese</text>

  <!-- Sidebars -->
  <text id="related-news">Lajme të Afërta</text>
  <text id="our-work">Puna Jonë</text>
  <text id="our-work-intro">
   <p>Si një shoqatë jofitimprurëse, joqeveritare, Free Software Foundation
   Europe punon që të krijojë një ide dhe përkrahje të përgjithshme të 
   Software-it të Lirë dhe Standardeve të Hapura nga politika, biznesi, 
   ligji dhe shoqëria në përgjithësi.</p>
  </text>
  <text id="about-fsfe">Rreth FSFE-së</text>
  <text id="about-fsfe-intro">
    <p>
      Free Software Foundation Europe i është përkushtuar shpënies përpara të
      Software-it të Lirë dhe punës për <strong>lirinë</strong> në shoqërinë 
      dixhitale që po lind.
    </p>
    <p>
      Aksesi te software-i përcakton se cili mund të marrë pjesë në një shoqëri
      dixhitale.  Liria për <a href="/about/basics/freesoftware.en.html">përdorur,
      studiuar, ndarë me të tjerët, dhe përmirësuar</a> software-in lejon 
      pjesëmarrje <strong>të barasvlefshme</strong>, dhe është tejet e rëndësishme.
    </p>
  </text>


  <!-- Motivational texts for fellowship, support or donations -->
  <text id="join">Bëhuni pjesë</text>
  <text id="join-paragraph">
    <p>Bëhuni Anëtar Shok i FSFE-së, që të fuqizoni punën tonë dhe të ndihmoni të garantohet pavarësia jonë financiare. Duke u bërë pjesë e Anëtarësisë Shok do të bëheni një anëtar dhurues, mbështetës i FSFE-së - përfshi edhe pjesëmarrjen në infrastrukturën tonë.</p>
  </text>
  <text id="join-fellowship">Bëhuni një Anëtar Shok</text>

  <text id="support">Përkrahni FSFE-në</text>
  <text id="show-support">Dëshmojeni përkrahjen tuaj!</text>
  <text id="show-support-paragraph">
      <p>FSFE-ja ka nevojë për përkrahjen tuaj që zëri i saj të dëgjohet! Çdo klikim ka vlerë!</p>
  </text>
  <text id="support-fsfe">E përkrah FSFE-në!</text>

  <text id="donate">Dhuroni</text>
  <text id="donate-paragraph">
    <p>
        Free Software Foundation Europe është një organizëm joqeveritar dhe 
        jofitimprurës. <a href="/work.en.html">Puna jonë</a> bëhet e mundur
        nga një bashkësi
        <a href="/contribute/contribute.en.html">vullnetarësh</a>,
        <a href="/fellowship">Anëtarësh Shok</a> dhe
        <a href="/donate/thankgnus.html">dhuruesish</a>. Dhurimet tuaja janë kyçe 
        për fuqinë dhe autonominë tonë. Ato na lejojnë të vazhdojmë punën për
        Software-in e Lirë, kurdo që të jetë e nevojshme, dhe të jemi një zë
        i pavarur.
    </p>
  </text>



<!-- ALL CAMPAIGN TEXTS -->

  <campaigns>
    <!-- campaigns to be displayed in a rotating box on frontpage --> 
    <campaign id="freesociety">
        <text>Software i Lirë, <br />Shoqëri e Lirë!</text>
        <link>/freesoftware/</link>
    </campaign>
    <campaign id="dfd">
        <photo>/graphics/robot-protest-light.png</photo>
        <text>
        Kremtim i përdorshmërisë së informacionit dhe shtim ndërgjegjësimi rreth Standardeve të Hapura.
        </text>
        <link>//documentfreedom.org</link>
    </campaign>

    <campaign id="ilovefs">
        <text>
        Shpalosni dashurinë tuaj për Software-in e Lirë dhe falënderoni kontribuesit.
        </text>
        <link>/campaigns/ilovefs/ilovefs.html</link>
    </campaign>
    
    <campaign id="zacchiroli" tag="donors" pos="1">
      <photo>/donate/zacchiroli.jpg</photo>
      <text>
        Bota pa Software të Lirë është një botë ku të gjithë ne jemi robër të 
        tregtuesve të software-it pronësor dhe këta xhirojnë jetën tonë. Për të
        luftuar një skenar të tillë makthi na duhen organizma si Free Software
        Foundation Europe.
      </text>
      <author>Stefano "Zack" Zacchiroli, Ish-udhëheqës i Projektit Debian</author>
      <link>/fellowship/index.html</link>
    </campaign>
    
    <campaign id="amaelle">
      <text>
          Software-i i Lirë nuk ka qenë kurrë më i nevojshëm se sot për gazetarët
          dhe veprimtarët kudo në botë. FSFE-ja ndihmon t’i jepet formë një bote
          ku teknologjia na fuqizon, në vend se të na shtypë.
      </text>
      <author>Amaelle Guiton, gazetar për kulturën hacker dhe privatësinë</author>
      <link>/fellowship/index.html</link>
      <copyright>Fotoja e Amaelle-s nga Gregory Fabre @grrr, e përdorur sipas lejes CC BY SA 4.0.</copyright>
    </campaign>

    <campaign id="becomefellow">
        <photo>/graphics/fellowship/fellowship-page-logo-300x91.png</photo>
        <text>
          Bëhuni një Anëtar Shok i FSFE-së që të fuqizoni veprën tonë dhe 
          të ndihmoni në sigurimin e pavarësisë sonë financiare! 
        </text>
      <link>/fellowship/</link>
    </campaign>
    
    <campaign id="appelbaum" tag="donors" pos="2">
      <photo>/fellowship/graphics/people/jacobappelbaum.png</photo>
      <text>
        Besoj se aktet në përkrahje të FSFE-së janë të rëndësishme për
        nxitjen e zhvillimit dhe përhapjes së Software-it të Lirë në 
        Europë, si dhe në gjithë botën. Jam anëtar shok i FSFE-së, ngaqë
        përkrahja financiare e kauzës së Software-it të Lirë sjell 
        përmirësime pozitive në krejt shoqëritë, anembanë botës.
      </text>
      <author>Jacob Appelbaum - Zëdhënës për Projektin TOR</author>
      <link>/fellowship/index.html</link>
      <copyright>Fotoja e Jacob Appelbaum-it nga Stephan Röhl (Heinrich-Böll-Stiftung), e përdorur sipas licencës CC BY SA 2.0</copyright>
    </campaign>
  </campaigns>
  

  

<!-- ALL QUOTES -->

  <quotes>

    <!-- quotes for fellowship page -->
   <quote id="giedke" tag="fellowship">
      <photo>/fellowship/graphics/people/giedke.jpg</photo>
      <text>
        Jam përkrahës i vendosur i idesë së software-it të lirë dhe një përdorues
        i tij i përditshëm. Mendoj se një zë që shpjegon pse Software-i i Lirë
        është gjë e mirë për shoqërinë dhe cilat janë kushte nën të cilat ekosistemi
        i Software-it të Lirë mund të zhvillohet ka rëndësi jetike. Duke u bërë pjesë
        e FSF-ës dhe FSFE-së, doja të falënderoja mbrojtësit dhe zhvilluesit e 
        software-it të lirë dhe të ndihmoj në mirëmbajtjen e kushteve politike që 
        lejojnë dhe favorizojnë zhvillimin dhe përdorimin e software-it të lirë.
      </text>
      <author>Geza Giedke (shkenca të informacionit kuantik, optikë kuantike) në DIPC, San Sebastian, Spanjë</author>
    </quote>

   <quote id="mats" tag="fellowship">
      <photo>/fellowship/graphics/people/mats.jpg</photo>
      <text>
        U bëra anëtar shok ngaqë dëshiroja ta përkrahja punën e FSFE-së për 
        promovimin e software-it të lirë. Si dikush që i përdor rëndshëm kompjuterët
        çdo ditë, jam shumë i preokupuar me modën e tanishme të kyçjes së punimit
        në kompjuter, me të cilën po u hiqet kontrolli përdoruesve. Kjo po bëhet
        gjithnjë e më shumë problematike, ngaqë jeta e njerëzve varet gjithnjë e më
        shumë nga kompjuterët, për komunikime personale, administrim financash,
        punësim, etj. Software-i i Lirë është domosdoshmëri për mbajtjen e kontrollit
        të punimit tuaj në kompjuter.
      </text>
      <author>Mats Sjöberg (Kërkues në shkenca kompjuterike)</author>
    </quote>

    <quote id="magnusson" tag="fellowship">
      <photo>/fellowship/graphics/people/magnusson.jpg</photo>
      <text>
        Mendoj se FSFE-ja bën një punë të rëndësishme. Dhe është organizmi i vetëm
        që më vjen në mend i cili punon brenda sistemit të BE-së. Për mua qe gjë
        e natyrshme ta përkrahja me aq fonde sa mund të kursej.
      </text>
      <author>Peter Magnusson (programues)</author>
    </quote>

 <quote id="volker" tag="fellowship">
      <photo>/fellowship/graphics/people/Grabsch.jpg</photo>
      <text>
        Kam qenë gjithnjë i tërhequr nga software-i i lirë. Përkrah projekte
        software-i të lirë, kur më tepron kohë. Arsimimi dhe puna ime nuk
        do të ishin të mundur pa software-in e lirë. Grupi i anëtarëve shok në
        Berlin më tregoi se si mund të kontribuoja në software-in e lirë sipas
        një rruge joteknike. Ishte dhe mbetet zbavitëse të punosh me ta në një
        atmosferë të përshtatshme. Tani që jam i përfshirë te grupi, mendoj se 
        ka ardhur koha të bëhem zyrtarisht pjesë e FSFE-së dhe ta përkrah
        financiarisht.
      </text>
      <author>Volker Grabsch (Zhvillues software-i)</author>
    </quote> 
 
    <quote id="johannes" tag="fellowship">
      <photo>/fellowship/graphics/people/JohannesZarl.jpg</photo>
      <text>
        U bëra anëtar shok ngaqë po shoh gjithnjë e më shumë se të shkruash
        kod të lirë nuk qenka e mjaftueshme për të ushqyer një kulturë ku
        shkrimi i kodit të lirë shihet si pjesë integrale e shoqërisë. Software-i
        i lirë nuk duhet të jetë temë periferike e përkrahur vetëm nga geeks-a.
      </text>
      <author>Johannes Zarl (Profesionist TI)</author>
    </quote> 

    <quote id="oliver" tag="fellowship">
      <photo>/fellowship/graphics/people/Springer.jpg</photo>
      <text>
        Përdor prej vitesh software të lirë, gjatë muajve të fundit kam filluar
        të "shpërblej", duke dhënë asistencë në forume dhe duke shkruar arnime 
        të lehta. Por e ndjej se software-i i lirë meriton edhe ca para. Dhe
        Free Software Foundation është vendi më i mirë ku të shkojë kjo para. 
        Doja gjithashtu ta shfaqja publikisht përkrahjen time për Software-in
        e Lirë.
      </text>
      <author>Oliver Springer (Stazhier për Administrator Sistemesh)</author>
    </quote> 

    <quote id="tom" tag="fellowship">
      <photo>/fellowship/graphics/people/Tom.jpg</photo>
      <text>
        E kam filluar duke kryer punë sisadmini UNIX teksa isha i ftuar si
        punonjës shkencor në MIT, në fillimet e viteve ’90, me kalimin e kohës
        duke u përqendruar gjithnjë e më shumë në software-in e lirë dhe duke 
        e nxjerrë jetesën krejtësisht prej fushës sisadmin me software-in e lirë
        gjatë tetë viteve të fundit.  Po bëhet kohë që jap para.
      </text>
      <author>Tom Yates (Konsulent Sisadmin Software-i të Lirë)</author>
    </quote> 

    <quote id="nicole" tag="fellowship">
      <photo>/fellowship/graphics/people/Lieger.jpg</photo>
      <text>
        Më interesojnë vlerat, politika, shoqëria; format e reja të prodhimit,
        të bazuara në bashkëpunimin e lirë brenda strukturash barazimtariste; in 
        në dijen e përbashkët dhe inteligjencën kolektive. Ja pse jam këtu
        dhe pse dëshiroj të përkrah lëvizjen për software të lirë. Nuk vij nga
        fusha teknike, dhe as vijnë shumica e njerëzve që njoh.
      </text>
      <author>Nicole Lieger (Studiues i Shkencave Politike dhe anëtar i Shoqërisë Civile)</author>
    </quote> 

    <quote id="morris" tag="fellowship">
      <photo>/fellowship/graphics/people/annamorris.jpg</photo>
      <text>
        Software-i i Lirë ju shtyn të mësoni: të bëni gjëra për veten, të jeni
        pa frikë i pavarur, kur duhet ta vini veten në raport me teknologjinë. 
        Gjatë pak viteve të shkuara jam ndjerë krenare, kur kam parë aftësitë
        e mia të arrijnë dhe tejkalojnë ato të kolegëve që janë të dashuruar
        me programet pronësore, madje edhe të disa profesionistëve me pagesë,
        thjesht duke pasur një mendësi të hapur dhe prej kureshtareje. 
        Software-i i Lirë ju çliron sipas shumë mënyrash.
      </text>
      <author>Anna Morris (Bashkëthemeluese e ethical-pets.co.uk dhe përkrahëse
      Software-it të Lirë))</author>
    </quote>

    <quote id="roy" tag="fellowship">
      <photo>/fellowship/graphics/people/hugoroy.png</photo>
      <text>
        Free Software Foundation Europe (FSFE) bën tok aktivistë të
	përkushtuar dhe të angazhuar, nga krejt Europa, për të shfrytëzuar
	mundësitë për t’i bërë të sigurta të drejtat tona për të përdorur,
        ndarë me të tjerët, studiuar dhe përmirësuar software-in, sepse
        pa Software të Lirë, teknologjia na vë nën veten, në vend që të 
        zgjerojë dhe thellojë lirinë tonë.
      </text>
      <author>Hugo Roy (Student Jurisprudence)</author>
    </quote>

    <quote id="keijzer" tag="fellowship">
      <photo>/fellowship/graphics/people/kevinkeijzer.jpg</photo>
      <text>
        U bëra anëtar shok për t’i dhënë fund të qenit &#39;minoritet prej një 
        personi&#39;, siç thosh dikur George Orwell-i. Doja të takohesha me njerëz
        që ndajnë me mua të njëjtat ideale dhe besojnë në të njëjtat gjëra, që 
        të mos e ndieja se po e luftoja sistemin krejt i vetëm. Kur di se nuk je 
        vetëm, të jep një ndjenjë sigurie, çka ka gjasa t’i motivojë njerëzit për 
        të vazhduar punën që bëjnë, edhe kur nuk është përherë aq e suksesshme, 
        sa do të donin.
      </text>
      <author>Kevin Keijzer (Veprimtar politik)</author>
    </quote>

    <quote id="nascimento" tag="fellowship">
      <photo>/fellowship/graphics/people/mauricionascimento.jpg</photo>
      <text>
        Liria është një nga vlerat bazë të Shoqërisë sonë dhe një nga konceptet
        bazë të demokracisë. Përkrahja dhe përhapja e Software-it të Lirë është
        një rrugë për të ndërtuar alternativa përfshirjeje sociale dhe për 
        mbrojtjen e shtetasve tanë nga shfrytëzimi dixhital. Kemi përgjegjësinë
        e ngritjes së një bote më të mirë, si dhuratë nga ne për brezat tanë 
        të ardhshëm.
      </text>
      <author>Mauricio Nascimento (Inxhinier Middleware-i)</author>
    </quote>

    <quote id="guenther" tag="fellowship">
      <photo>/fellowship/graphics/people/guidoguenther.jpg</photo>
      <text>
        Më ka lënë shumë përshtypje ajo çka ka arritur FSFE-ja në shkallë kombëtare
        dhe në shkallë BE-je. Kur punoja në sektorin publik, kisha mundësinë të hidhja
        një sy në sasitë e mëdha të parave të akorduara për lobim software-i pronësor dhe 
        për të ashtuquajturat standarde të industrisë, në Gjermani dhe në BE. Mënyra se si
        FSFE-ja ka arritur megjithatë të bëjë t’i dëgjohet zëri, është mbresëlënëse. Përkrahja e 
        kësaj qe një nga motivet e mia për t’u bërë një anëtar shok.
      </text>
      <author>Guido Günther (<i>Freelancer</i> dhe Zhvillues në projektin Debian)</author>
    </quote>
    
    <quote id="verheesen" tag="fellowship">
      <photo>/fellowship/graphics/people/mauriceverheesen.jpg</photo>
      <text>
        Software-i lirë është i rëndësishëm në kohën tonë. Ai ka nevojë për
        paraqitje profesionale, çka është punë e vështirë dhe e kushtueshme.
	Për mua, të bëhesha anëtar shok do të thoshte një mënyrë për të kontribuar
        me aftësitë e mia dhe me pak para te lëvizja e software-it të lirë, për 
        të siguruar të ardhmen e tij.
      </text>
      <author>Maurice Verheesen</author>
    </quote>

    <quote id="agger" tag="fellowship">
      <photo>/fellowship/graphics/people/carstenagger.jpg</photo>
      <text>
        Vite të tëra isha zë i vetmuar, që shpjegonte parimet e Software-it
        të Lirë dhe rëndësisë së tij për njerëzit e vendit tim, në artikuj 
        të shumtë shtypi dhe postimesh blogu. Doja të isha pjesë e një 
        organizmi me synimin e ndërtimit të shoqërisë dixhitale 100% 
        mbi software të lirë dhe, përkrahja e FSFE-së, anëtarësia shok dhe 
        mundësia për të përdorur infrastrukturën e tyre për blogime, dukej 
        si hapi i parë logjik.
      </text>
      <author>Carsten Agger (Inxhinier Software-i)</author>
    </quote>
    
    
    <quote id="kehl" tag="fellowship">
      <photo>/fellowship/graphics/people/robertkehl.jpg</photo>
      <text>
        U bëra anëtar shok sepse Software-i i Lirë ndihmon për të sjellë më
        tepër liri të vërtetë në botë. Qëllimi im si anëtar shok i FSFE-së
        është të luftoj për këtë.
      </text>
      <author>Robert Kehl (Profesionist TI)</author>
    </quote>
    
    <quote id="appelbaum" tag="fellowship">
      <photo>/fellowship/graphics/people/jacobappelbaum.png</photo>
      <text>
        Besoj se aktet në përkrahje të FSFE-së janë të rëndësishme për
        nxitjen e zhvillimit dhe përhapjes së Software-it të Lirë në 
        Europë, si dhe në gjithë botën. Jam anëtar shok i FSFE-së, ngaqë
        përkrahja financiare e kauzës së Software-it të Lirë sjell 
        përmirësime pozitive në krejt shoqëritë, anembanë botës.
      </text>
      <author>Jacob Appelbaum (Zëdhënës i projektit TOR)</author>
    </quote> 
    
    
    <quote id="mortier" tag="fellowship">
      <photo>/fellowship/graphics/people/mortier.jpg</photo>
      <text>
        Jam përkrahës i sofware-it të lirë prej shumë kohësh, kam luftuar në 
        Bruksel kundër patentave mbi software-in, bashkë-organizuar temën e 
        sistemit në Libre Software Meeting (RMLL) dhe kam një kompani 
        Software-i të Lirë. Software-i i Lirë është pjesë thelbësore e lirisë 
        sonë globale, prandaj qe e natyrshme të bëhem një anëtar shok i FSFE-së.
      </text>
      <author>Benoit Mortier (Pronar i OpenSides, administrator i FusionDirectory)</author>
    </quote> 
    
    
    <quote id="nermin" tag="fellowship">
      <photo>/fellowship/graphics/people/nermincanik.jpg</photo>
      <text>
        Software-i i Lirë dhe FSFE-ja për mua janë: ndarje me të tjerët, nxënie, 
        të qenët i pavarur nga monopole, prodhim gjërash së bashku, pasion dhe liri! 
        Qëkurse jam Anëtar Shok, po bëj miq të rinj që më ndihmojnë për Software-in 
        e Lirë dhe tema të tjera,  duke mësuar gjëra të reja përditë, edhe pse jemi
        kilometra të tërë larg. Të jesh në një bashkësi që përkrah vazhdimisht 
        pasionin dhe motivimin tim lidhur me Software-in e Lirë është madhështore!
      </text>
      <author>Nermin Canik (Analist Biznesi TI)</author>
    </quote> 
    
    
    <quote id="guido" tag="fellowship">
      <photo>/fellowship/graphics/people/guidoarnold.jpg</photo>
      <text>
        Software i Lirë ka nevojë për një zë në politikë. Ne vullnetarët bëjmë
        gjëra mahnitëse tok, por disa nga punët nuk janë edhe aq zbavitëse, 
        ose duan kohë, ose lypin ekspertizë të thelluar. FSFE-ja mund ta shfrytëzojë
        potencialin e vet të plotë vetëm me staf të paguar që kryejnë punët të cilat
        vullnetarët nuk do t’i bënin dot. Deri sot, i kam takuar të gjithë të stafit
        dhe nuk më vjen keq për asnjë qindarkë që kam dhënë për ta lejuar FSFE-në të
        funksionojë.
      </text>
      <author>Guido Arnold</author>
    </quote> 
    
    
    <quote id="laura" tag="fellowship">
      <photo>/fellowship/graphics/people/lauralarjona.jpg</photo>
      <text>
        Nëse software-i licencohet si software i lirë, mundemi ta inspektojmë, 
        dhe të sigurohemi kështu që bën atë çka pritet të bëjë (dhe asgjë tjetër). 
        Institucionet publike zhvillojnë software, dhe punësojnë kompani për këtë, 
        ndërsa qytetarët do të duhej ta kenë pronë dhe ta ripërdorin gjithë kodin
        e tyre. Jap ndihmesë në software-in e lirë përmes përkthimesh, asistencë
        për përdoruesit, gjetje alternativash software-i të lirë në universitety... 
        por nuk mbërrij dot te hartuesit e politikave, as te njerëz dhe institucione
        në vende të tjera. Jam anëtare shok për të përkrahur FSFE-në në përmbushjen
        e këtij hapi, dhe si një rrugë më tepër për të falënderuar bashkësinë e 
        software-it të lirë.
      </text>
      <author>Laura Arjona Reina (Asistente TI në Universitetin Teknik të Madridit dhe kontribuese te Debian)</author>
    </quote> 
      
   
  </quotes>
  
</textset>
