<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<textset>

<!-- ALL STATIC TEXTS -->


<!-- Basic texts -->
<text id="fsfeurope">Free Software Foundation Europe</text>
<text id="fsfnetwork">
      A FSFE tem <a href="/about/fsfnetwork.html">organizações irmãs</a> em <a href="//www.fsf.org/">América do Norte</a>, <a href="http://fsf.org.in/">Índia</a> e <a href="http://www.fsfla.org/">América Latina</a>.
  </text>


<!-- Footer -->
<text id="lastchanged"> Última modificação: </text>
<text id="translator1a">Agradecemos a </text>
<text id="translator1b"> a tradução desta página. </text>
<text id="translator2">Esta é uma tradução não oficial. </text>
<text id="translator3a">Também pode consultar o </text>
<text id="translator3b">texto original</text>
<text id="translator3c">.</text>
<text id="permission">Permite-se a cópia e distribuição deste documento completo em qualquer médio, sempre que se inclua este aviso.</text>


<!-- Warning info boxes -->
<text id="outdated"><strong>Atenção: </strong> Esta página pode estar desatualizada com relação a original. Por favor consulte <a href="/contribute/contribute.html">esta página</a> para saber como ajudar com a tradução e fazer outras contribuições.
  </text>
<text id="outdated-1"><strong>Atenção: </strong>
    O texto desta página pode estar desactualizado com a
  </text>
<text id="outdated-2">
	Por favor use
    <a href="/contribute/contribute.html">esta página</a> para ver como pode ajudar
    com traduções, e outras coisas.
  </text>
<text id="notranslation"><strong>Atenção: </strong> Esta página ainda não foi traduzida. Você está a ver a versão original da página. Por favor, consulte <a href="/contribute/contribute.html">esta página</a> para saber como ajudar com a tradução e fazer outras contribuições.
  </text>
<text id="under-construction"><strong>Atenção: </strong>Esta página está em construção, Por favor <strong>não espalhe</strong> ou tente traduzir visto que o seu conteúdo pode ser alterado.
  </text>
<text id="project-complete">Este projecto terminou com sucesso. Estas páginas são mantidas aqui por motivos de arquivo.  </text>


<!-- Menu, Navigation, Buttons -->
<text id="fsfe/about">Sobre</text>
<text id="fsfe/projects">Projetos</text>
<text id="fsfe/campaigns">Campanhas</text>
<text id="fsfe/help">Participe</text>
<text id="fsfe/press">Imprensa</text>
<text id="fsfe/contact">Contacte-nos</text>
<text id="support/donate">Doe</text>
<text id="support/support">Apoie</text>
<text id="support/order">Loja</text>
<text id="support/thankgnus">Doadores</text>
<text id="fellowship/fellowship">Junte-se</text>
<text id="fellowship/login">Login</text>
<text id="fellowship/join">Junte-se</text>
<text id="fellowship/card">Cartão</text>
<text id="fellowship/faq">F.A.Q.</text>
<text id="campaigns/dfd">Dia da Liberdade Documental</text>
<text id="campaigns/fya">Liberte o seu Android</text>
<text id="campaigns/pdf">Leitores de PDF</text>
<text id="campaigns/ayc">Pergunte aos seus candidatos</text>
<text id="campaigns/drm">DRM.info</text>
<text id="news/news">Últimas notícias</text>
<text id="news/events">Próximos eventos</text>
<text id="news/press">Sala de Imprensa</text>
<text id="news/nl">Boletins Informativos</text>
<text id="news/planet">Planeta de Blogs</text>
<text id="ftf/legal">Apoio legal</text>
<text id="ftf/services">Serviços e Fiduciária</text>
<text id="ftf/doc">Documentação</text>
<text id="ftf/network">Rede Legal</text>
<text id="ftf/conference">Conferências</text>
<text id="ftf/contact">Contacte a Equipa Legal da FSFE</text>
<text id="fs/fs">Software Livre</text>
<text id="fs/basics">Básicos do Software Livre</text>
<text id="fs/def">Definição</text>
<text id="fs/soc">Sociedade Livre</text>
<text id="fs/edu">Educação</text>
<text id="fs/buz">Negócios</text>
<text id="community/discuss">Discussões de Software Livre</text>
<text id="motto-fsfs">Software Livre, Sociedade Livre!</text>
<text id="motto-fellowship">Junte-se à comunidade FSFE!</text>
<text id="learn-more">Saber mais</text>
<text id="press">Imprensa</text>
<text id="newsletter">boletim de notícias</text>
<text id="go-to">Ir para:</text>
<text id="search">Buscar</text>
<text id="submit">Pesquisa</text>
<text id="subscribe">Inscrever-se</text>
<text id="news">Últimas notícias</text>
<text id="receive-newsletter">Receber o boletim mensal da FSFE</text>
<text id="subscribe-newsletter">Subscrever o boletim informativo</text>
<text id="events">Próximos eventos</text>
<text id="more">Ler mais...</text>
<text id="morenews">Mais notícias...</text>
<text id="moreevents">Mais eventos...</text>
<text id="contact">Contacto</text>
<text id="team">Equipa</text>
<text id="microblog">Microblog</text>
<text id="no-avatar">Sem imagem</text>
<text id="change-lang">Mudar de linguagem</text>
<text id="menu">Menu</text>
<text id="content">Conteúdo</text>
<text id="page-info">Informação da página</text>
<text id="rootpage">Início</text>
<text id="sitemap">Mapa do site</text>
<text id="go-top">Ir para o início</text>
<text id="source">Código-fonte</text>
<text id="contact-us">Contate-os</text>
<text id="translate">Traduzir esta página?</text>
<text id="contribute-web">Contribua para a equipa web</text>
<text id="imprint">Marca</text>
<text id="privacy-policy">Política de Privacidade</text>


<!-- Article metadata -->
<text id="author">Autor</text>
<text id="writtenby">Escrito por</text>
<text id="published">Publicado</text>
<text id="revision">actualizado em</text>
<text id="download">Baixar</text>


<!-- Petitions -->
<text id="osig">Organizações</text>
<text id="isig">Indivíduos</text>
<text id="bsig">Negócios</text>


<!-- Sidebars -->
<text id="related-news">Notícias relacionadas</text>
<text id="our-work">O nosso trabalho</text>
<text id="our-work-intro">
  <p>Sendo uma organização não-governamental sem fins lucrativos, a Free Software Foundation 
    Europe trabalha no sentido de criar um entendimento geral e apoio ao Software Livre 
    e Normas Abertas na política, negócios, lei e sociedade em geral.</p>
</text>
<text id="about-fsfe">Sobre a FSFE</text>
<text id="about-fsfe-intro">
  <p>
      A Free Software Foundation Europe dedica-se a melhorar o Software Livre 
      e a trabalhar pela <strong>liberdade</strong> na sociedade digital 
      emergente.
    </p>
  <p>
      O acesso ao software determina quem pode participar numa sociedade digital.
      As liberdades para <a href="/about/basics/freesoftware.html">usar, estudar,
      partilhar e melhorar</a> software permitem uma <strong>igual</strong> 
      participação, e são extremamente importantes.
    </p>
</text>


<!-- Motivational texts for fellowship, support or donations -->
<text id="join">Junte-se</text>
<text id="join-paragraph">
  <p>Torne-se Membro da FSFE para potenciar o nosso trabalho e ajudar a garantir a nossa independência financeira. Ao juntar-se à Fellowship você tornar-se-à um membro doador, sustentador da FSFE - incluindo acesso à nossa infra-estrutura.</p>
</text>
<text id="join-fellowship">Associe-se</text>
<text id="support">Apoie a FSFE</text>
<text id="show-support">Mostre o seu apoio!</text>
<text id="show-support-paragraph">
  <p>A FSFE precisa do seu apoii para que a sua voz seja ouvida! Todos os hits contam!</p>
</text>
<text id="support-fsfe">Eu apoio a FSFE!</text>
<text id="donate">Doações</text>
<text id="donate-paragraph">
  <p>
      A Free Software Foundation Europe é uma organização não-governamental sem fins lucrativos.
	  <a href="/work.html">O nosso trabalho</a> é possível graças a uma comunidade de
      <a href="/contribute/contribute.html">voluntários</a>,
      <a href="/fellowship">Membros</a> e
      <a href="/donate/thankgnus.html">doadores</a>. As suas doações são críticas para a nossa
      força e autonomia. Elas permitem-nos continuar a trabalhar pelo Software Livre
      quando necessário, e para ser uma voz independente.
    </p>
</text>


<!-- ALL CAMPAIGN TEXTS -->

<campaigns>
  <!-- campaigns to be displayed in a rotating box on frontpage -->
  <campaign id="freesociety">
      <text>Software Livre, <br />Sociedade Livre!</text>
      <link>/freesoftware/</link>
  </campaign>
  <campaign id="dfd">
    <photo>/graphics/robot-protest-light.png</photo>
    <text>
        Celebrando a acessibilidade à informação e alertando para as Normas Abertas.
        </text>
    <link>//documentfreedom.org</link>
  </campaign>
  <campaign id="ilovefs">
    <text>
        Mostre a sua paixão pelo Software Livre e agradeça a programadores.
        </text>
    <link>/campaigns/ilovefs/ilovefs.html</link>
  </campaign>
  <campaign id="zacchiroli" tag="donors" pos="1">
    <photo>/donate/zacchiroli.jpg</photo>
    <text>
		Um mundo sem Software Livre é um mundo onde todos nós somos reféns de
		vendedores de software proprietário que dita as nossas vidas. Para lutar contra tal
        pesadelo precisamos de orgamizações como a Free Software Foundation
        Europe.
      </text>
    <author>Stefano "Zack" Zacchiroli, ex-líder do Projecto Debian</author>
    <link>/fellowship/index.html</link>
  </campaign>
  <campaign id="becomefellow">
    <photo>/graphics/fellowship/fellowship-page-logo-300x91.png</photo>
    <text>
          Torne-se sócio da FSFE para potenciar o nosso trabalho e ajudar a assegurar
		  a nosssa independência financeira!
        </text>
    <link>/fellowship/</link>
  </campaign>
</campaigns>


<!-- ALL QUOTE TEXTS -->

<quotes>
  <!-- quotes for fellowship page -->
  <quote id="morris" tag="fellowship">
    <photo>/fellowship/graphics/people/annamorris.jpg</photo>
    <text>
        O Software Livre desafia-o a aprender: a fazer por si prório, a ser
		destemidamente independente quando se trata de tecnologia. Nos últimos
		anos tenho-me orgulhado de ver as minhas habilidades aumentarem e
		ultrapassarem as dos meus pares amantes do priprietário, mesmo alguns profissionais
		pagos, simplesmente por ter um mindset livre e curioso. Software
		Livre liberta-o de muitas formas.
      </text>
    <author>Anna Morris (Co-Fundadora do ethical-pets.co.uk e defensora do Software Livre)</author>
  </quote>
  <quote id="roy" tag="fellowship">
    <photo>/fellowship/graphics/people/hugoroy.png</photo>
    <text>
	    A Free Software Foundation Europe (FSFE) junta activistas dedicados
		e comprometidos de toda a Europa para aproveitar as oportunidades
		de garantir os nossos direitos de usar, partilhar, estudar e melhorar software porque
		sem Software Livre, a tecnologia subjuga-nos em vez de melhorar
		a nossa liberdade.
      </text>
    <author>Hugo Roy (estudante de Direito)</author>
  </quote>
  <quote id="keijzer" tag="fellowship">
    <photo>/fellowship/graphics/people/kevinkeijzer.jpg</photo>
    <text>
	    Eu tornei-me membro para deixar de ser 'uma minoria de um', como uma vez disse
		George Orwell. Queria conhecer pessoas que partilhavam os meus ideais
		e crenças, para que parasse de ter a impressão que estava a lutar contra o sistema
		sozinho. É tranquilizador saber que não estou só,
		o que provavelmente motiva as pessoas a continuar o trabalho que estão a
		fazer, mesmo se nem sempre são tão bem sucedidos como gostariam de
		ser.
      </text>
    <author>Kevin Keijzer (activista Político)</author>
  </quote>
  <quote id="nascimento" tag="fellowship">
    <photo>/fellowship/graphics/people/mauricionascimento.jpg</photo>
    <text>
	    Liberdade é um dos valores nuclear da nossa Sociedade e um dos conceitos
		básicos da Democracia. Apoiar e divulgar o Software Livre é uma das formas
		de construir alternativas criativas para a inclusão social e para proteger
		os nossos cidadãos da exploração digital. Somos responsáveis por construir
		um Mundo melhor como um presente para as nossas gerações futuras.
      </text>
    <author>Mauricio Nascimento (Engenheiro de Middleware)</author>
  </quote>
  <quote id="guenther" tag="fellowship">
    <photo>/fellowship/graphics/people/guidoguenther.jpg</photo>
    <text>
	    Estou muito impressionado com aquilo que a FSFE conseguiu a nível Europeu
		e nacional. Quando estava a trabalhar no sector público tive oportunidade
		de observar a vasta quantidade de dinheiro que é gasto com lobbying para
		software proprietário e a chamada indústria de normas na Alemanha e
		na Europa. É espantoso como a FSFE ainda assim conseguiu ser
		ouvida. Apoiar isso foi uma das minhas motivações para me tornar
		Membro.
      </text>
    <author>Guido Günther (Freelancer e Programador do Debian)</author>
  </quote>
  <quote id="verheesen" tag="fellowship">
    <photo>/fellowship/graphics/people/mauriceverheesen.jpg</photo>
    <text>
		Software Livre é importante nos dias de hoje. Precisa de representação
		profissional, o que é um trabalho duro e caro. Juntar-me à fellowship
		foi para mim uma forma de contribuir com os meus conhecimentos e algum dinheiro de voltar para o
		movimento do Software Livre para garantir o seu futuro.
      </text>
    <author>Maurice Verheesen</author>
  </quote>
  <quote id="agger" tag="fellowship">
    <photo>/fellowship/graphics/people/carstenagger.jpg</photo>
    <text>
	    Fui durante anos uma voz solitária, explicando os princípios por detrás do Software
		Livre e a sua importância a pessoas no meu país em inúmeros
		artigos e textos no blog. Queria pertencer a uma organização com o
		objectivo de construir a sociedade digital 100% com Software Livre, e
		apoiar a FSFE ganhando acesso à sua 
		infraestrutura pareceu-me um lógico primeiro passo.
      </text>
    <author>Carsten Agger (Engenheiro de Software)</author>
  </quote>
  <quote id="kehl" tag="fellowship">
    <photo>/fellowship/graphics/people/robertkehl.jpg</photo>
    <text>
	    Juntei-me à Fellowship porque o Software Livre ajuda a trazer mais e
		uma real liberdade ao mundo. Lutar por isso é o meu objectivo como
		Membro da FSFE.
      </text>
    <author>Robert Kehl (Profissional IT)</author>
  </quote>
  <quote id="appelbaum" tag="fellowship">
    <photo>/fellowship/graphics/people/jacobappelbaum.png</photo>
    <text>
	    Acredito que acções de apoio à FSFE são importants para
		encorajar o desenvolvimento de Software Livre e a sua adopção na Europa e
		no mundo. Sou um Membro da FSFE porque apoiar
		financeiramente a causa do Software Livre causa melhorias positivas a
		todas as sociedades pelo mundo.
      </text>
    <author>Jacob Appelbaum (Porta-Voz do Projecto TOR)</author>
  </quote>
  <quote id="mortier" tag="fellowship">
    <photo>/fellowship/graphics/people/mortier.jpg</photo>
    <text>
	    Sou um apoiante do Software Livre há muito tempo. Lutei contra as
		patentes de software em Bruxelas, co-organizei o tema de sistema na
        Libre Software Meeting (RMLL) e dirijo uma empresa de Software Livre. Software
        Livre é uma parte essencial da nossa liberdade global, pelo que foi natural
        tornar-me Membro da FSFE.
      </text>
    <author>Benoit Mortier (Dono da OpenSides, Gestor da FusionDirectory)</author>
  </quote>
  <quote id="nermin" tag="fellowship">
    <photo>/fellowship/graphics/people/nermincanik.jpg</photo>
    <text>
		Software Livre e a FSFE são para mim: partilhar, aprender, ser independente
		de monopólios, criar coisas em conjunto, paixão e liberdade! Desde
		que me tornei Membro, tenho feito novas amizades que me ajudam com Software
		Livre e noutros tópicos, ensinando coisas novas todos os dias apesar de
		estarmos a kilómetros de distância. É magnífico estar numa comunidade que
		apoia continuamente a minha paixão e motivação pelo Software Livre!
      </text>
    <author>Nermin Canik (Analista IT de Negócio)</author>
  </quote>
  <quote id="guido" tag="fellowship">
    <photo>/fellowship/graphics/people/guidoarnold.jpg</photo>
    <text>
		O Software Livre precisa de uma voz na política. Nós, voluntários, fazemos
		coisas espantosas juntos, mas há algumas tarefas que não são tão interessantes,
		têm prazos apertados ou precisam de ampla experiência. A FSFE apenas consegue usar o seu
		potencial total com pessoal pago para fazer as coisas que os voluntários não iriam conseguir
		fazer. Hoje em dia, já conheci todos os funcionários e posso dizer que não lamento um
		cêntimo do que dei para permitir à FSFE operar.
      </text>
    <author>Guido Arnold</author>
  </quote>
  <quote id="laura" tag="fellowship">
    <photo>/fellowship/graphics/people/lauralarjona.jpg</photo>
    <text>
		Se um programa for licenciado como Software Livre, nós podemos auditá-lo,
		e ter a certeza que ele faz o que é suposto fazer (e nada mais). Instituições
		Públicas desenvolvem software, e contratam empresas para o fazer, e os
		cidadãos deveriam ser donos e reutilizar todo esse código. Eu contribuo para Software
		Livre com traduções, ajuda ao utilizador, encontrar alternativas em Software Livre
		na Universidade... mas não consigo chegar aos decisores políticos,
		nem a pessoas e instituições noutros países. Sou sócio da FSFE para a apoiar
		nesta tarefa, e como mais uma forma de agradecer à
		comunidade de Software Livre.
      </text>
    <author>Laura Arjona Reina (Assisstente IT na Universidade Técnica de Madrid e contribuidora do Debian)</author>
  </quote>
  <quote id="volker" tag="fellowship">
    <photo>/fellowship/graphics/people/Grabsch.jpg</photo>
    <text>
		Sempre fui fascinado por Software Livre. Estou a apoiar projectos de Software
		Livre nos meus tempos livres. A minha educação tal como o meu trabalho não
		seriam possíveis sem Software Livre. O grupo de membros em Berlim
		mostrou-me como contribuir para o Software Livre de uma forma não-técnica. Foi
		e ainda é muito divertido trabalhar com eles numa atmosfera agradável.
		Como hoje em dia estou envolvido no grupo, acho que chegou a altura de me juntar à FSFE
		oficialmente e apoiá-los financeiramente.
      </text>
    <author>Volker Grabsch (Desenvolvimento de Software)</author>
  </quote>
  <quote id="johannes" tag="fellowship">
    <photo>/fellowship/graphics/people/JohannesZarl.jpg</photo>
    <text>
		Eu juntei-me à FSFE porque tenho visto mais e mais que escrever Software
		Livre, em última análise, não é o suficiente para nutir uma cultura onde o Software Livre
		é visto como uma parte integral da sociedade. O Software Livre não devia
		ser um tópico de nicho, apoiado apenas por geeks.
      </text>
    <author>Johannes Zarl (Profissional IT)</author>
  </quote>
  <quote id="oliver" tag="fellowship">
    <photo>/fellowship/graphics/people/Springer.jpg</photo>
    <text>
		Eu tenho vindo a usar Software Livre há anos, e durante o último par de meses
		comecei a "dar de voltar", apoiando-o em forums e escrevendo pequenas
		correcções. Mas senti que o Software Livre merece também algum dinheiro. E
		a Free Software Foundation é simplesmente o melhor sítio para onde o dinheiro pode
		ir. Queria também mostrar o meu apoio ao Software Livre publicamente.
      </text>
    <author>Oliver Springer (Estagiário de Administração de Sistemas)</author>
  </quote>
  <quote id="tom" tag="fellowship">
    <photo>/fellowship/graphics/people/Tom.jpg</photo>
    <text>
		Eu comecei a fazer trabalho de administração de sistemas UNIX quando era um cientista visitante no MIT no
		início da década de 90, concentrando-me mais e mais em Software Livre com o passar do tempo,
		e faço a minha vida inteiramente sendo administrador de sistemas em Software
		Livre nos últimos oito anos. Já estava mais que na altura de dar algum
		dinheiro de volta.
      </text>
    <author>Tom Yates (Administrador de Sistemas Consultor de Software Livre)</author>
  </quote>
  <quote id="nicole" tag="fellowship">
    <photo>/fellowship/graphics/people/Lieger.jpg</photo>
    <text>
		Eu interesso-me por valores, políticas, sociedade: em novas formas de
		produção, baseadas em cooperação livre em estruturas egalitárias; em
		bens comuns de conhecimento e inteligência colectiva. É por isso que estou aqui e
		porque quero apoiar o movimento do Software Livre. Eu não tenho um background
		técnico, nem a maioria das pessoas que conheço.
        background, and neither do most of the people I know.
      </text>
    <author>Nicole Lieger (Cientista Política e Membro da Sociedade Civil)</author>
  </quote>
</quotes>

</textset>
