<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<textset>

<!-- ALL STATIC TEXTS -->


<!-- Basic texts -->
<text id="fsfeurope">Европейский фонд свободного программного обеспечения</text>
<text id="fsfnetwork"><a href="/about/fsfnetwork.html">Родственные организации</a> ЕФСПО:
     в <a href="//www.fsf.org/">Северной Америке</a>,
     в <a href="http://fsf.org.in/">Индии</a> и
     в <a href="http://www.fsfla.org/">Латинской Америке</a>.
  </text>


<!-- Footer -->
<text id="lastchanged"> Последнее обновление: </text>
<text id="translator1a">Мы благодарим </text>
<text id="translator1b"> за этот перевод. </text>
<text id="translator2">Это неофициальный перевод. </text>
<text id="translator3a">См. также </text>
<text id="translator3b">оригинальный текст</text>
<text id="translator3c"> этой страницы.</text>
<text id="permission">
    Разрешается дословное копирование и распространение любым способом
    всей этой статьи при условии сохранения этого примечания.
  </text>


<!-- Warning info boxes -->
<text id="outdated"><strong>Внимание: </strong>
    Оригинальная версия этой страницы обновлена. Если вы хотите
устранить разночтения и помочь с переводом, перейдите по <a href="/contribute/contribute.html">этой ссылке</a>.
  </text>
<text id="outdated-1"><strong>Внимание: </strong>
    Перевод этой страницы мог устареть. См. 
  </text>
<text id="outdated-2">
    Если вы хотите устранить разночтения и помочь с переводом, перейдите по <a href="/contribute/contribute.html">этой ссылке</a>.
  </text>
<text id="notranslation"><strong>Внимание: </strong>
    Эта страница не переведена. Ниже представлен оригинальный текст.
Если вы хотите помочь с переводами, перейдите по <a href="/contribute/contribute.html">этой ссылке</a>.
  </text>
<text id="under-construction"><strong>Внимание: </strong>Эта страница находится в работе.
    Пожалуйста, <strong>подождите</strong> с переводом,
    поскольку содержимое будет изменяться.
  </text>
<text id="project-complete">
	  Этот проект успешно завершен. Страницы оставлены здесь в архивных целях.
  </text>


<!-- Menu, Navigation, Buttons -->
<text id="fsfe/about">О нас</text>
<text id="fsfe/projects">Наша работа</text>
<text id="fsfe/campaigns">Кампании</text>
<text id="fsfe/help">Участвовать</text>
<text id="fsfe/press">Пресса</text>
<text id="fsfe/contact">Контакты</text>
<text id="support/donate">Пожертвования</text>
<text id="support/support">Поддержка</text>
<text id="support/order">Магазин</text>
<text id="support/thankgnus">Благодарности</text>
<text id="fellowship/fellowship">Содружество</text>
<text id="fellowship/login">Авторизоваться</text>
<text id="fellowship/join">Присоединяйтесь</text>
<text id="fellowship/card">Смарт-карта</text>
<text id="fellowship/faq">Вопросы и ответы</text>
<text id="campaigns/dfd">День свободы документов</text>
<text id="campaigns/fya">Освободи свой Android</text>
<text id="campaigns/pdf">Программы чтения PDF</text>
<text id="campaigns/ayc">Спроси своих кандидатов</text>
<text id="campaigns/drm">DRM.info</text>
<text id="news/news">Последние новости</text>
<text id="news/events">Предстоящие события</text>
<text id="news/press">Пресс-центр</text>
<text id="news/nl">Информационный бюллетень</text>
<text id="news/planet">Блоги «Планета»</text>
<text id="ftf/legal">Юридическая поддержка</text>
<text id="ftf/services">Услуги и доверенности</text>
<text id="ftf/doc">Документация</text>
<text id="ftf/network">Правовая сеть</text>
<text id="ftf/conference">Конференции</text>
<text id="ftf/contact">Связаться с юристами</text>
<text id="fs/fs">Свободные программы</text>
<text id="fs/basics">Основы</text>
<text id="fs/def">Истоки и определение</text>
<text id="fs/soc">Свободное общество</text>
<text id="fs/edu">Образование</text>
<text id="fs/buz">Бизнес</text>
<text id="motto-fsfs">Свободные программы — свободное общество!</text>
<text id="motto-fellowship">Присоединяйтесь к сообществу ЕФСПО!</text>
<text id="learn-more">Подробности</text>
<text id="press">Пресса</text>
<text id="newsletter">Ежемесячный бюллетень</text>
<text id="go-to">Перейти:</text>
<text id="search">Поиск</text>
<text id="submit">Отправить</text>
<text id="subscribe">Подписаться</text>
<text id="news">Последние новости</text>
<text id="receive-newsletter">Подписаться на ежемесячные выпуски новостей ЕФСПО</text>
<text id="subscribe-newsletter">Подписаться на выпуски новостей</text>
<text id="events">Предстоящие события</text>
<text id="more">Подробнее</text>
<text id="morenews">Архив новостей</text>
<text id="moreevents">Архив событий</text>
<text id="contact">Координаты</text>
<text id="team">Команда</text>
<text id="microblog">Микроблог</text>
<text id="no-avatar">Нет изображения</text>
<text id="change-lang">Изменить язык</text>
<text id="menu">Меню</text>
<text id="content">Текст страницы</text>
<text id="page-info">Исходный текст</text>
<text id="rootpage">Главная</text>
<text id="sitemap">Карта сайта</text>
<text id="go-top">Перейти наверх страницы</text>
<text id="source">Исходный текст страницы</text>
<text id="contact-us">Контактная информация</text>
<text id="translate">Перевести эту страницу?</text>
<text id="contribute-web">Участвовать в разработке сайта</text>
<text id="imprint">Реквизиты</text>
<text id="privacy-policy">Политика конфиденциальности</text>


<!-- Article metadata -->
<text id="author">Автор</text>
<text id="writtenby">Написано</text>
<text id="published">опубликовано</text>
<text id="revision">обновлено</text>
<text id="download">Загрузить</text>


<!-- Petitions -->
<text id="osig">Организации</text>
<text id="isig">Частные лица</text>
<text id="bsig">Предприятия</text>


<!-- Sidebars -->
<text id="related-news">Новости по теме</text>
<text id="our-work">Наша работа</text>
<text id="our-work-intro">
  <p>ЕФСПО как некоммерческая неправительственная организация
    ставит целью популяризацию и поддержку свободного программного обеспечения и
    открытых стандартов на политическом, деловом и правовом уровнях, а также на уровне
    общества в целом.</p>
</text>
<text id="about-fsfe">О ЕФСПО</text>
<text id="about-fsfe-intro">
  <p>
        Главной целью Европейского фонда свободного программного обеспечения (ЕФСПО)
        является продвижение свободного программного обеспечения и поддержка свободы в
        растущем цифровом обществе.
      </p>
  <p>
        Полноправным членом цифрового общества может стать только тот, у кого есть
        доступ к программному обеспечению. Свободы <a href="/about/basics/freesoftware.ru.html">использования, изучения,
        распространения и совершенствования</a> программ обеспечивают равноправие членов
        общества в информационную эпоху и поэтому крайне важны.
      </p>
</text>


<!-- Motivational texts for fellowship, support or donations -->
<text id="join">Присоединяйтесь</text>
<text id="join-paragraph">
  <p>Вступите в Содружество ЕФСПО, чтобы шире участвовать
    в нашей работе и помогать нам поддерживать нашу финансовую независимость.
    Присоединяясь к Содружеству, вы станете финансировать ЕФСПО и сможете
    участвовать в его работе, получая доступ ко всей нашей
    инфраструктуре.</p>
</text>
<text id="join-fellowship">Присоединяйтесь к Содружеству</text>
<text id="support">Поддержи ЕФСПО</text>
<text id="show-support">Продемонстрируй свою поддержку!</text>
<text id="show-support-paragraph">
  <p>Для того, чтобы голос ЕФСПО был услышан, он
    нуждается в вашей поддержке. Важен каждый ваш голос!</p>
</text>
<text id="support-fsfe">Я поддерживаю ЕФСПО!</text>
<text id="donate">Пожертвования</text>
<text id="donate-paragraph">
  <p>
        Европейский фонд свободного программного обеспечения — некоммерческая
        неправительственная организация. <a href="/work.en.html">Наша работа</a> возможна
        только благодаря
        <a href="/contribute/contribute.en.html">добровольцам</a>,
        <a href="http://fellowship.fsfe.org">членам Содружества</a> и
        <a href="thankgnus.en.html">спонсорам</a>. Ваши пожертвования необходимы для
        нашей эффективности и самостоятельности. Они дают нам возможность продолжать
        работать на благо свободного программного обеспечения везде, где это необходимо,
        и выражать независимое мнение. 
      </p>
</text>


<!-- ALL CAMPAIGN TEXTS -->

<campaigns>
  <!-- campaigns to be displayed in a rotating box on frontpage -->
  <campaign id="dfd">
    <photo>/graphics/robot-protest-light.png</photo>
    <text>
        Празднуем доступность информации и популяризуем открытые стандарты.
        </text>
    <link>//documentfreedom.org</link>
  </campaign>
  <campaign id="ilovefs">
    <text>
        Покажи свою любовь к свободным программам — поблагодари разработчиков.
        </text>
    <link>/campaigns/ilovefs/ilovefs.html</link>
  </campaign>
  <campaign id="zacchiroli" tag="donors" pos="1">
    <photo>/donate/zacchiroli.jpg</photo>
    <text>
        Мир без свободных программ — это мир, где все мы — заложники
        производителей несвободных программ, которые манипулируют нашими
        жизнями. Чтобы противостоять такому кошмару, нам нужны организации,
        подобные Европейскому фонду свободного программного обеспечения.
      </text>
    <author>Стефано Закироли (Zack), бывший руководитель проекта Debian</author>
    <link>/fellowship/index.html</link>
  </campaign>
  <campaign id="becomefellow">
    <photo>/graphics/fellowship/fellowship-page-logo-300x91.png</photo>
    <text>
          Become a Fellow of the FSFE to empower our work and help to assure
          our financial independence! 
        </text>
    <link>/fellowship/</link>
  </campaign>
</campaigns>


<!-- ALL QUOTE TEXTS -->

<quotes>
  <!-- quotes for fellowship page -->
    <quote id="morris" tag="fellowship">
      <photo>/fellowship/graphics/people/annamorris.jpg</photo>
      <text>
        Свободные программы заставляют вас развиваться: делать все для себя,
        проявлять бесстрашие и независимость, когда дело касается своих
        технических знаний. В течение нескольких прошедших лет я с гордостью
        наблюдаю рост моих умений, больший, чем у моих сверстников, использующих
        несвободные программы, включая некоторых настоящих профессионалов,
        просто потому, что приходится приходится проявлять такие качества, как
        свобода ума и любопытство. Свободные программы делают вас свободными во
        многих областях.
      </text>
      <author>Анна Моррис (соучредительница ethical-pets.co.uk
        и сторонница свободных программ)</author>
    </quote>

    <quote id="roy" tag="fellowship">
      <photo>/fellowship/graphics/people/hugoroy.png</photo>
      <text>
        Европейский фонд свободного программного обеспечения (ЕФСПО)
        сводит вместе постоянных и вовлеченных активистов со всей Европы,
        чтобы использовать возможности защитить наши права использовать,
        распространять, изучать и модифицировать программы, поскольку без
        свободных программ техника подчиняет нас вместо того, чтобы
        увеличивать нашу свободу.
      </text>
      <author>Гюго Руа (исследователь права)</author>
    </quote>

    <quote id="keijzer" tag="fellowship">
      <photo>/fellowship/graphics/people/kevinkeijzer.jpg</photo>
      <text>
        Я вступил в Содружество чтобы перестать быть «тем, кто в меньшинстве,
        в единственном числе», как когда-то сказал Оруэлл. Я хотел встретить
        людей, которые разделяют мои идеалы и убеждения так, чтобы я не
        чувствовал себя больше борющимся с системой в одиночку. Когда
        знаешь, что ты не один, это ободряет, побуждает продолжать
        свою работу, даже если результаты не всегда такие, как того бы
        хотелось.
      </text>
      <author>Кевин Кайзер (политический активист)</author>
    </quote>

    <quote id="nascimento" tag="fellowship">
      <photo>/fellowship/graphics/people/mauricionascimento.jpg</photo>
      <text>
        Свобода является одной из коренных ценностей нашего общества и одним
        из основных принципов демократии. Поддержка и внедрение свободных
        программ — это один из способов создать творческие альтернативы
        для социальной интеграции и для защиты наших граждан от цифровой
        эксплуатации. Мы отвечаем за то, чтобы построить лучший мир для
        будущих поколений.
      </text>
      <author>Маурисио Насименто (инженер-программист)</author>
    </quote>

    <quote id="guenther" tag="fellowship">
      <photo>/fellowship/graphics/people/guidoguenther.jpg</photo>
      <text>
        Я очень впечатлен тем, чего ЕФСПО достиг на европейском и национальных
        уровнях. В то время, когда я работал в государственном секторе,
        мне бросились в глаза огромные суммы, которые тратились на продвижение
        несвободных программ и так
        называемые промышленные стандарты ЕС и Германии. Поразительно, как
        ЕФСПО удалось все же добиться, чтобы к нему прислушивались. Поддержка
        этого была одной из моих побудительных причин вступления в Содружество.
      </text>
      <author>Гвидо Гюнтер (внештатный работник и разработчик Debian)</author>
    </quote>
    
    <quote id="verheesen" tag="fellowship">
      <photo>/fellowship/graphics/people/mauriceverheesen.jpg</photo>
      <text>
        Свободные программы в наше время играют важную роль. Они нуждаются
        в профессиональном представительстве, что является непростым и
        дорогостоящим делом. Вступление в Содружество означало для меня
        возможность вложить мои умения и кое-какие деньги обратно в движение
        свободных программ чтобы обеспечить его будущее.
      </text>
      <author>Маурис Верхесен</author>
    </quote>

    <quote id="agger" tag="fellowship">
      <photo>/fellowship/graphics/people/carstenagger.jpg</photo>
      <text>
        Долгие годы я был одиноким голосом, который в многочисленных статьях
        и сообщениях в блоге разъяснял, как важны для народа моей страны
        принципы, стоящие за свободными программами. Я хотел вступить в
        организацию, чьей целью было бы построение цифрового общества на 100%
        свободных программах, и поддержка ЕФСПО с получением доступа к
        инфраструктуре блогов и Содружества выглядит как логичный первый шаг.
      </text>
      <author>Карстен Аггер (инженер-программист)</author>
    </quote>
    
    
    <quote id="kehl" tag="fellowship">
      <photo>/fellowship/graphics/people/robertkehl.jpg</photo>
      <text>
        Я вступил в Содружество потому, что свободные программы помогают
        принести больше настоящей свободы в мир. Борьба за это — моя цель как
        члена Содружества ЕФСПО.
      </text>
      <author>Роберт Кель (профессионал в области компьютерных технологий)</author>
    </quote>
    
    <quote id="appelbaum" tag="fellowship">
      <photo>/fellowship/graphics/people/jacobappelbaum.png</photo>
      <text>
        Я убежден, что действия по поддержке ЕФСПО важны для поощрения
        разработки и применения свободных программ Европе, а также
        и в остальном мире. Я являюсь членом Содружества ЕФСПО потому, что
        когда финансовая поддержка на стороне свободных программ — это
        приводит к позитивным изменениям в обществе по всему миру.
      </text>
      <author>Якоб Аппельбаум - пресс-секретарь проекта TOR</author>
    </quote> 
    
    
    <quote id="mortier" tag="fellowship">
      <photo>/fellowship/graphics/people/mortier.jpg</photo>
      <text>
        Я уже долгое время являюсь сторонником свободных программ, я боролся
        против патентов на программы в Брюсселе, участвовал в организации
        системного окружения на Libre Software Meeting (RMLL) и руководил
        предприятием по разработке свободных программ. Свободные программы
        являются неотъемлемой частью нашей глобальной свободы, так что
        для меня было естественно вступить в Содружество ЕФСПО.
      </text>
      <author>Бенуа Мортье (владелец OpenSides, управляющий FusionDirectory)</author>
    </quote> 
    
    
    <quote id="nermin" tag="fellowship">
      <photo>/fellowship/graphics/people/nermincanik.jpg</photo>
      <text>
        Свободные программы для меня — это: распространение, изучение,
        независимость от монополий, сложение воедино, страсть и свобода!
        С тех пор, как я — член Содружества, я нахожу новых друзей, которые
        помогают мне со свободными программами и в других областях, каждый
        день я узнаю что-то новое, даже если нас разделяют километры. Это
        восхитительно — быть в сообществе, которое поддерживает
        мою заинтересованность и любовь к свободным программам!
      </text>
      <author>Нермин Джаник (деловой аналитик компьютерных технологий)</author>
    </quote> 
    
    
    <quote id="guido" tag="fellowship">
      <photo>/fellowship/graphics/people/guidoarnold.jpg</photo>
      <text>
        Свободным программам необходим голос в политике. Мы, добровольцы,
        вместе делаем удивительные вещи, но некоторые задачи не приносят
        радости, или они критичны ко времени, или нуждаются в обширных
        познаниях. ЕФСПО может полностью раскрыть свой потенциал только
        с помощью штатных сотрудников, чтобы делать то, что добровольцы
        делать не могут. До сих пор я встречался со всеми сотрудниками
        и могу сказать, что не жалею ни об одном центе, который я отдал
        на деятельность ЕФСПО.
      </text>
      <author>Гвидо Арнольд</author>
    </quote> 
  <quote id="laura" tag="fellowship">
    <photo>/fellowship/graphics/people/lauralarjona.jpg</photo>
    <text>
        If software is licensed as free software, we can audit it, and be sure 
        that it does what it's intended to do (and nothing else). Public 
        institutions develop software, and hire companies to make it, and the 
        citizens should own and reuse all that code. I contribute to free 
        software with translations, user help desk, finding free software 
        alternatives at the University... but I cannot reach the policy-makers, 
        nor people and institutions in other countries. I'm fellow to support 
        the FSFE doing this task, and as one more way to say thank you to the 
        free software community.
      </text>
    <author>Laura Arjona Reina (IT Assistant at Technical University of Madrid and Debian contributor)</author>
  </quote>
  <quote id="volker" tag="fellowship">
    <photo>/fellowship/graphics/people/Grabsch.jpg</photo>
    <text>
        I have always been fascinated by free software. I'm supporting free 
        software projects in my spare time. My education as well as my work 
        would not be possible without free software. The fellow group in Berlin 
        showed me how to contribute to free software in a non-technical way. It 
        was and still is great fun to work with them in a cogenial atmosphere. 
        As I'm involed in the group now, I think it is time to join the FSFE 
        officially and to support them financially.
      </text>
    <author>Volker Grabsch (Software development)</author>
  </quote>
  <quote id="johannes" tag="fellowship">
    <photo>/fellowship/graphics/people/JohannesZarl.jpg</photo>
    <text>
        I join the fellowship because I'm seeing more and more that writing 
        free code is ultimately not enough to foster a culture where free 
        software is seen as an integral part of society. Free software should 
        not be a fringe topic supported solely by geeks.
      </text>
    <author>Johannes Zarl (IT Professional)</author>
  </quote>
  <quote id="oliver" tag="fellowship">
    <photo>/fellowship/graphics/people/Springer.jpg</photo>
    <text>
        I have been using free software for years, during the last couple month 
        I started "giving" back, by supporting on forums and writing smaller 
        patches. But I felt like free software deserves some money, too. And 
        the Free Software Foundation is simply the best place for the money to 
        go. I also wanted to show my support for Free Software publicly.
      </text>
    <author>Oliver Springer (Systems Administrator Trainee)</author>
  </quote>
  <quote id="tom" tag="fellowship">
    <photo>/fellowship/graphics/people/Tom.jpg</photo>
    <text>
        I started doing UNIX sysadmin work while a visiting scientist at MIT in 
        the early '90s, concentrated more and more on free software as time 
        went on, and have made a living entirely from sysadminning free 
        software for the past eight years.  It's well past time that I gave 
        money back.
      </text>
    <author>Tom Yates (Free Software Consultant Sysadmin)</author>
  </quote>
  <quote id="nicole" tag="fellowship">
    <photo>/fellowship/graphics/people/Lieger.jpg</photo>
    <text>
        I'm interested in values, politics, society; in new forms of 
        production, based on free co-operation in egalitarian structures; in 
        knowledge commons and collective intelligence. That's why I'm here and 
        why I wish to support the free software movement. I have no technical 
        background, and neither do most of the people I know.
      </text>
    <author>Nicole Lieger (Political Scientist and member of Civil Society)</author>
  </quote>
</quotes>

</textset>
