<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<textset>

<!-- ALL STATIC TEXTS -->

  <!-- Basic texts -->
 <text id="fsfeurope">Fundación del Software Libre de Europa</text>
  <text id="fsfnetwork">
    La FSFE tiene <a href="/about/fsfnetwork.html">organizaciones hermanas</a> en <a
      href="http://www.fsf.org/">América del Norte</a>, <a
      href="http://www.fsf.org.in/">India</a> y <a
      href="http://www.fsfla.org/">América Latina</a>.
  </text>


  <!-- Footer -->
  <text id="lastchanged"> Última actualización: </text>
  <text id="translator1a">Agradecemos a </text>
  <text id="translator1b"> la traducción de esta página. </text>
  <text id="translator2">Ésta es una traducción no oficial. </text>
  <text id="translator3a">También puede consultar el </text>
  <text id="translator3b">texto original</text>
  <text id="translator3c"> de esta página.</text>
  <text id="permission">
      Se permite la copia y distribución de este documento completo
      en cualquier medio, siempre que se incluya este aviso.
  </text>


  <!-- Warning info boxes -->
  <text id="outdated">
    <strong>Aviso: </strong>
    Esta página puede estar desactualizada con respecto a la original.
    Por favor, consulte
    <a href="/contribute/contribute.html">esta página</a> para informarse de 
    cómo puede ayudar con las traducciones y hacer otras contribuciones.
  </text>
  <text id="outdated-1">
    <strong>Aviso: </strong>
    Esta página puede estar desactualizada con respecto a la
  </text>
  <text id="outdated-2">
    Por favor, consulte
    <a href="/contribute/contribute.html">esta página</a> para informarse de cómo puede ayudar
    con traducciones y otros temas.
  </text>
  <text id="notranslation">
    <strong>Aviso: </strong>
    Esta página no se ha traducido todavía. Lo que está viendo es
    la versión original de la página. Por favor, consulte
    <a href="/contribute/contribute.html">esta página</a> para informarse de 
    cómo puede ayudar con las traducciones y hacer otras contribuciones.
  </text>
  <text id="under-construction">
    <strong>Aviso: </strong>Esta página está en construcción. Por favor <strong>no la difunda</strong> o intente traducirla, pues su contenido está sujeto a cambios.
  </text>
  <text id="project-complete">
	  Este proyecto ha terminado con éxito. Estas páginas se mantienen a efectos de archivo.
  </text>


 <!-- Menu, Navigation, Buttons -->
  <text id="fsfe/about">Acerca de</text>
  <text id="fsfe/projects">Nuestro trabajo</text>
  <text id="fsfe/campaigns">Campañas</text>
  <text id="fsfe/help">Colabore</text>
  <text id="fsfe/press">Prensa</text>
  <text id="fsfe/contact">Contactar</text>
  <text id="support/donate">Donaciones</text>
  <text id="support/support">Soporte</text>
  <text id="support/order">Tienda</text>
  <text id="support/thankgnus">Gracias GNUs</text>
  <text id="fellowship/fellowship">Fellowship</text>
  <text id="fellowship/login">Iniciar sesión</text>
  <text id="fellowship/join">Únase</text>
  <text id="fellowship/card">Tarjeta</text>
  <text id="fellowship/faq">F.A.Q.</text>
  <text id="campaigns/dfd">Día de los Documentos Libres</text>
  <text id="campaigns/fya">Libera tu Android</text>
  <text id="campaigns/pdf">Lectores de PDF</text>
  <text id="campaigns/ayc">Pregunte a sus candidatos</text>
  <text id="campaigns/drm">DRM.info</text>
  <text id="news/news">Últimas noticias</text>
  <text id="news/events">Próximos actos</text>
  <text id="news/press">Sala de Prensa</text>
  <text id="news/nl">Boletín de noticias</text>
  <text id="news/planet">Planeta de blogs</text>
  <text id="ftf/legal">Soporte legal</text>
  <text id="ftf/services">Servicios y fiduciarios</text>
  <text id="ftf/doc">Documentación</text>
  <text id="ftf/network">Red Legal</text>
  <text id="ftf/conference">Conferencias</text>
  <text id="ftf/contact">Contactar con el equipo legal de la FSFE</text>
  <text id="fs/fs">Software Libre</text>
  <text id="fs/basics">Lo básico sobre Software Libre</text>
  <text id="fs/def">Definición</text>
  <text id="fs/soc">Sociedad Libre</text>
  <text id="fs/edu">Educación</text>
  <text id="fs/buz">Empresas</text>
  <text id="community/discuss">Discusiones sobre Software Libre</text>

  <text id="motto-fsfs">¡Software Libre, Sociedad Libre!</text>
  <text id="motto-fellowship">¡Únase a la comunidad de la FSFE!</text>
  <text id="learn-more">Saber más</text>
  <text id="press">Prensa</text>
  <text id="newsletter">Boletín de noticias</text>	

  <text id="go-top">Ir al inicio</text>
  <text id="search">Buscar</text>
  <text id="submit">Enviar</text>
  <text id="subscribe">Suscribirse</text>
  <text id="news">Noticias</text>
  <text id="receive-newsletter">Suscribirse al boletín de noticias mensual de la FSFE</text>
  <text id="subscribe-newsletter">Suscribirse al boletín de noticias</text>
  <text id="events">Actos</text>
  <text id="more">Ver más</text>
  <text id="morenews">Ver todas las noticias</text>
  <text id="moreevents">Ver todos los actos</text>
  <text id="contact">Contactar</text>
  <text id="team">Equipo</text>
  <text id="microblog">Microblog</text>
  <text id="no-avatar">Sin foto</text>

  <text id="change-lang">Cambiar idioma</text>
  <text id="menu">Menú</text>
  <text id="content">Contenido</text>
  <text id="page-info">Información de la página</text>
  <text id="rootpage">Inicio</text>
  <text id="sitemap">Mapa del sitio</text>
  <text id="go-top">Ir al principio</text>
  <text id="source">Código fuente</text>
  <text id="contact-us">Contactar</text>
  <text id="translate">¿Traducir esta página?</text>
  <text id="contribute-web">Contribuir al equipo de la web</text>
  <text id="imprint">Edición</text>
  <text id="privacy-policy">Política de privacidad</text>
  <text id="tags">Etiquetas</text>


 <!-- Article metadata -->
 <text id="author">Autor</text>
 <text id="writtenby">Redactado&#160;por</text>
 <text id="published">Publicado</text>
 <text id="revision">actualizado&#160;el</text>
 <text id="download">Descargar</text>
 

  <!-- Petitions -->
  <text id="osig">Organizaciones</text>
  <text id="isig">Individuos</text>
  <text id="bsig">Empresas</text>
  

  <!-- Sidebars -->
  <text id="related-news">Noticias relacionadas</text>
  <text id="our-work">Nuestro trabajo</text>
  <text id="our-work-intro"><p>Como organización no gubernamental sin ánimo de lucro,
la Fundación del Software Libre de Europa trabaja para crear conciencia general y apoyo al 
Software Libre y los Estándares Abiertos en la política, las empresas, las leyes y la sociedad
en su conjunto.</p></text>
  <text id="about-fsfe">Acerca de la FSFE</text>
  <text id="about-fsfe-intro">
      <p>
        La Fundación del Software Libre de Europa se dedica a promocionar el Software Libre
        y trabajar por la <strong>libertad</strong> en la 
sociedad digital emergente.
      </p>
      <p>
        El acceso al software determina quién puede participar en una sociedad digital.
        Las libertades de <a href="/about/basics/freesoftware.en.html">usar, estudiar, compartir
        y mejorar</a> el software permiten una participación <strong>equitativa</strong>,
        y son extremadamente importantes.
      </p>
  </text>


  <!-- Motivational texts for fellowship, support or donations -->
  <text id="join">Únase</text>
  <text id="join-paragraph">
<p>Hágase «Fellow» (miembro de la comunidad) de la FSFE 
para fortalecer nuestro trabajo y ayudar a asegurar nuestra independencia económica. Al
unirse a la «Fellowship» se hará un miembro sostenedor, donante, de la FSFE - incluyendo
acceso a nuestra infraestructura.</p>
</text>
  <text id="join-fellowship">Únase a la Fellowship</text>

  <text id="support">Apoyar a la FSFE</text>
  <text id="show-support">¡Muestre su apoyo!</text>
  <text id="show-support-paragraph">
	<p>¡La FSFE necesita su apoyo para que se oiga su voz! ¡Cada apoyo cuenta!</p>
</text>
  <text id="support-fsfe">¡Yo apoyo a la FSFE!</text>

 <text id="donate">Donar</text>
  <text id="donate-paragraph"><p>
        La Fundación del Software Libre de Europa es una organización no gubernamental
        sin ánimo de lucro. <a href="/work.es.html">Nuestro trabajo</a> es posible
        gracias a una comunidad de
        <a href="/contribute/contribute.es.html">voluntarios</a>,
        <a href="http://fellowship.fsfe.org">Fellows</a> y
        <a href="thankgnus.es.html">donantes</a>. Sus donaciones son críticas para 
        nuestra fuerza y autonomía. Nos posibilitan continuar trabajando por el Software
        Libre donde sea necesario, y ser una voz independiente.
      </p>
</text>



<!-- ALL CAMPAIGN TEXTS -->

  <campaigns>
  <!-- campaigns to be displayed in a rotating box -->
    <campaign id="freesociety">
        <text>¡Software Libre, <br />Sociedad Libre!</text>
        <link>/freesoftware/</link>
    </campaign>
    <campaign id="dfd">
        <photo>/graphics/robot-protest-light.png</photo>
        <text>
        Celebrando la accesibilidad a la información y creando conciencia sobre los Estándares Abiertos.
        </text>
        <link>//documentfreedom.org</link>
    </campaign>

    <campaign id="ilovefs">
        <text>
        Muestre su amor por el Software Libre y dé las gracias a sus desarrolladores.
        </text>
        <link>/campaigns/ilovefs/ilovefs.html</link>
    </campaign>
    <campaign id="zacchiroli" tag="donors" pos="1">
      <photo>/donate/zacchiroli.jpg</photo>
      <text>
Un mundo sin Software Libre es un mundo en el que todos somos cautivos de los
proveedores del software propietario que gestiona nuestras vidas. Para combatir
ese escenario de pesadilla, necesitamos organizaciones como la Fundación del Software Libre
        de Europa.
      </text>
      <author>Stefano "Zack" Zacchiroli, Antiguo Líder del Proyecto Debian</author>
      <link>/fellowship/index.html</link>
    </campaign>

    <campaign id="amaelle">
      <text>
	El Software Libre nunca ha sido más necesario para periodistas y
	activistas en todo el mundo. La FSFE ayuda a formar un mundo en el que
	la tecnología nos fortalece en lugar de oprimirnos.
      </text>
      <author>Amaelle Guiton, periodista sobre cultura hacker y privacidad</author>
      <link>/fellowship/index.html</link>
      <copyright>Foto de Amaelle por Gregory Fabre @grrr usada con licencia CC BY SA 4.0.</copyright>
    </campaign>

    <campaign id="becomefellow">
        <photo>/graphics/fellowship/fellowship-page-logo-300x91.png</photo>
        <text>
	¡Hágase «Fellow» (miembro de la comunidad) de la FSFE para fortalecer 
	nuestro trabajo y ayudar a asegurar nuestra independencia económica!
        </text>
      <link>/fellowship/</link>
    </campaign>
  
    <campaign id="appelbaum" tag="donors" pos="2">
      <photo>/fellowship/graphics/people/jacobappelbaum.png</photo>
      <text>
	Creo que las acciones de apoyo a la FSFE son importantes para fortalecer
	el desarrollo y adopción del Software Libre en Europa y en el resto del mundo.
	Soy un «Fellow» de la FSFE porque apoyar económicamente la causa del Software 
	Libre trae mejoras positivas a todas las sociedades del mundo.
      </text>
      <author>Jacob Appelbaum - Portavoz del proyecto TOR</author>
      <link>/fellowship/index.html</link>
      <copyright>Foto de Jacob Appelbaum por Stephan Röhl (Heinrich-Böll-Stiftung) usada con licencia CC BY SA 2.0.</copyright>
    </campaign>
  </campaigns>
  



<!-- ALL QUOTES -->

  <quotes>


    <!-- quotes for fellowship page -->
   <quote id="giedke" tag="fellowship">
      <photo>/fellowship/graphics/people/giedke.jpg</photo>
      <text>
	Apoyo fervientemente las ideas que hay detrás del software libre, y soy
	un usuario diario de software libre. Creo que es de importancia vital
	que exista una voz que explique
	por qué el Software Libre es bueno para la sociedad y cuáles son las 
	condiciones bajo las cuales el ecosistema del Software Libre puede crecer.
	Al unirme a la FSF y la FSFE, quería dar las gracias a todos los
	desarrolladores y personas que apoyan el software libre y ayudar
	a mantener condiciones políticas que permitan y favorezcan el desarrollo y 
	uso de software libre.
      </text>
      <author>Geza Giedke (ciencia de la información cuántica, óptica cuántica) en el DIPC, San Sebastian, Spain</author>
    </quote>

   <quote id="mats" tag="fellowship">
      <photo>/fellowship/graphics/people/mats.jpg</photo>
      <text>
	Me uní como «Fellow» pues quería apoyar el trabajo de la FSFE promoviendo
	el software libre. Como persona que usa ordenadores intensivamente cada día,
	me preocupa mucho la tendencia actual hacia el bloqueo de la informática,
	que aleja el control de los usuarios. Esto cada vez es más problemático
	ya que las vidas de las personas dependen más y más de los ordenadores, para 
	comunicaciones personales, gestión de su economía, empleo, etc.
	El Software Libre es un requisito necesario para mantener el control de tu informática.
      </text>
      <author>Mats Sjöberg (Investigador en Ciencias de la Computación)</author>
    </quote>

    <quote id="magnusson" tag="fellowship">
      <photo>/fellowship/graphics/people/magnusson.jpg</photo>
      <text>
	Creo que la FSFE hace un trabajo importante. Y es la única organización que creo
	que trabaja dentro del sistema de la UE. Era una cuestión natural para mi apoyarla
	con tantos fondos como pudiera aportar.
      </text>
      <author>Peter Magnusson (programador)</author>
    </quote>

 <quote id="volker" tag="fellowship">
      <photo>/fellowship/graphics/people/Grabsch.jpg</photo>
      <text>
	Siempre me ha fascinado el software libre. Apoyo proyectos de software libre
	en mi tiempo libre. Ni mi educación ni mi trabajo serían posibles sin el software libre.
	El grupo de «fellows» en Berlín me mostró cómo contribuir al software libre de una
	manera no técnica. Era y sigue siendo muy divertido trabajar en una atmósfera
	agradable. Como me he implicado en el grupo, creo que es hora de unirse a la FSFE
	de manera oficial y apoyar económicamente.
      </text>
      <author>Volker Grabsch (desarrollador de software)</author>
    </quote> 
 
    <quote id="johannes" tag="fellowship">
      <photo>/fellowship/graphics/people/JohannesZarl.jpg</photo>
      <text>
	Me uno a la «fellowship» porque veo más y más que escribir código libre
	no es suficiente para favorecer una cultura donde el software libre se vea
	como parte integral de la sociedad. El software libre no debería ser un tema
	marginal, de interés sólo para «geeks».</text>
      <author>Johannes Zarl (Profesional de TI)</author>
    </quote> 

    <quote id="oliver" tag="fellowship">
      <photo>/fellowship/graphics/people/Springer.jpg</photo>
      <text>
	He estado usando software libre desde hace años, durante los últimos
	dos meses empecé a "devolver" algo, apoyando en foros y escribiendo
	pequeños parches. Pero sentí que el software libre merece dinero, también.
	Y la Fundación del Software Libre es simplemente el mejor lugar donde el dinero
	puede ir. También quería mostrar públicamente mi apoyo al Software Libre.
      </text>
      <author>Oliver Springer (Administrador de Sistemas en prácticas)</author>
    </quote> 

    <quote id="tom" tag="fellowship">
      <photo>/fellowship/graphics/people/Tom.jpg</photo>
      <text>
	Empecé a trabajar administrando sistemas UNIX durante la visita de un científico
	en el MIT a principios de los 90, concentrándome más y más en el software libre
	a medida que pasaba el tiempo, y me he ganado la vida durante los últimos ocho
	años administrando sistemas de software libre. Ya era hora de que devolviera algo 
	de dinero.
      </text>
      <author>Tom Yates (Consultor Administrador de Sistemas de Software Libre)</author>
    </quote> 

    <quote id="nicole" tag="fellowship">
      <photo>/fellowship/graphics/people/Lieger.jpg</photo>
      <text>
	Estoy interesada en los valores, la política, la sociedad; en las nuevas formas
	de producción, basadas en la cooperación libre en estructuras igualitarias;
	en el conocimiento procomún y la inteligencia colectiva. Por ello estoy aquí y 
	es por lo que apoyo el movimiento del software libre. No tengo historial técnico,
	ni lo tienen la mayoría de las personas que conozco.
      </text>
      <author>Nicole Lieger (Científica Política y miembro de la Sociedad Civil)</author>
    </quote> 


 <quote id="morris" tag="fellowship">
      <photo>/fellowship/graphics/people/annamorris.jpg</photo>
      <text>
	El Software Libre es un reto de aprendizaje: a hacer por tí misma, a ser independiente
	y sin temores cuando se trata de la tecnología. En los últimos años he visto
	orgullosa cómo mi base de habilidades alcanzaba y superaba a la de mis colegas
	amantes del software propietario, incluso a la de algunos profesionales, simplemente
	por tener un esquema mental libre y curioso. El Software Libre te libera de muchas
	maneras.
	 </text>
      <author>Anna Morris (Co-Fundadora de ethical-pets.co.uk y defensora del Software Libre)</author>
    </quote>

    <quote id="roy" tag="fellowship">
      <photo>/fellowship/graphics/people/hugoroy.png</photo>
      <text>
	La Fundación del Software Libre de Europa (FSFE) reúne a activistas dedicados y 
	comprometidos de toda Europa para aprovechar las oportunidades de asegurar
	nuestros derechos de usar, compartir, estudiar y mejorar el software, porque
	sin Software Libre, la tecnología nos subyuga en lugar de mejorar 
	nuestra libertad.
      </text>
      <author>Hugo Roy (estudiante de derecho)</author>
    </quote>

    <quote id="keijzer" tag="fellowship">
      <photo>/fellowship/graphics/people/kevinkeijzer.jpg</photo>
      <text>
	Me uní a la «Fellowship» para dejar de ser "una minoría de uno", como dijo una vez
	George Orwell. Quería conocer gente que compartiera mis ideales y creencias, así 
	no me sentiría ya como si estuviera luchando contra el sistema yo solo.
	Es reforzar la conciencia de que no estás solo, que probablemente motiva a la gente
	a continuar con el trabajo que hacen, incluso si no siempre da los resultados que
	se esperan.
      </text>
      <author>Kevin Keijzer (Activista político)</author>
    </quote>

    <quote id="nascimento" tag="fellowship">
      <photo>/fellowship/graphics/people/mauricionascimento.jpg</photo>
      <text>
	La libertad es uno de los valores esenciales de nuestra Sociedad y uno de los 
	conceptos básicos de la Democracia. Apoyar y extender el Software Libre es una
	manera de construir alternativas creativas para la inclusión social y para proteger
	a nuestros ciudadanos de la explotación digital. Somos responsables de construir
	un Mundo mejor como regalo para las futuras generaciones.
      </text>
      <author>Mauricio Nascimento (Ingeniero de Middleware)</author>
    </quote>

    <quote id="guenther" tag="fellowship">
      <photo>/fellowship/graphics/people/guidoguenther.jpg</photo>
  	<text>
	Estoy impresionado con lo que la FSFE ha conseguido en la UE y a nivel nacional.
	Cuando trabajaba en el sector público podía vislumbrar las grandes cantidades de 
	dinero que se invertían en la presión por el software propietario y los llamados
	estándares de la industria en Alemania y la UE.
	Es impresionante cómo la FSFE ha conseguido que se oiga su voz a pesar de todo.
	Apoyar esto era una de mis motivaciones para hacerme «fellow».
      </text>
      <author>Guido Günther (Autónomo y Desarrollador de Debian)</author>  
    </quote>
    
    <quote id="verheesen" tag="fellowship">
      <photo>/fellowship/graphics/people/mauriceverheesen.jpg</photo>
	<text>
	El software libre es importante para nuestro tiempo. Necesita representación
	profesional, lo que es un trabajo duro y caro. Unirse a la comunidad
	significó para mí una manera de contribuir con mis habilidades y mi dinero 
	al movimiento del software libre, para asegurar su futuro.
      </text>
      <author>Maurice Verheesen</author>
   
    </quote>

    <quote id="agger" tag="fellowship">
      <photo>/fellowship/graphics/people/carstenagger.jpg</photo>
       <text>
	He sido una voz solitaria durante años, explicando los principios detrás del
	Software Libre y su importancia a personas de mi país en numerosas publicaciones y 
	artículos de blog. Quería pertenecer a una organización con el objetivo de construir
	una sociedad digital basada 100% en software libre, y apoyar la FSFE y ganar acceso
	a su sistema de blogs e infraestructura era un primer paso lógico.
      </text>
      <author>Carsten Agger (Ingeniero de Software)</author>
    </quote>
    
    
    <quote id="kehl" tag="fellowship">
      <photo>/fellowship/graphics/people/robertkehl.jpg</photo>
        <text>
	Me uní a la «Fellowship» porque el Software Libre ayuda a traer mayor libertad y
	una libertad más real al mundo. Luchar por ello es mi objetivo como miembro 
	de la FSFE.
      </text>
      <author>Robert Kehl (Profesional de TI)</author>
    </quote>
        
    <quote id="appelbaum" tag="fellowship">
      <photo>/fellowship/graphics/people/jacobappelbaum.png</photo>
      <text>
	Creo que las acciones de apoyo a la FSFE son importantes para fortalecer
	el desarrollo y adopción del Software Libre en Europa y en el resto del mundo.
	Soy un «Fellow» de la FSFE porque apoyar económicamente la causa del Software 
	Libre trae mejoras positivas 
	a todas las sociedades del mundo.
      </text>
      <author>Jacob Appelbaum (Portavoz del Proyecto TOR)</author>
    </quote> 

    
    <quote id="mortier" tag="fellowship">
      <photo>/fellowship/graphics/people/mortier.jpg</photo>
      <text>
	Apoyo el software libre desde hace mucho tiempo, he luchado contra las patentes
	de software en Bruselas, co-organizado el tema del sistema en los encuentros de
        software libre (RMLL) y dirigido una empresa de Software Libre. El Software Libre
        es una parte esencial de nuestra libertad global, así que era algo natural hacerme
        miembro de la «Fellowship» de la FSFE.
      </text>
      <author>Benoit Mortier (Dueño de OpenSides, Gestor de FusionDirectory)</author>
    </quote> 
    
        
    <quote id="nermin" tag="fellowship">
      <photo>/fellowship/graphics/people/nermincanik.jpg</photo>
      <text>
	El Software Libre y la FSFE son para mí: compartir, aprender, ser independiente de 
	los monopolios, producir cosas juntos, pasión y ¡libertad! Desde que me he hecho 
	«Fellow», estoy encontrando nuevos amigos que me ayudan con el Software Libre y otros
	temas, enseñándome cosas nuevas cada día incluso aunque estemos separados por kilómetros.
	¡Es magnífico estar en una comunidad que continuamente apoya mi pasión y motivación por
	el Software Libre!
      </text>
      <author>Nermin Canik (Analista de Negocios de TI)</author>
    </quote> 
    

    <quote id="guido" tag="fellowship">
      <photo>/fellowship/graphics/people/guidoarnold.jpg</photo>
      <text>
	El Software Libre necesita una voz en la política. Nosotros los voluntarios hacemos
	cosas estupendas juntos, pero algunas tareas no son tan divertidas, o dependen
	de ciertas fechas o necesitan gran experiencia. La FSFE sólo puede llegar a su potencial
	total con personal pagado que haga las tareas que los voluntarios no consiguen. Por
	ahora, he conocido a todo el personal y puedo decir que no me arrepiento de
	cada céntimo que he aportado a la FSFE para que pueda operar.
      </text>
      <author>Guido Arnold</author>
    </quote> 
  
        
    <quote id="laura" tag="fellowship">
      <photo>/fellowship/graphics/people/lauralarjona.jpg</photo>
      <text>
	Si el software se licencia como software libre, podemos auditarlo,
	y estar seguros de que hace lo que dice que hace (y nada más). Las
	instituciones públicas desarrollan software, y contratan a empresas para
	hacerlo, y los ciudadanos deberían poseer y reutilizar todo ese código.
	Contribuyo al software libre con traducciones, soporte a usuarios, encontrando
	alternativas de software libre en la Universidad... pero no puedo llegar
	a los que hacen las políticas, ni a las personas e instituciones en otros
	países. Soy «fellow» para apoyar a la FSFE en esta tarea, y como una manera
	más de dar las gracias a la comunidad del software libre.
      </text>
      <author>Laura Arjona Reina (Técnica auxiliar de Informática en la Universidad Politécnica de Madrid, 
	y contribuidora de Debian)</author>
    </quote> 
      
   
  </quotes>


</textset>

<!-- OLD TEXTS AND QUOTES, TRANSLATED TO SPANISH


 <text id="freesoftwarefoundationeurope">Fundación del Software Libre de Europa</text>


  <text id="wiki/wiki">Wiki</text>
  <text id="wiki/events">Actos de la Fellowship</text>
  <text id="wiki/fellows">Miembros</text>
  <text id="wiki/rc">Cambios recientes</text>
  <text id="motto-planet">Planeta, animado por la <a href="https://fellowship.fsfe.org" class="the-fellowship">Fellowship</a></text>
  <text id="motto-wiki">Wiki, animada por la <a href="https://fellowship.fsfe.org" class="the-fellowship">Fellowship</a></text>

  <text id="webmaster">
    Por favor, informe de los problemas de esta página a
    <em>webmaster en fsfeurope.org</em>.
  </text>

  <text id="creative-commons-license">Licencia Creative Commons</text>



  <text id="fsfe/mission">Misión</text>
  <text id="support/funds">Financiación</text>


  <text id="contribute">Colabore</text>
  <text id="contribute-intro"><p>Somos una comunidad de personas que se comprometen con el
  Software Libre. Por favor ¡únase a nuestro trabajo! 
Hay muchas maneras de hacerlo y con seguridad encontrará una forma que se ajuste a sus 
intereses y habilidades.</p></text>
    

  
  <text id="statement1">La Fundación del Software Libre de Europa es una organización sin ánimo de lucro 
dedicada a la promoción del </text>
  <text id="statement-fs">Software Libre</text>
  <text id="statement2">, trabajando en favor de la libertad en la sociedad de la información</text>
 

	<text id="news">Noticias</text>
  <text id="receive-newsletter">Suscribirse al boletín mensual de noticias de la FSFE</text>
  <text id="subscribe-newsletter">Suscribirse al boletín de noticias</text>
  <text id="events">Actos</text>
  <text id="more">Ver más</text>
  <text id="morenews">Ver todas las noticias</text>
  <text id="moreevents">Ver todos los actos</text>


  <text id="email">Correo electrónico</text>
  <text id="email-placeholder">dirección de correo electrónico</text>
  <text id="phone">Teléfono</text>
  <text id="fax">fax</text>
  <text id="contact">Contacto</text>
  
  <text id="team">Equipo</text>
  <text id="microblog">Microblog</text>
  
  <text id="donate">Donar</text>
  <text id="donate-paragraph"><p>
        La Fundación del Software Libre de Europa es una organización no gubernamental
        sin ánimo de lucro. <a href="/work.es.html">Nuestro trabajo</a> es posible
        gracias a una comunidad de
        <a href="/contribute/contribute.es.html">voluntarios</a>,
        <a href="http://fellowship.fsfe.org">Fellows</a> y
        <a href="thankgnus.es.html">donantes</a>. Sus donaciones son críticas para 
        nuestra fuerza y autonomía. Nos posibilitan continuar trabajando por el Software
        Libre donde sea necesario, y ser una voz independiente.
      </p></text>


  <text id="cb-restricted-boot">"Arranque seguro": ¿quién controlará su próximo ordenador?</text>
  <text id="cb-restricted-boot-link">¿usted o el fabricante?</text>

  <text id="cb-valentine">El 14 de febrero: </text>
  <text id="cb-valentine-link">¡Muestre su amor por el Software Libre!</text>


  <text id="no-avatar">Sin foto</text>


  <text id="to">a</text>
  <text id="go-to">Ir a:</text>


  <text id="months/1">Enero</text>
  <text id="months/2">Febrero</text>
  <text id="months/3">Marzo</text>
  <text id="months/4">Abril</text>
  <text id="months/5">Mayo</text>
  <text id="months/6">Junio</text>
  <text id="months/7">Julio</text>
  <text id="months/8">Agosto</text>
  <text id="months/9">Septiembre</text>
  <text id="months/10">Octubre</text>
  <text id="months/11">Noviembre</text>
  <text id="months/12">Diciembre</text>
 
  <text id="months-abbreviated/1">Ene</text>
  <text id="months-abbreviated/2">Feb</text>
  <text id="months-abbreviated/3">Mar</text>
  <text id="months-abbreviated/4">Abr</text>
  <text id="months-abbreviated/5">May</text>
  <text id="months-abbreviated/6">Jun</text>
  <text id="months-abbreviated/7">Jul</text>
  <text id="months-abbreviated/8">Ago</text>
  <text id="months-abbreviated/9">Sep</text>
  <text id="months-abbreviated/10">Oct</text>
  <text id="months-abbreviated/11">Nov</text>
  <text id="months-abbreviated/12">Dic</text>

  <text id="weekdays/1">Lunes</text>
  <text id="weekdays/2">Martes</text>
  <text id="weekdays/3">Miércoles</text>
  <text id="weekdays/4">Jueves</text>
  <text id="weekdays/5">Viernes</text>
  <text id="weekdays/6">Sábado</text>
  <text id="weekdays/7">Domingo</text>

  <text id="weekdays-abbreviated/1">Lun</text>
  <text id="weekdays-abbreviated/2">Mar</text>
  <text id="weekdays-abbreviated/3">Mie</text>
  <text id="weekdays-abbreviated/4">Jue</text>
  <text id="weekdays-abbreviated/5">Vie</text>
  <text id="weekdays-abbreviated/6">Sab</text>
  <text id="weekdays-abbreviated/7">Dom</text>


    <campaign id="wiesemann" tag="donors" pos="1">
      <photo>/donate/wiesemann.jpg</photo>
      <text>
Un mundo virtual sin Software Libre es como una ciudad en la que estás obligado
a tener licencia de uso para cada acera. También necesitamos bienes comunes en el
mundo virtual.
      </text>
      <author>Reinhard Wiesemann - Linuxhotel</author>
      <link>/donate/donate.html</link>
    </campaign>

    <campaign id="racketware">
        <comment>Dónde encontrar un cartel en SU idioma: http://no.more.racketware.info/web-banners/#int</comment>
        <photo>http://racketware.info/media/image/racketiciel/racketware_English_453x227_2013-07-11.png</photo>
        <text>Software: ¡elija antes de pagar, firme la petición!</text>
        <link>http://racketware.info/petition/click/es</link>
    </campaign>
    <campaign id="ganten" tag="donors fellowship" pos="2">
      <photo>/donate/ganten.jpg</photo>
      <text>
        El Software Libre es la base sólida de nuestras soluciones de empresa.
        La FSFE proporciona una importante contribución a asegurar esa base, por eso
	apoyamos FSFE.
      </text>
      <author>Peter Ganten - Univention</author>
      <link>/donate/donate.html</link>
    </campaign>



    <campaign id="allison" tag="fellowship" pos="1">
      <photo>/fellowship/graphics/people/Jeremyallison.jpg</photo>
      <text>
        El Día de los Documentos Libres celebra la importancia de los Estándares
	Abiertos para todos los documentos electrónicos, ya sean públicos o privados.
	Si queremos <strong>preservar
        nuestra herencia digital</strong>, necesitamos seleccionar Estándares Abiertos,
	implementables por cualquiera, como nuestro modo de almacenamiento predeterminado.
      </text>
      <author>Jeremy Allison, desarrollador de Samba</author>
      <link>/donate/donate.html</link>
    </campaign>
    <campaign id="beckedahl" tag="fellowship" pos="2">
      <photo>/fellowship/graphics/people/beckedahl.jpg</photo>
      <text>
        Los Estándares Abiertos garantizan un desarrollo libre de la infraestructura
	y por tanto una comunicación libre e independiente.
      </text>
      <author>Markus Beckedahl, Digitale Gesellschaft, netzpolitik.org</author>
      <link>/donate/donate.html</link>
    </campaign>

  </campaigns>


  <quotes>


    <quote id="wiesemann" tag="donors" pos="3">
      <photo>/donate/wiesemann.jpg</photo>
      <text>
Un mundo virtual sin Software Libre es como una ciudad en la que estás obligado
a tener licencia de uso para cada acera. También necesitamos bienes comunes en el
mundo virtual.
      </text>
      <author>Reinhard Wiesemann - Linuxhotel</author>
    </quote>
    <quote id="ganten" tag="donors" pos="4">
      <photo>/donate/ganten.jpg</photo>
      <text>
        El Software Libre es la base sólida de nuestras soluciones de empresa.
        La FSFE proporciona una importante contribución a asegurar esa base, por eso
	apoyamos FSFE.
      </text>
      <author>Peter Ganten - Univention</author>
    </quote>


  
  </quotes>  
  -->

