<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<textset>

<!-- ALL STATIC TEXTS -->

  <!-- Basic texts -->
  <text id="fsfeurope">Free Software Foundation&#160;Europe</text>
  <text id="fsfnetwork">
    FSFE heeft <a href="/about/fsfnetwork.html">zusterorganisaties</a> in <a
      href="//www.fsf.org/">Noord-Amerika</a>, <a
      href="http://fsf.org.in/">India</a> en <a
      href="http://www.fsfla.org/">Latijns-Amerika</a>.
  </text>


  <!-- Footer -->
  <text id="lastchanged"> Laatst veranderd: </text>
  <text id="translator1a">We bedanken </text>
  <text id="translator1b"> voor deze vertaling. </text>
  <text id="translator2">Dit is een niet-officiële vertaling. </text>
  <text id="translator3a">Bekijk alstublieft ook de </text>
  <text id="translator3b">originele tekst</text>
  <text id="translator3c"> van deze pagina.</text>
  <text id="permission">
    Kopiëren en distribueren van dit gehele artikel is toegestaan in ieder medium, mits voorzien van deze notitie.
  </text>


  <!-- Warning info boxes -->
  <text id="outdated">
    <strong>Waarschuwing: </strong>
    Deze pagina zou verouderd kunnen zijn ten opzichte van het origineel. Bekijk alstublieft
    <a href="/contribute/contribute.html">deze pagina</a> om te zien hoe u kan helpen met vertalingen en andere dingen.
  </text>
  <text id="outdated-1">
    <strong>Waarschuwing: </strong>
    Deze pagina zou verouderd kunnen zijn ten opzichte van de 
  </text>
  <text id="outdated-2">
    Gebruik alstublieft 
    <a href="/contribute/contribute.html">deze pagina</a> om te zien hoe u kan helpen met vertalingen en andere dingen.
  </text>
  <text id="notranslation">
    <strong>Waarschuwing: </strong>
    Deze pagina is nog niet vertaald. Wat u hieronder ziet is de originele versie van de pagina. Gebruik alstublieft  <a href="/contribute/contribute.html">deze pagina</a> om te zien hoe u kan helpen met vertalingen en andere dingen.
  </text>
    <text id="under-construction">
    <strong>Waarschuwing: </strong>Er wordt aan deze pagina gewerkt. <strong>Verspreid deze pagina niet verder</strong> en doe geen poging tot vertalen omdat de inhoud aan verandering onderhevig is.
  </text>
    <text id="project-complete">Dit project is succesvol beëindigd. Deze pagina's worden hier bewaard voor archiefdoeleinden.  </text>
  
  
  <!-- Menu, Navigation, Buttons -->
  <text id="fsfe/about">Over</text>
  <text id="fsfe/projects">Ons werk</text>
  <text id="fsfe/campaigns">Campagnes</text>
  <text id="fsfe/help">Doe mee!</text>
  <text id="fsfe/press">Pers</text>
  <text id="fsfe/contact">Contact opnemen</text>
  <text id="support/donate">Doneren</text>
  <text id="support/support">Steunen</text>
  <text id="support/order">Winkel</text>
  <text id="support/thankgnus">Donoren</text>
  <text id="fellowship/fellowship">Fellowship</text>
  <text id="fellowship/login">Login</text>
  <text id="fellowship/join">Meedoen</text>
  <text id="fellowship/card">Kaart</text>
  <text id="fellowship/faq">Veelgestelde vragen</text>
  <text id="campaigns/dfd">Document Vrijheidsdag</text>
  <text id="campaigns/fya">Bevrijd uw Android</text>
  <text id="campaigns/pdf">PDF-lezers</text>
  <text id="campaigns/ayc">Vraag het uw kandidaten</text>
  <text id="campaigns/drm">DRM.info</text>
  <text id="news/news">Laatste Nieuws</text>
  <text id="news/events">Aankomende Evenementen</text>
  <text id="news/press">Perskamer</text>
  <text id="news/nl">Nieuwsbrieven</text>
  <text id="news/planet">Planet blogs</text>
  <text id="ftf/legal">Juridische steun</text>
  <text id="ftf/services">Diensten en machtigingen</text>
  <text id="ftf/doc">Documentatie</text>
  <text id="ftf/network">Juridisch Netwerk</text>
  <text id="ftf/conference">Conferenties</text>
  <text id="ftf/contact">Contact opnemen met het FSFE Juridisch Team</text>
  <text id="fs/fs">Vrije Software</text>
  <text id="fs/basics">Vrije Software Basis</text>
  <text id="fs/def">Definitie</text>
  <text id="fs/soc">Vrije Samenleving</text>
  <text id="fs/edu">Educatie</text>
  <text id="fs/buz">Bedrijfsleven</text>
  <text id="community/discuss">Vrije Software Discussies</text>
  
  <text id="motto-fsfs">Vrije Software, Vrije Samenleving!</text>
  <text id="motto-fellowship">Doe mee met de FSFE-gemeenschap!</text>
  <text id="learn-more">Meer weten</text>
  <text id="press">Pers</text>
  <text id="newsletter">Nieuwsbrief</text>
  
  <text id="go-to">Ga naar:</text>
  <text id="search">Zoek</text>
  <text id="submit">Vind</text>
  <text id="subscribe">Abonneer</text>
  <text id="news">Nieuws</text>
  <text id="receive-newsletter">Abonneer u op FSFE's maandelijkse nieuwsbrief</text>
  <text id="subscribe-newsletter">Abonneren op de nieuwsbrief</text>
  <text id="events">Evenementen</text>
  <text id="more">Lees verder</text>
  <text id="morenews">Bekijk al het nieuws</text>
  <text id="moreevents">Bekijk alle evenementen</text>
  <text id="contact">Contact</text>
  <text id="team">Team</text>
  <text id="microblog">Microblog</text>
  <text id="no-avatar">Geen Afbeelding</text>

  <text id="change-lang">Taal veranderen</text>
  <text id="menu">Menu</text>
  <text id="content">Inhoud</text>
  <text id="page-info">Pagina-info</text>
  <text id="rootpage">Home</text>
  <text id="sitemap">Plattegrond</text>
  <text id="go-top">Ga naar boven</text>
  <text id="source">Broncode</text>
  <text id="contact-us">Contact opnemen</text>
  <text id="translate">Deze pagina vertalen?</text>
  <text id="contribute-web">Bijdragen aan het Web team</text>
  <text id="imprint">Colofon</text>
  <text id="privacy-policy">Privacybeleid</text>
  <text id="tags">Tags</text>


  <!-- Article metadata -->
  <text id="author">Auteur</text>
  <text id="writtenby">Geschreven&#160;door</text>
  <text id="published">op</text>
  <text id="revision">bijgewerkt&#160;op</text>
  <text id="download">Download</text>


  <!-- Petitions -->
  <text id="osig">Organisaties</text>
  <text id="isig">Individuen</text>
  <text id="bsig">Bedrijven</text>
  
  
  <!-- Sidebars -->
  <text id="related-news">Verwant Nieuws</text>
  <text id="our-work">Ons werk</text>
  <text id="our-work-intro">
    <p>Als non-gouvernementele organisatie zonder winstoogmerk werkt de Free Software Foundation Europe 
aan het creëren van algemeen begrip en steun voor Vrije Software en Open Standaarden in de politiek, 
het bedrijfsleven, de rechtelijke macht en de samenleving als geheel.</p>
  </text>
  <text id="about-fsfe">Over FSFE</text>
  <text id="about-fsfe-intro">
    <p>
      De Free Software Foundation Europe is toegewijd aan de vooruitgang van Vrije Software en werkt voor  <strong>vrijheid</strong> in een opkomende digitale samenleving.
    </p>
    <p>
      De toegang tot software bepaalt wie mag deelnemen aan een digitale samenleving. De vrijheid om 
software <a href="/about/basics/freesoftware.html">te gebruiken, te bestuderen, te verspreiden en te verbeteren</a> maakt <strong>gelijke</strong> deelname mogelijk en is extreem belangrijk.
    </p>
  </text>


  <!-- Motivational texts for fellowship, support or donations -->
  <text id="join">Meedoen</text>
  <text id="join-paragraph">
    <p>Word een Fellow van de FSFE om ons werk mogelijk te maken en onze financiële onafhankelijkheid te verzekeren. Door deel te nemen aan de Fellowship wordt u een donerend, duurzaam lid van de FSFE - inclusief toegang tot onze infrastructuur.</p>
  </text>
  <text id="join-fellowship">Deelnemen aan de Fellowship</text>

  <text id="support">Steun de FSFE</text>
  <text id="show-support">Laat uw steun zien!</text>
  <text id="show-support-paragraph">
      <p>De FSFE heeft uw steun nodig om haar stem te kunnen laten horen! Iedere bijdrage telt!</p>
  </text>
  <text id="support-fsfe">Ik steun de FSFE!</text>

  <text id="donate">Doneren</text>
  <text id="donate-paragraph">
    <p>
De Free Software Foundation Europe is een non-gouvernementele organisatie zonder winstoogmerk. <a href="/work.html">Ons werk</a> wordt mogelijk gemaakt door een gemeenschap van 
      <a href="/contribute/contribute.html">vrijwilligers</a>,
      <a href="/fellowship">Fellows</a> en
      <a href="/donate/thankgnus.html">donoren</a>. Uw donaties zijn cruciaal voor onze kracht en autonomie. Zij stellen ons in staat om te blijven voor Vrije Software waar dat nodig is, en om een onafhankelijke stem te zijn.
    </p>
  </text>



<!-- ALL CAMPAIGN TEXTS -->

  <campaigns>
    <!-- campaigns to be displayed in a rotating box on frontpage --> 
    <campaign id="freesociety">
        <text>Vrije Software, <br />Vrije Samenleving!</text>
        <link>/freesoftware/</link>
    </campaign>
    <campaign id="dfd">
        <photo>/graphics/robot-protest-light.png</photo>
        <text>
        Vier de toegang tot informatie en verhoog het bewustzijn over Open Standaarden.
        </text>
        <link>//documentfreedom.org</link>
    </campaign>

    <campaign id="ilovefs">
        <text>
        Toon uw liefde voor Vrije Software en bedank ontwikkelaars.
        </text>
        <link>/campaigns/ilovefs/ilovefs.html</link>
    </campaign>
    
    <campaign id="zacchiroli" tag="donors" pos="1">
      <photo>/donate/zacchiroli.jpg</photo>
      <text>
        Een wereld zonder Vrije Software is een wereld waarin we allemaal gegijzeld zijn door de verkopers van niet-vrije software die onze levens bepalen. Om tegen zo'n nachtmerrie-scenario te vechten hebben we organisaties nodig als de Free Software Foundation Europe. 
      </text>
      <author>Stefano "Zack" Zacchiroli, voormalig Debian Projectleider</author>
      <link>/fellowship/index.html</link>
    </campaign>
    
    <campaign id="amaelle">
      <text>
          Vrije Software is nooit meer noodzakelijk geweest voor journalisten en activisten over heel de wereld. 
De FSFE helpt een wereld vorm te geven waar technologie ons tot dingen in staat stelt in plaats van ons te onderdrukken.
      </text>
      <author>Amaelle Guiton, journalist over hacker-cultuur en privacy</author>
      <link>/fellowship/index.html</link>
      <copyright>Amaelle's achtergrondfoto door Gregory Fabre @grrr gebruikt met een CC BY SA 4.0 licentie.</copyright>
    </campaign>

    <campaign id="becomefellow">
        <photo>/graphics/fellowship/fellowship-page-logo-300x91.png</photo>
        <text>
          Word een Fellow van de FSFE om ons werk mogelijk te maken en ons helpen zeker te zijn van onze financiële onafhankelijkheid! 
        </text>
      <link>/fellowship/</link>
    </campaign>
    
    <campaign id="appelbaum" tag="donors" pos="2">
      <photo>/fellowship/graphics/people/jacobappelbaum.png</photo>
      <text>
        Ik geloof dat het steunen van de FSFE belangrijk is voor de ontwikkeling van en het overgaan op 
Vrije Software in Europa en de rest van de wereld. Ik ben een FSFE Fellow omdat het financieel steunen van Vrije Software positieve verbeteringen veroorzaakt in alle samenlevingen over de wereld.
      </text>
      <author>Jacob Appelbaum - Woordvoerder van het TOR Project</author>
      <link>/fellowship/index.html</link>
      <copyright>Jacob Appelbaum's foto door Stephan Röhl (Heinrich-Böll-Stiftung) gebruikt met een CC BY SA 2.0 licentie</copyright>
    </campaign>
  </campaigns>
  

  

<!-- ALL QUOTES -->

  <quotes>

    <!-- quotes for fellowship page -->
   <quote id="giedke" tag="fellowship">
      <photo>/fellowship/graphics/people/giedke.jpg</photo>
      <text>
        Ik ben een sterke voorstander van de ideeën achter Vrije Software en gebruik het dagelijks. Ik denk dat een stem die uitlegt waarom Vrije Software goed is voor de samenleving en wat de voorwaarden zijn waarbij het Vrije Software-ecosysteem kan groeien van vitaal belang is. Door deel te nemen aan de FSF en de FSFE wilde ik de Vrije Software-verdedigers en -ontwikkelaars bedanken en helpen bij het handhaven van politieke voorwaarden die de ontwikkeling en het gebruik van Vrije Software mogelijk maken en bevoordelen.
      </text>
      <author>Geza Giedke (quantum informatie wetenschap,
quantum optica) bij DIPC, San Sebastian, Spanje</author>
    </quote>

   <quote id="mats" tag="fellowship">
      <photo>/fellowship/graphics/people/mats.jpg</photo>
      <text>
        Ik ben Fellow geworden omdat ik het werk van de FSFE betreffende het promoten van Vrije Software wilde steunen. Als zware dagelijkse computergebruiker ben ik erg bezorgd over de huidige trend van 'lock-in' waarbij de controle over de computer word weggehaald bij de gebruikers. Dit is in toenemende mate problematisch omdat het leven van mensen steeds afhankelijker wordt van computers voor persoonlijke communicatie, het managen van financiën, werk, etc. Vrije Software is een noodzakelijke voorwaarde voor het in controle blijven over uw computer.
      </text>
      <author>Mats Sjöberg (Onderzoeker in Computerwetenschap)</author>
    </quote>

    <quote id="magnusson" tag="fellowship">
      <photo>/fellowship/graphics/people/magnusson.jpg</photo>
      <text>
        Ik denk dat de FSFE belangrijk werk doet. En het is de enige organisatie die ik kan bedenken die binnen heet EU-systeem werkt. Het was iets natuurlijks voor mij om bij te dragen met zoveel als ik kon missen.
      </text>
      <author>Peter Magnusson (programmeur)</author>
    </quote>

 <quote id="volker" tag="fellowship">
      <photo>/fellowship/graphics/people/Grabsch.jpg</photo>
      <text>
        Ik ben altijd gefascineerd geweest door Vrije Software. Ik steun in mijn vrije tijd Vrije Software-projecten. 
Zonder Vrije Software zouden zowel mijn opleiding alswel mijn werk niet mogelijk zijn geweest. De Fellow-groep 
in Berlijn heeft me laten zien hoe ik op een niet-technische manier kan bijdragen aan Vrije Software. Het was en is nog steeds erg plezierig om met hen samen te werken in een gelijkgezinde atmosfeer. Aangezien ik nu bij 
de groep betrokken ben denk ik dat het tijd is om officieel mee te doen met de FSFE en hen financieel te steunen.</text>
      <author>Volker Grabsch (Software ontwikkeling)</author>
    </quote> 
 
    <quote id="johannes" tag="fellowship">
      <photo>/fellowship/graphics/people/JohannesZarl.jpg</photo>
      <text>
        Ik doe mee met de Fellowship omdat ik steeds meer zie dat het schrijven van vrije code 
uiteindelijk niet genoeg is om zorg te dragen voor een cultuur waar Vrije Software wordt gezien als een integraal 
deel van de samenleving. Vrije Software zou niet een marginaal onderwerp moeten zijn dat slechts door 
'geeks' wordt gesteund.
     </text>
      <author>Johannes Zarl (IT Professional)</author>
    </quote> 

    <quote id="oliver" tag="fellowship">
      <photo>/fellowship/graphics/people/Springer.jpg</photo>
      <text>
        Ik heb Vrije Software jarenlang gebruikt. Gedurende de laatste paar maanden ben ik begonnen 
"terug te geven" door bij te dragen op forums en kleine 'patches' te schrijven. Maar het voelde voor mij dat Vrije Software ook enig geld verdiende. En de Free Software Foundation is eenvoudigweg het beste doel om geld aan te geven. Ik wilde ook mijn steun voor Vrije Software publiekmaken.
      </text>
      <author>Oliver Springer (Systeem Administrator Trainee)</author>
    </quote> 

    <quote id="tom" tag="fellowship">
      <photo>/fellowship/graphics/people/Tom.jpg</photo>
      <text>
        Ik ben met UNIX systeembeheer begonnen MIT bezocht als wetenschapper in begin jaren '90 
en gaandeweg ben ik me meer en meer gaan concentreren op Vrije Software. De afgelopen acht jaren 
heb ik geheel geleefd van het doen van systeembeheer met Vrije Software. Het is meer dan tijd dat ik geld terug geef.
      </text>
      <author>Tom Yates (Free Software Consultant Sysadmin)</author>
    </quote> 

    <quote id="nicole" tag="fellowship">
      <photo>/fellowship/graphics/people/Lieger.jpg</photo>
      <text>
        Ik heb interesse in waarden, politiek, samenleving; in nieuwe vormen van productie, 
gebaseerd op vrije samenwerking in egalitaire structuren: in gemeenschappelijke kennis en collectieve 
intelligentie. Daarom ben ik hier en wens ik de Vrije Software-beweging te steunen. Ik heb geen technische 
achtergrond, net als de meeste mensen die ik ken.
      </text>
      <author>Nicole Lieger (Politicoloog en lid van Civil Society)</author>
    </quote> 

    <quote id="morris" tag="fellowship">
      <photo>/fellowship/graphics/people/annamorris.jpg</photo>
      <text>
        Vrije Software daagt u uit om te leren: doe het zelf, wordt zonder bang te zijn onafhankelijk als 
het gaat om uw technologie. In de afgelopen jaren ben ik er trots op geworden dat ik mijn basisvaardigheden 
heb verbeterd en mijn bekenden (waaronder zelfs betaalde professionals) die van niet-vrije software houden heb ingehaald. Dit alleen door het hebben van een vrije en nieuwsgierige instelling. Vrije Software bevrijdt u in veel opzichten.
      </text>
      <author>Anna Morris (Co-Oprichter van ethical-pets.co.uk en verdediger van Vrije Software)</author>
    </quote>

    <quote id="roy" tag="fellowship">
      <photo>/fellowship/graphics/people/hugoroy.png</photo>
      <text>
        De Free Software Foundation Europe (FSFE) brengt toegewijde en 
betrokken activisten uit heel Europa samen om de mogelijkheden te benutten en onze 
rechten zeker te stellen om software te gebruiken, te delen, te bestuderen en te verbeteren. 
Dit omdat zonder Vrije Software technologie ons onderwerpt in plaats van onze vrijheid te vergroten. 
      </text>
      <author>Hugo Roy (rechtenstudent)</author>
    </quote>

    <quote id="keijzer" tag="fellowship">
      <photo>/fellowship/graphics/people/kevinkeijzer.jpg</photo>
      <text>
        Ik neem deel aan de Fellowship om daarmee geen 'eenpersoons minderheid'
meer te zijn, zoals George Orwell het eens heeft gesteld. Ik wilde
mensen ontmoeten die mijn idealen en geloofsopvattingen delen zodat het
niet meer voelt alsof ik het systeem helemaal alleen aan het bevechten
ben. Het is geruststellend om te weten dat je niet alleen bent, en dat
motiveert mensen waarschijnlijk om door te gaan met het werk dat ze
doen, zelfs als het niet altijd zo succesvol is als ze zouden willen.
      </text>
      <author>Kevin Keijzer (politiek activist)</author>
    </quote>

    <quote id="nascimento" tag="fellowship">
      <photo>/fellowship/graphics/people/mauricionascimento.jpg</photo>
      <text>
        Vrijheid is een van de kernwaarden van onze samenleving en een van de basisconcepten van 
democratie. Het steunen en verspreiden van Vrije Software is een manier om creatieve alternatieven 
op te zetten voor sociale inclusie en om onze burgers te beschermen tegen digitale exploitatie. We zijn 
verantwoordelijk om een betere wereld te bouwen als gift aan toekomstige generaties.
Freedom is one of the core values of our Society and one of the basic 
      </text>
      <author>Mauricio Nascimento (Middleware Engineer)</author>
    </quote>

    <quote id="guenther" tag="fellowship">
      <photo>/fellowship/graphics/people/guidoguenther.jpg</photo>
      <text>
        Ik ben erg onder de indruk van wat de FSFE heeft bereikt op EN- en 
nationaal niveau. Toen ik nog werkte in de publieke sector heb ik een glimp kunnen opvangen van de 
enorme hoeveelheden geld die worden uitgegeven aan het lobbyen voor niet-vrije software en de 
zogenoemde industrie-standaarden in Duitsland en de EU. Het is verbazingwekkend om te zien hoe de 
FSFE het nog steeds voor elkaar krijgt om te worden gehoord. Dit steunen was een van mijn motivaties 
om een Fellow te worden.
      </text>
      <author>Guido Günther (Freelancer en Debian-ontwikkelaar)</author>
    </quote>
    
    <quote id="verheesen" tag="fellowship">
      <photo>/fellowship/graphics/people/mauriceverheesen.jpg</photo>
      <text>
Vrije Software is belangrijk in deze tijd. Het heeft professionele
representatie nodig en dat is hard werk en duur. Door deel te nemen aan
de Fellowship kan ik mijn vaardigheden en enig geld teruggeven aan de
Vrije Software-beweging om haar toekomst te verzekeren.
      </text>
      <author>Maurice Verheesen</author>
    </quote>

    <quote id="agger" tag="fellowship">
      <photo>/fellowship/graphics/people/carstenagger.jpg</photo>
      <text>
        Ik was jarenlang een roepende in de woestijn bij het uitleggen van de principes achter Vrije 
Software en haar belang voor mensen in mijn land in verschillende artikelen en blogposten. Ik wilde 
behoren tot een organisatie met als doel het bouwen aan de digitale samenleving met 100% vrije 
software. Het steunen van de FSFE en het toegang verkrijgen tot haar blog- en Fellowship-infrastructuur 
leek mij een logische eerste stap.
      </text>
      <author>Carsten Agger (Software Engineer)</author>
    </quote>
    
    
    <quote id="kehl" tag="fellowship">
      <photo>/fellowship/graphics/people/robertkehl.jpg</photo>
      <text>
        Ik ben mee gaan doen met de Fellowship omdat Vrije Software helpt bij het echt meer vrijheid brengen 
in de wereld. Het is mijn doel als Fellow van de FSFE om hiervoor te vechten.
      </text>
      <author>Robert Kehl (IT Professional)</author>
    </quote>
    
    <quote id="appelbaum" tag="fellowship">
      <photo>/fellowship/graphics/people/jacobappelbaum.png</photo>
      <text>
        Ik geloof dat het steunen van de FSFE belangrijk is voor het aanmoedigen van het ontwikkelen van 
en het overgaan op Vrije Software in Europa en in de rest van de wereld. Ik ben een Fellow van de FSFE omdat het financieel steunen van Vrije Software tot positieve verbeteringen leidt in alle samenlevingen in de wereld.
      </text>
      <author>Jacob Appelbaum (Woordvoerder van het TOR-project)</author>
    </quote> 
    
    
    <quote id="mortier" tag="fellowship">
      <photo>/fellowship/graphics/people/mortier.jpg</photo>
      <text>
        Ik steun Vrije Software al heel lang. Ik vocht tegen softwarepatenten in Brussel, organiseerde mee 
met het systeemthema op de Libre Software Meeting (RMLL) en heb een Vrije Software-bedrijf. Vrije 
Software is een essentieel deel van onze wereldwijde vrijheid, dus was het natuurlijk om lid te worden van 
de Fellowship van de FSFE.
      </text>
      <author>Benoit Mortier (Eigenaar van OpenSides, Manager van FusionDirectory)</author>
    </quote> 
    
    
    <quote id="nermin" tag="fellowship">
      <photo>/fellowship/graphics/people/nermincanik.jpg</photo>
      <text>
        Vrije Software en de FSFE is voor mij: delen, leren, onafhankelijk zijn van monopolies, samen dingen produceren, passie en vrijheid! Sinds ik een Fellow ben, vind ik nieuwe vrienden die me helpen bij Vrije Software en andere onderwerpen, leer ik iedere dag nieuwe dingen hoewel we kilometers van elkaar zijn. Het is magnifiek om in een gemeenschap te zijn die voortdurend mijn passie en 
motivatie voor Vrije Software steunt!
    </text>
      <author>Nermin Canik (IT Business Analist)</author>
    </quote> 
    
    
    <quote id="guido" tag="fellowship">
      <photo>/fellowship/graphics/people/guidoarnold.jpg</photo>
      <text>
        Vrije Software heeft een stem nodig in de politiek. Wij vrijwilligers doen samen verbazingwekkende dingen, 
maar sommige taken zijn niet zo leuk, of zijn tijdgevoelig of hebben erg veel expertise nodig. FSFE kan alleen gebruik maken van haar hele potentieel met een betaalde staf die de dingen doet waar vrijwilligers niet aan toekomen. Ik heb nu de gehele staf ontmoet en kan zeggen dat ik geen spijt heb van iedere cent die ik heb gegeven waarmee de FSFE aan het werk kan.
      </text>
      <author>Guido Arnold</author>
    </quote> 
    
    
    <quote id="laura" tag="fellowship">
      <photo>/fellowship/graphics/people/lauralarjona.jpg</photo>
      <text>
        Als software een Vrije Software-licentie heeft, kunnen we een audit doen, en er zeker van zijn dat 
het doet wat het moet doen (en niets anders). Publieke instellingen ontwikkelen software en huren bedrijven 
in om het te maken. Burgers zouden het eigendom moeten hebben over al deze code en haar moeten kunnen hergebruiken. Ik draag bij aan Vrije Software met vertalingen, gebruikershelpdesk, het vinden van Vrije Software-oplossingen op de universiteit... maar ik kan geen beleidsmakers bereiken, en ook geen mensen en instellingen in andere landen. Ik ben een Fellow om de FSFE te steunen bij deze taak, en als manier om te Vrije Software-gemeenschap te bedanken.
      </text>
      <author>Laura Arjona Reina (IT-assistant bij de Technische Universiteit van Madrid en bijdrager aan Debian)</author>
    </quote> 
      
   
  </quotes>
  
</textset>

