<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>

<infoset>
  <info id="tshirt-fsfs-blue">
    <name>Синяя футболка с надписью «Free Software Free Society» и эмблемой
GNU</name>
    <description>
      <p>
        Синяя футболка с надписью «Free Software Free Society» и адресом
www.fsfe.org спереди и эмблемой GNU, составленной из крошечных эмблем
ЕФСПО, сзади.
      </p>
    </description>
  </info>

  <info id="tshirt-fsfs-orange">
    <name>Оранжевая футболка с надписью «Free Software Free Society» и
эмблемой GNU</name>
    <description>
      <p>
        Оранжевая футболка с надписью «Free Software Free Society» и адресом
www.fsfe.org спереди и эмблемой GNU, составленной из крошечных эмблем
ЕФСПО, сзади.
      </p>
    </description>
  </info>

  <info id="tshirt-fsfs-red">
    <name>Красная футболка с надписью «Free Software Free Society» и
эмблемой GNU</name>
    <description>
      <p>
        Красная футболка с надписью «Free Software Free Society» и адресом
www.fsfe.org спереди и эмблемой GNU, составленной из крошечных эмблем
ЕФСПО, сзади.
      </p>
    </description>
  </info>

  <info id="tshirt-mdf-green">
    <name>Зелёная футболка с надписью «Mach Dich Frei»</name>
    <description>
      <p>
		Зелёная футболка с логотипом Содружества и надписью на немецком Mach Dich Frei («Стань свободным!») спереди и с адресом сайта Содружества (fsfe.org) и логотипом ЕФСПО сзади.
      </p>
    </description>
  </info>

  <info id="tshirt-hacking-black">
    <name>Чёрная футболка с надписью Hacking for Freedom</name>
    <description>
      <p>
         Чёрная футболка с логотипом Содружества и надписью Hacking for Freedom («Изучаем программы во имя свободы») спереди и с адресом сайта Содружества (fsfe.org) сзади.
      </p>
    </description>
  </info>

  <info id="hooded-fsfs-black">
    <name>Черная куртка с капюшоном и замком с надписью «Free Software Free
Society»</name>
    <description>
      <p>
        Серая куртка с капюшоном и замком с небольшой эмблемой Содружества
спереди и надписью «Free Software Free Society» сзади.
      </p>
    </description>
  </info>

  <info id="hooded-fsfs-grey">
    <name>Серая куртка с капюшоном и замком с надписью «Free Software Free
Society»</name>
    <description>
      <p>
        Куртка с капюшоном и замком с небольшой эмблемой Содружества спереди
и надписью «Free Software Free Society» сзади.
      </p>
    </description>
  </info>

  <info id="hooded-fsfs-grey-zip">
    <name>Серая куртка с капюшоном и замком с надписью «Free Software
Free Society»</name>
    <description>
      <p>
        Серая куртка с капюшоном и замком с небольшой эмблемой Содружества
спереди и надписью «Free Software Free Society» сзади.
      </p>
    </description>
  </info>

  <info id="ballpen-green">
    <name>Зеленая ручка «Аналоговый принтер»</name>
    <description>
      <p>
        Аналоговый принтер характеризуется высокой совместимостью, работает
на любых платформах, использует открытые стандарты и предоставляет
пользователю полную свободу творчества.
      </p>
    </description>
  </info>

  <info id="ballpen-blue">
    <name>Темно-синяя ручка «Аналоговый принтер»</name>
    <description>
      <p>
        Аналоговый принтер характеризуется высокой совместимостью, работает
на любых платформах, использует открытые стандарты и предоставляет
пользователю полную свободу творчества. Поставляется в превосходном
футляре.
      </p>
    </description>
  </info>

  <info id="keyring-fellowship">
    <name>Брелок Содружества</name>
    <description>
      <p>
        Брелок с логотипом Содружества.
      </p>
    </description>
  </info>

  <info id="mug-fellowship-black">
    <name>Кофейная кружка Содружества</name>
    <description>
      <p>
        Люди, которые долгими ночами изучают программы и устройства во имя свободы, обычно пьют много кофе.
      </p>
    </description>
  </info>

  <info id="mug-fellowship-white">
    <name>Кофейная чашка Содружества</name>
    <description>
      <p>
	Люди, которые долгими ночами изучают программы и устройства ради свободы, обычно пьют много кофе.
      </p>
    </description>
  </info>

  <info id="lanyard-fellowship">
    <name>Шнурок для брелока Содружества</name>
    <description>
      <p>
        Многие члены Содружества носят на шнурке на шее свои смарт-карты.
      </p>
    </description>
  </info>
  <info id="pin-fellowship">
    <name>Значок Содружества</name>
    <description>
      <p>
        Значок с логотипом Содружества.
      </p>
    </description>
  </info>
</infoset>
