<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<eventset>
  <version>0</version>

  <event start="2010-07-13" end="2010-07-13">
    <title>Συνάντηση της Κοινότητας στο San Sebastian, Ισπανία</title>

    <body>
      Στις 20:00 η πρώτη συνάντηση της Κοινότητας στη Donostia/San Sebastian l
      θα πραγματοποιηθεί στο εστιατόριο "Kaska Zuri", Paseo de Salamanca,
      Donostia/San Sebastian. Ο Πρόεδρος του FSFE Karsten Gerloff θα συναντηθεί 
      με τα Μέλη και άλλους υποστηρικτές του Ελεύθερου Λογισμικού από την περιοχή.
      Όλοι είναι ευπρόσδεκτοι. Το εστιατόριο βρίσκεται 2 λεπτά από τον κεντρικό
      σταθμό λεωφορείων στη Boulevard. Αν σχεδιάζετε να παρευρεθείτε, παρακαλούμε 
      στείλτε ένα σύντομο μήνυμα στο <a
        href="mailto:rk@office.fsfeurope.org">rk@office.fsfeurope.org</a>.
    </body>
  </event>

  <event start="2010-07-15" end="2010-07-15">
    <title>Ο Karsten Gerloff δίνει ομιλία στο Μπιλμπάο, Ισπανία</title>

    <body>
      Στις 12:00 ο Karsten Gerloff, Πρόεδρος του FSFE, θα δώσει μια ομιλία με θέμα
      "Haciendo mas - El Software Libre en la empresa" στο Parque
      teconogico Zamudio, Edificio ESI, Room no 204, Zamudio. 
      Δεν υπάρχει χρέωση εισόδου, οι επισκέπτες είναι ευπρόσδεκτοι.
    </body>
  </event>

  <event start="2010-07-15" end="2010-07-15">
    <title>Δικτυακή συνάντηση στο Μπιλμπάο, Ισπανία</title>

    <body>
      Στις 16:00 διάφορα Μέλη και αντιπρόσωποι οργανισμών από τη Βόρεια Ισπανία
      και ο Πρόεδρος του FSFE Karsten Gerloff θα συναντηθούν στο
      Universidad de Deusto, Campus Bilbao, Faculdad de Ingeneria, 2o pisto, 
      211bis, Sala de Videoconferencias. Όποιος ενδιαφέρεται, μπορεί να συμμετάσχει.
    </body>
  </event>

  <event start="2010-07-15" end="2010-07-15">
    <title>Συνάντηση της Κοινότητας στο Μπιλμπάο, Ισπανία</title>

    <body>
      Παρακαλούμε δηλώστε συμμετοχή στην πρώτη συνάντηση της Κοινότητας στο Μπιλμπάο
      με τον πρόεδρο του FSFE Karsten Gerloff. Στις 21:00 θα συναντηθούμε στο
      Bar "Bilbao", Plaza Barria, Bilbao. Οι επισκέπτες είναι περισσότερο από ευπρόσδεκτοι,
      ανεξάρτητα αν είναι Μέλη ή όχι. Αν σχεδιάζετε να παρευρεθείτε, παρακαλούμε στείλτε 
      ένα σύντομο μήνυμα στο <a href="mailto:rk@office.fsfeurope.org">rk@office.fsfeurope.org</a>.
    </body>
  </event>
</eventset>
