<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>

<li>
<b>25.04.2002</b>&nbsp;<a
href="/de/articles/article-25.04.2001.de.html">Brief</a> an Bundesjustizministerium<ul><br />
von Georg C. F. Greve, Präsident der FSF Europe mit
<b>Stellungnahme der FSF Europe zu Softwarepatentierung in Europa</b>. Auszug:<em>
           &quot; [...]
Einen Weg einzuschlagen, dessen Nutzen auch nach mehrjähriger
Praxiserfahrung nicht belegbar ist und auch in der Theorie bezweifelt
wird, dessen Schaden jedoch deutlich zu Tage tritt, kann nach unserem
Verständnis nicht im Interesse von Deutschland oder Europa sein.<br />
Wir empfehlen daher den Vertretern der deutschen Regierung, diesen
Entwurf als unzureichend abzulehnen. [...]&quot;</em>
</ul>
</li>

<br />

<li>
<b>13.12.2001</b>&nbsp;<a
href="/de/articles/article-13.12.2001.de.html">Offener
Brief</a> an Dr. Uwe Küster, Mitglied des Ältestenrates des deutschen
Bundestages, 
<ul><br />
von Georg C. F. Greve, Präsident der FSF Europe zum Thema
<b>&quot;Freie Software in der Bundesregierung&quot;</b>. Auszug:<em>
           &quot;Die Informationstechnologie und die Software, auf der sie beruht,
           gewinnt zunehmend Bedeutung und ist bereits heute unverzichtbar. Durch
           ihre Omnipräsenz entscheidet der Zugang zur Software in wachsendem
           Maße über unsere Fähigkeit, am gesellschaftlichen und politischen
           Leben teilzunehmen, Wissen auszutauschen, zu kommunizieren. Sie
           determiniert unsere berufliche Zukunft und gibt vor, in welchem Rahmen
           wir das in der Europäischen Grundrechte Charta verankerte Recht auf
           Meinungs- und Informationsfreiheit wahrnehmen können....&quot;</em>
</ul>
</li>

<br />

<li>
<b>24.9.2001</b>&nbsp;<a
href="/de/articles/article-24.9.2001.de.html">Interview</a>
mit Georg C. F. Greve von Wolfgang Jährling für <a
href="http://www.pro-linux.de">Pro-Linux.de</a>, 
<ul><br />
in dem grundsätzliche
Fragen zum Hintergrund und zur Arbeit der FSF Europe behandelt werden. Auszug:
<em>&quot;...stellt die FSF Europe einen Positionspfeiler dar, der die
langfristige Perspektive vertritt, auch wenn dies manchmal unbequem
oder unpopulär sein mag. Wenn ein Trend die langfristige Perspektive
zugunsten einer kurzfristig reizvollen Möglichkeit aufzugeben droht,
werden wir ganz klar die langfristige Perspektive vertreten...&quot;</em>
</ul>
</li>

