<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<timeline>
  <version>2</version>
  <year value="2025">
    <event month="05" type="device-neutrality">
      <title>Lanzamiento de la iniciativa Refund4Freedom</title>
      <url>https://en.refund4freedom.org/</url>
      <body>
	  La FSFE y la Sociedad Italiana de Linux han puesto en marcha conjuntamente 
      Refund4Freedom, una iniciativa destinada a ayudar a los usuarios a 
      recuperar el coste de las licencias de Windows no deseadas que vienen incluidas con el
      hardware que acaban de adquirir.
      </body>
    </event>
    <event month="10" type="young-generation">
      <title>Se estrena la película de animación «Ada &amp; Zangemann»</title>
      <url>https://fsfe.org/activities/ada-zangemann/movie</url>
      <body>
	  El libro de la FSFE «Ada &amp; Zangemann» se adaptó a una 
      película de animación, llegando así a nuevos públicos de todo el mundo. La película 
      supuso un paso importante en la estrategia a largo plazo de la FSFE para 
      fomentar el interés de las nuevas generaciones por la libertad del software.
      </body>
    </event>
    <event month="01" type="org-dev">
      <title>Definición de la Visión 2048</title>
      <url>https://fsfe.org/news/2025/news-20250103-01.html</url>
      <body>
	 La FSFE analizó cómo podría ser el mundo en 2048 en los distintos 
	 ámbitos de nuestro trabajo y dio pasos importantes hacia esa 
	 visión.
      </body>
    </event>
    <event month="07" type="market-regulations">
      <title>Aportaciones de la comunidad sobre la Ley de Ciberresiliencia</title>
      <url>https://fsfe.org/news/2025/news-20250717-01.html</url>
      <body>
	  La FSFE y la Oficina Federal Alemana de Seguridad de la Información (BSI) 
      colaboraron con representantes de la sociedad civil, 
      el mundo académico, la industria y las autoridades públicas en un proyecto sobre la 
      Ley de Ciberresiliencia (CRA) y sus implicaciones para el Software Libre.
      </body>
    </event>
    <event month="02" type="legal-education">
      <title>Se lanza la columna «Legal Corner»</title>
      <url>https://fsfe.org/tags/tagged-legal-corner.html</url>
      <body>
	  La FSFE ha comenzado a publicar «Legal Corner», una columna periódica cuyo objetivo es 
      explicar los diversos conceptos jurídicos con los que pueden encontrarse los desarrolladores de Software Libre, 
      así como analizar la actualidad en el ámbito jurídico 
      que afecta al Software Libre.
      </body>
    </event>
    <event month="05" type="pmpc">
      <title>Simposio «¿Dinero público? ¡Código público! en la práctica»</title>
      <url>https://fsfe.org/news/2025/news-20250409-01.html</url>
      <body>
	  La FSFE organizó el simposio «¿Dinero público? ¡Código público! 
	  en la práctica», en el que representantes de la administración 
	  pública, la política, el mundo empresarial, el ámbito académico y 
	  la sociedad civil debatieron sobre cómo la contratación pública 
	  de Software Libre, su financiación y la colaboración en el 
	  ecosistema pueden reducir las dependencias y reforzar la 
	  soberanía digital.
      </body>
    </event>
  </year>
  <year value="2024">
    <event month="09" type="device-neutrality">
      <title>Demanda contra Apple en virtud de la Ley de Mercados Digitales</title>
      <url>https://fsfe.org/news/2024/news-20240812-01.html</url>
      <body>
	  La FSFE interviene en el litigio interpuesto por Apple contra la 
      Comisión Europea ante el Tribunal de Justicia de la Unión 
      Europea. El objetivo de la FSFE es garantizar la aplicación de la DMA de una forma que favorezca a los desarrolladores.
      </body>
    </event>
    <event month="07" type="market-regulations">
      <title>Se solicitó financiación pública sostenible a largo plazo</title>
      <url>https://fsfe.org/news/2024/news-20240808-01.html</url>
      <body>
	  La FSFE respondió al recorte de la Comisión Europea en la financiación de la Iniciativa NGI, 
      destacando su exigencia de una financiación garantizada a largo plazo 
      para el software libre en toda Europa.
      </body>
    </event>
    <event month="03" type="device-neutrality">
      <title>Lanzamiento de la web «Neutralidad de los Dispositivos»</title>
      <url>https://deviceneutrality.org/</url>
      <body>
	 La FSFE ha presentado una página web específica para explicar el 
     concepto de «Neutralidad de los Dispositivos» de forma sencilla y accesible para 
     todos los usuarios, independientemente de sus conocimientos técnicos.
      </body>
    </event>
  </year>
  <year value="2023">
    <event month="06" type="pmpc">
      <title>«Openwashing» en el entorno de trabajo soberano alemán</title>
      <url>https://fsfe.org/news/2023/news-20230606-01.html</url>
      <body>
	  La FSFE examinó de forma crítica la iniciativa del Gobierno alemán «Sovereign 
      Workplace», que se calificó como «Software Libre». Planteamos 
      dudas sobre la falta de código fuente, la rendición de cuentas y el 
      gasto público.
      </body>
    </event>
    <event month="10" type="pmpc">
      <title>TEDective, ganador del premio del Datathon de la UE</title>
      <url>https://media.fsfe.org/w/fphnrcqwv8cFHVkaF7Rj2q</url>
      <body>
	  «TEDective» ganó el primer premio en el Datathon de la UE. Esta 
	  herramienta de Software Libre fue diseñada por la FSFE para 
	  ayudar a los ciudadanos y a los periodistas a analizar y 
	  visualizar los datos sobre el gasto público procedentes de la 
	  base de datos TED de la UE sobre contratación pública.
      </body>
    </event>
    <event month="10" type="device-neutrality">
      <title>Se publica la wiki técnica de «Libertad del Router»</title> 
      <url>https://docs.fsfe.org/en/teams/router-freedom-tech-wiki</url>
      <body>
	  La FSFE ha presentado la nueva wiki técnica de «Libertad del 
	  Router», elaborada por nuestro equipo de voluntarios de los 
	  Países Bajos. El objetivo de esta guía es sustituir el módem de 
	  tu proveedor de servicios de Internet por uno propio. 
      </body>
    </event>
    <event month="09" type="pmpc">
      <title>Día de la Educación en el Fediverso</title>
      <url>https://fsfe.org/news/2023/news-20231025-01.en.html</url>
      <body>
	  En colaboración con instituciones públicas, la FSFE coorganizó 
	  uno de los primeros simposios dedicados al Fediverso en Alemania. 
	  Más de 70 participantes de distintos ámbitos debatieron sobre las 
	  redes sociales descentralizadas y su importancia para las 
	  sociedades democráticas.
      </body>
    </event>
   </year>
   <year value="2022">
    <event month="03" type="market-regulations">
      <title>Inteligencia Artificial y Software Libre</title>
      <url>https://fsfe.org/news/2022/news-20220330-01.html</url>
      <body>
	 La FSFE analizó cómo la IA puede ser más verificable, fiable 
     e innovadora gracias al Software Libre, y formuló recomendaciones políticas. Este resultado se 
     presentó en diferentes conferencias.
      </body>
    </event>
    <event month="10" type="young-generation">
      <title>Primera edición de «Youth Hacking 4 Freedom»</title>
      <url>https://fsfe.org/activities/yh4f/index.html</url>
      <body>
	  La FSFE ha puesto en marcha con éxito Youth Hacking 
      4 Freedom (YH4F), un concurso de programación paneuropeo y anual 
      cuyo objetivo es animar a los adolescentes a interesarse por el Software Libre.
      </body>
    </event>
    <event month="12" type="volunteer-engagement">
      <title>Publicación del vídeo «¿Qué es el Software Libre?»</title>
      <url>https://media.fsfe.org/w/xs29yhLxSP1uKLYkSeoKKp</url>
      <body>
	  La FSFE publicó «¿Qué es el Software Libre? ¡La libertad del 
	  software explicada en menos de tres minutos!» para explicar el 
	  complejo tema de la libertad del software. Este vídeo ayuda a 
	  comprender y asimilar la importancia del Software Libre.
      </body>
    </event>
    <event month="06" type="legal-education">
      <title>Participación de la FSFE en la Iniciativa ZOOOM</title>
      <url>https://fsfe.org/activities/zooom/</url>
      <body>
	 Financiado por la Comisión Europea, el consorcio ZOOOM promovió una comprensión sólida de los requisitos de licencia 
     y las necesidades empresariales en la intersección entre el Software Libre, los datos abiertos 
     y el hardware de Código Abierto.
      </body>
    </event>
    <event month="11" type="legal-education">
      <title>Carta abierta: «El derecho universal a instalar cualquier software en cualquier dispositivo»</title>
      <url>https://fsfe.org/news/2022/news-20221121-01.html</url>
      <body>
	 Más de 100 organizaciones de la sociedad civil de distintos sectores firmaron nuestra carta abierta «El derecho universal a 
     instalar cualquier software en cualquier dispositivo». La carta fue 
     entregada en mano al presidente de la Comisión de Asuntos Digitales del 
     Parlamento alemán en 2023.
      </body>
    </event>
    <event month="11" type="volunteer-engagement">
      <title>Lanzamiento de FediGov</title>
      <url>https://fedigov.eu/</url>
      <body>
	 El grupo local suizo de la FSFE pone en marcha una iniciativa 
	 junto con GNU/Linux.ch para animar a las instituciones públicas a 
	 utilizar soluciones de Software Libre federadas para comunicarse 
	 con sus ciudadanos.
      </body>
    </event>
  </year>
   <year value="2021">
	<event month="11" type="legal-education">
      <title>Primera «Jornada de Educación Jurídica»</title>
      <url>https://fsfe.org/freesoftware/legal/led.html</url>
      <body>
	  La FSFE organizó la primera «Jornada de Educación Jurídica» (LED) con el fin de 
      ofrecer formación jurídica básica sobre el contexto legal del 
      Software Libre: la ley de derechos de autor y el concepto de copyleft.
      </body>
    </event>
    <event month="03" type="device-neutrality">
      <title>Caso judicial clave sobre el reembolso de la licencia de Windows</title>
      <url>https://fsfe.org/news/2021/news-20210302-01.html</url>
      <body>
	  Luca Bonissi, colaborador de la FSFE, ganó un juicio de dos años de duración 
      contra Lenovo en Italia, en el que el tribunal condenó a la empresa a 
      pagar 20.000 euros en concepto de indemnización por negarse a reembolsar el precio de una 
      licencia de Windows preinstalada.
      </body>
    </event>
    <event month="11" type="device-neutrality">
      <title>Lanzamiento de la campaña «Upcycling Android»</title>
      <url>https://fsfe.org/activities/upcyclingandroid/</url>
      <body>
	 La FSFE puso en marcha esta iniciativa para ayudar a los usuarios a instalar sistemas operativos de 
     Software Libre en sus teléfonos, organizando talleres 
     por toda Europa y elaborando recomendaciones políticas para prolongar 
     la vida útil del hardware y reducir los residuos electrónicos.
      </body>
    </event>
    <event month="11" type="young-generation">
      <title>Publicación del libro infantil de Ada &amp; Zangemann</title>
      <url>https://fsfe.org/activities/ada-zangemann/</url>
      <body>
	  La FSFE ha publicado «Ada &amp; Zangemann - Un cuento sobre 
	  Software, Monopatines y Helado de Frambuesa», un libro infantil 
	  escrito por el presidente de la FSFE, Matthias Kirschner, y 
	  publicado bajo una licencia Creative Commons.  
      </body>
    </event>
    <event month="12" type="volunteer-engagement">
      <title>Creación el grupo «FSFE Women»</title>
      <url>https://docs.fsfe.org/en/teams/Women</url>
      <body>
	El grupo «FSFE Women» se creó para ayudar a las mujeres y a todas aquellas personas que 
    se identifiquen como mujeres a establecer vínculos entre ellas mientras 
    debatir sobre cuestiones tecnológicas. 
      </body>
    </event>
    <event month="09" type="device-neutrality">
      <title>Iniciativa de Neutralidad de los Dispositivos</title>
      <url>https://fsfe.org/activities/deviceneutrality/index</url>
      <body>
		  La iniciativa de la FSFE para proteger la Neutralidad de los 
		  Dispositivos y la libertad del software, contrarrestando los 
		  bloqueos, reforzando el control de los usuarios finales sobre 
		  sus datos y defendiendo el derecho de los usuarios a 
		  instalar, ejecutar y desinstalar libremente software en sus 
		  propios dispositivos.
	  </body>
    </event>
  </year>
  <year value="2020">
    <event month="04" type="pmpc">
      <title>Software Libre para aplicaciones de rastreo de contactos de la COVID-19</title>
      <url>https://fsfe.org/news/2020/news-20200402-02.html</url>
      <body>
	  La FSFE defendió que todas las aplicaciones de rastreo de 
	  contactos de la COVID-19 financiadas con fondos públicos deberían 
	  publicarse bajo una licencia de Software Libre. Tanto la UE como 
	  la OMS siguieron los argumentos de la FSFE y recomendaron que 
	  estas aplicaciones se publicaran como Software Libre.
      </body>
    </event>
    <event month="07" type="young-generation">
      <title>Lanzamiento de «Learning like a pro»</title>
      <url>https://lernenwiedieprofis.ch/</url>
      <body>
	El grupo local de la FSFE en Zúrich ha creado una página web en la 
	que explica por qué el Software Libre es importante en la 
	educación, describe soluciones concretas de Software Libre y 
	explica cómo estas soluciones, en particular, pueden utilizarse 
	para que el aprendizaje en la escuela resulte eficaz y sencillo.
      </body>
    </event>
  </year>
  <year value="2019">
    <event month="10" type="device-neutrality">
      <title>«Router Freedom» llega a nivel europeo</title>
      <url>https://fsfe.org/activities/routers/index.html</url>
      <body>
	  Tras sus éxitos en Alemania, la FSFE amplía su labor de defensa de 
      la libertad de los routers a nivel de la UE, preparando un completo paquete de actividades 
      que incluye una herramienta de seguimiento para las personas y organizaciones 
      que deseen defender la libertad de los equipos terminales.
      </body>
    </event>
    <event month="08" type="legal-education">
      <title>Reuse 3.0</title>
      <url>https://fsfe.org/news/2019/news-20190807-01.en.html</url>
      <body>
        La FSFE ha publicado una versión actualizada de las mejores prácticas, junto con más material de apoyo y herramientas.
      </body>
    </event>
    <event month="08" type="device-neutrality">
      <title>Eliminar las barreras impuestas por la Directiva sobre el bloqueo de la radio</title>
      <url>https://fsfe.org/activities/radiodirective/</url>
      <body>
	  La Comisión Europea recopiló 276 comentarios públicos sobre la 
      Directiva sobre equipos de radio, la mayoría de ellos críticos. La FSFE 
      siguió presionando a los organismos reguladores para que reconocieran que el derecho a 
      instalar Software Libre es fundamental para la seguridad, la educación y 
      la innovación.
      </body>
    </event>
    <event month="01" type="pmpc">
      <title>Publicación de un folleto especializado</title>
      <url>https://fsfe.org/activities/publiccode/brochure</url>
      <body>
      La FSFE ha publicado el nuevo folleto sobre políticas de «¿Dinero público? ¡Código público!» como una útil fuente de información.
      </body>
    </event>
    <event month="02" type="pmpc">
      <title>El primer Parlamento de Europa exige un código abierto</title>
      <url>https://fsfe.org/news/2019/news-20190514-01.html</url>
      <body>
	  El Parlamento de Asturias se convirtió en el primer parlamento de Europa 
      en votar a favor de la firma de nuestra carta abierta en la que exigimos «¿Dinero público? ¡Código público!».
      </body>
    </event>
    <event month="10" type="volunteer-engagement">
      <title>Lanzamiento del podcast «Software Freedom»</title>
      <url>https://fsfe.org/news/podcast.html</url>
      <body>
	  La FSFE ha lanzado un podcast para hablar con personas que tienen 
      ideas inspiradoras sobre la libertad del software y para llegar a un 
      público más amplio, más allá de su comunidad habitual.
      </body>
    </event>
  </year>
  <year value="2018">
    <event month="10" type="market-regulations">
      <title>Exclusión del Software Libre en la Directiva sobre derechos de autor de la Unión Europea</title>
      <url>https://savecodeshare.eu/</url>
      <body>
	   La FSFE ha conseguido la primera excepción limitada para el Software Libre 
       en una importante normativa de la UE. En este caso, se trata de las enmiendas 143 
       y 150 de la actual propuesta de reforma de la directiva sobre derechos de autor 
       del Parlamento Europeo.
      </body>
    </event>
    <event month="11" type="legal-education">
      <title>La FSFE se unió a su primer consorcio NGI</title>
      <url>https://www.ngi.eu/ngi-projects/ngi-zero/</url>
      <body>
		La NGI es una iniciativa de la Comisión Europea destinada a apoyar 
        las tecnologías que contribuyen a que Internet sea una plataforma abierta, inclusiva 
        y respetuosa con la privacidad. La FSFE forma parte del consorcio NGI 
        Zero, al que presta apoyo en cuestiones jurídicas y de licencias.
      </body>
    </event>
    <event month="12" type="org-dev">
      <title>Creación del equipo CARE</title>
      <url>https://fsfe.org/about/codeofconduct#CARE</url>
      <body>
		Para garantizar aún más la disponibilidad y el cumplimiento de 
		nuestro Código de Conducta, hemos creado un equipo CARE para 
		que, siempre que se produzca una infracción de nuestro Código 
		de Conducta dentro de la comunidad de la FSFE, puedas ponerte 
		en contacto con nuestro equipo central CARE.
      </body>
    </event>
  </year>
  <year value="2017">
    <event month="11" type="legal-education">
      <title>Se lanza la iniciativa REUSE</title>
      <url>https://reuse.software/</url>
      <body>
		La FSFE creó una iniciativa para ofrecer las mejores opciones 
		de desarrollo para el cumplimiento de las licencias de Software 
		Libre.
      </body>
    </event>
    <event month="10" type="legal-education">
      <title>Se publica el acuerdo de licencia fiduciaria 2.0</title>
      <url>https://fsfe.org/activities/ln/ln.html</url>
      <body>
        Tras 10 años de vigencia del Acuerdo de Licencia Fiduciaria 1.2 (FLA-1.2), la
        FSFE une fuerzas con ContributorAgreements.org para elaborar el FLA-2.0.
      </body>
    </event>
    <event month="09" type="pmpc">
      <title>Lanzamiento de «¿Dinero público? ¡Código público!»</title>
      <url>https://publiccode.eu/</url>
      <body>
		La FSFE pone en marcha una campaña para promover una legislación 
        que exija que el software financiado con fondos públicos y desarrollado para el 
        sector público se ponga a disposición del público bajo una licencia de Software Libre.
      </body>
    </event>
    <event month="06" type="volunteer-engagement">
      <title>Lanzamiento de git.fsfe.org</title>
      <url>https://git.fsfe.org/</url>
      <body>
        La FSFE pone en marcha una instancia del servicio Gitea para sus colaboradores. 
      </body>
    </event>
    <event month="09" type="market-regulations">
      <title>Publicación de «Save Code Share»</title>
      <url>https://savecodeshare.eu/</url>
      <body>
        La FSFE lanza una campaña para recabar apoyos contra las violaciones del
        Software Libre en la Directiva de la UE «Derechos de autor en el mercado único digital».
      </body>
    </event>
  </year>
  <year value="2016">
    <event month="09" type="volunteer-engagement">
      <title>La FSFE organiza su cumbre de 2016</title>
      <url>https://fsfe.org/news/2016/news-20160804-01.html</url>
      <body>
        Con motivo de su 15.º aniversario, la FSFE hace un llamamiento a su comunidad para que se reúna
        bajo un mismo techo con motivo de la primera Cumbre de la FSFE.
      </body>
    </event>
    <event month="08" type="device-neutrality">
      <title>La libertad de elección de router se estableció en Alemania.</title>
      <url>https://fsfe.org/news/2016/news-20160725-01.html</url>
      <body>
		Tras tres años de intensa colaboración con los responsables políticos de 
        Alemania, la libertad de routers se hizo realidad en el país. Una 
        ley de telecomunicaciones permitió a los clientes utilizar sus propios routers con 
        sus conexiones a Internet, lo que les permitió utilizar Software Libre 
        para sus conexiones.
      </body>
    </event>
    <event month="03" type="volunteer-engagement">
      <title>Campaña de la DFD organizada por la Digital Freedom Foundation</title>
      <url>https://fsfe.org/news/2016/news-20160126-01.html</url>
      <body>
        Tras años organizando «Document Freedom Day», la FSFE ha cedido
        la campaña a la Digital Freedom Foundation, que seguirá
        organizando el evento cada año en apoyo de los Estándares Abiertos.
      </body>
    </event>
  </year>
  <year value="2015">
    <event month="11" type="legal-education">
      <title>La Red Jurídica alcanza los 400 participantes</title>
      <url>https://fsfe.org/activities/ln/ln.html</url>
      <body>
        La Red Jurídica de la FSFE, puesta en marcha en 2006, cuenta ya con 400 participantes de
        todo el mundo.
      </body>
    </event>
    <event month="10" type="volunteer-engagement">
      <title>
        La FSFE convenció a 1.125 organismos de la administración pública para que eliminen
        los anuncios de software privativo.
      </title>
      <url>https://fsfe.org/news/2015/news-20151013-01.html</url>
      <body>
        Tras una campaña de seis años de duración, la campaña PDFreaders llega a su fin después de que
        1125 administraciones públicas hayan eliminado la publicidad de software privativo
        de sus páginas web.
      </body>
    </event>
    <event month="09" type="org-dev">
      <title>Matthias Kirschner ha sido elegido nuevo presidente</title>
      <url>https://fsfe.org/news/2015/news-20150922-01.html</url>
      <body>
        Tras haber colaborado con la FSFE desde 2004, Matthias Kirschner fue elegido
        presidente, junto con Alessandro Rubini como vicepresidente.
      </body>
    </event>
    <event month="02" type="young-generation">
      <title>La FSFE publica un documento de posición sobre los recursos educativos abiertos (REO)</title>
      <url>https://fsfe.org/news/2015/news-20150210-01.html</url>
      <body>
        El documento de posición supone un impulso a los Recursos Educativos Abiertos basados
        en el Software Libre.
      </body>
    </event>
  </year>
  <year value="2014">
    <event month="05" type="pmpc">
      <title>
        33 partidarios del Pacto por el Software Libre han sido elegidos para el Parlamento Europeo
      </title>
      <url>https://fsfe.org/news/2014/news-20140528-01.html</url>
      <body>
        33 eurodiputados recién elegidos de todo el espectro político firmaron el Pacto por el
        Software Libre, comprometiéndose a apoyar el Software Libre y los Estándares Abiertos
        durante su mandato en el Parlamento.
      </body>
    </event>
    <event month="01" type="pmpc">
      <title>Italia da prioridad al Software Libre</title>
      <url>https://fsfe.org/news/2014/news-20140116-01.html</url>
      <body>
        El Gobierno italiano ha convertido el Software Libre en la opción por defecto para
        las administraciones públicas, sentando así un precedente que el resto de Europa
        debería seguir.
      </body>
    </event>
  </year>
  <year value="2013">
    <event month="09" type="org-dev">
      <title>Primera reunión de coordinadores europeos</title>
      <url>https://blogs.fsfe.org/lucile.falg/2013/10/01/first-european-coordinators-meeting-2/</url>
      <body>
        Los coordinadores de la FSFE de toda Europa se reúnen en Berlín por
        primera vez para intercambiar conocimientos y debatir estrategias de futuro.
      </body>
    </event>
    <event month="06" type="market-regulations">
      <title>El Parlamento alemán se pronuncia por unanimidad en contra de las Patentes de Software</title>
      <url>https://fsfe.org/news/2013/news-20130612-01.html</url>
      <body>
        Tras numerosas conversaciones y reuniones de expertos, el Parlamento alemán aprobó por unanimidad
        la moción conjunta, que incluía casi todas las reivindicaciones fundamentales
        de la FSFE.
      </body>
    </event>
  </year>
  <year value="2012">
    <event month="11" type="device-neutrality">
      <title>Análisis de la garantía tras el flasheo de los teléfonos</title>
      <url>https://fsfe.org/news/2012/news-20121106-01.html</url>
      <body>
        El equipo jurídico de la FSFE aclara que flashear el móvil para instalar
        Software Libre no anula la garantía en la UE.
      </body>
    </event>
    <event month="11" type="device-neutrality">
      <title>Libro blanco del Gobierno alemán sobre el arranque seguro (Secure Boot)</title>
      <url>https://fsfe.org/news/2012/news-20121120-01.html</url>
      <body>
        Los propietarios de los dispositivos deben tener pleno control sobre ellos, afirma el Ministerio
        del Interior, haciéndose eco de las principales reivindicaciones de la FSFE.
      </body>
    </event>
    <event month="06" type="pmpc">
      <title>Fomento de la contratación pública justa en Finlandia</title>
      <url>https://fsfe.org/news/2012/news-20120619-01.html</url>
      <body>
       Los activistas de la FSFE en Finlandia analizan cientos de anuncios de licitaciones y
        se ponen en contacto con los organismos públicos que discriminan al Software Libre.
      </body>
    </event>
    <event month="05" type="market-regulations">
      <title>Consulta sobre Estándares Abiertos en Reino Unido</title>
      <url>https://fsfe.org/news/2012/news-20121101-02.html</url>
      <body>
        La FSFE ayuda al Gobierno del Reino Unido a establecer una de las políticas más sólidas de Europa
        en materia de estándares abiertos.
      </body>
    </event>
    <event month="03" type="market-regulations">
      <title>Multan a Microsoft por incumplir el acuerdo</title>
      <url>https://fsfe.org/news/2013/news-20130312-01.html</url>
      <body>
        La Comisión Europea ha impuesto una multa de 561 millones de euros a Microsoft por
        incumplir el acuerdo sobre los navegadores web. La FSFE ya había advertido de la
        falta de un mecanismo de supervisión en dicho acuerdo.
      </body>
    </event>
    <event month="03" type="device-neutrality">
      <title>Lanzamiento de Free Your Android</title>
      <url>https://fsfe.org/news/2012/news-20120228-01.html</url>
      <body>
        La mayoría de los smartphones vienen con software no libre y algunas restricciones. La FSFE
        lanza una campaña para ayudar a los usuarios a liberar sus teléfonos y utilizar aplicaciones de Software Libre.
      </body>
    </event>
    <event month="02" type="device-neutrality">
      <title>Preocupaciones por la venta de la cartera de patentes de Nortel</title>
      <url>https://fsfe.org/news/2012/news-20120214-01.html</url>
      <body>
       La FSFE recurre ante las autoridades reguladoras de la competencia de EE.UU. por un acuerdo de competencia defectuoso
        relativo a la venta de la cartera de patentes de Nortel. La demanda se presenta en
        noviembre de 2013, cuando Rockstar demanda a Google por Android.
      </body>
    </event>
    <event month="02" type="legal-education">
      <title>Primer taller «Hacking for compliance»</title>
      <url>https://fsfe.org/news/2013/news-20130626-01.html</url>
      <body>
        En este taller, la FSFE forma a voluntarios para que identifiquen y demuestren las infracciones de la GNU GPL
        en dispositivos integrados.
      </body>
    </event>
  </year>
  <year value="2011">
	<event month="12" type="legal-education">
      <title>El caso AVM contra Cybits</title>
      <url>https://fsfe.org/activities/avm-gpl-violation.html/</url>
      <body>
	  La FSFE apoyó el caso AVM contra Cybits y el tribunal 
      confirmó la postura de la FSFE de que los usuarios de software bajo la licencia GNU GPL 
      tienen derecho a modificarlo e instalarlo, incluso si se distribuye como parte 
      del firmware de un dispositivo integrado.
      </body>
    </event>
    <event month="" type="market-regulations">
      <title>Aportación al programa de financiación de I+D de la UE</title>
      <url>https://fsfe.org/news/2011/news-20111206-01.en.html</url>
      <body>
	  La FSFE aportó sus sugerencias a la Comisión con el fin de que 
	  «Horizonte 2020» (el programa de financiación de I+D de la UE 
	  para el periodo 2014-2020) fuera accesible para la investigación 
	  y los proyectos relacionados con el Software Libre.
      </body>
    </event>
    <event month="05" type="market-regulations">
      <title>Audiencia ante el Tribunal de Justicia de la Unión Europea</title>
      <url>https://fsfe.org/news/2011/news-20110523-01.html</url>
      <body>
	 La FSFE desempeñó un papel clave en una vista de Microsoft ante el 
     Tribunal General de la Unión Europea, contribuyendo a explicar las complejidades de 
     los servidores de Software Libre.
      </body>
    </event>
  </year>
  <year value="2010">
    <event month="05" type="org-dev">
      <title>La FSFE recibe la Medalla Theodor Heuss</title>
      <url>https://fsfe.org/news/2010/news-20100510-01.html</url>
      <body>
        La FSFE recibe la medalla Theodor Heuss por su labor en favor de la libertad en la
        sociedad de la información.
      </body>
    </event>
    <event month="04" type="org-dev">
      <title>El presidente fundador de la FSFE ha sido galardonado con la Cruz del Mérito alemana</title>
      <url>https://fsfe.org/news/2010/news-20100428-01.html</url>
      <body>
		Georg C. F. Greve, presidente fundador de la FSFE, recibe esta 
		prestigiosa distinción (Verdienstkreuz am Bande) por su labor 
		en favor del Software Libre y los Estándares Abiertos.
      </body>
    </event>
    <event month="02" type="volunteer-engagement">
      <title>Primer día de "I love Free Software"</title>
      <url>https://fsfe.org/activities/ilovefs/</url>
      <body>
        Cada 14 de febrero, desde 2010, la FSFE pide a los usuarios de Software Libre que
        den las gracias a los desarrolladores del software que utilizan
        cada día.
      </body>
    </event>
  </year>
  <year value="2009">
    <event month="09" type="pmpc">
      <title>Puesta en marcha la iniciativa «Pregunta a tus candidatos»</title>
      <url>https://fsfe.org/news/2009/news-20090908-01.html</url>
      <body>
		Con motivo de las elecciones federales en Alemania, la FSFE puso en marcha esta 
        iniciativa para preguntar a los candidatos de los partidos cuál es su postura 
        respecto al Software Libre y los Estándares Abiertos.
      </body>
    </event>
    <event month="02" type="volunteer-engagement">
      <title>Campaña «PDFReaders»</title>
      <url>https://fsfe.org/news/2009/news-20090202-01.html</url>
      <body>
		Muchas páginas web de las administraciones públicas promocionan 
		lectores de PDF propietarios para leer sus documentos. Se trata 
		de publicidad desleal a favor de una empresa de software 
		estadounidense. Por ello, la FSFE informa sobre lectores de PDF 
		libres y se pone en contacto con las instituciones públicas 
		para informarles al respecto.
      </body>
    </event>
    <event month="06" type="org-dev">
      <title>Karsten Gerloff ha sido elegido nuevo presidente</title>
      <url>https://fsfe.org/about/people/gerloff/gerloff.html</url>
      <body>
		Karsten Gerloff, miembro del equipo de la FSFE desde 2005, fue elegido 
        presidente de la FSFE junto con Fernanda Weiden como vicepresidenta.
      </body>
    </event>
  </year>
  <year value="2008">
    <event month="03" type="volunteer-engagement">
      <title>Inicio de la campaña «Document Freedom Day»</title>
      <url>https://fsfe.org/news/2008/news-20080220-01.html</url>
      <body>
        Por primera vez, la FSFE promueve este día internacional para celebrar
        y mostrar su apoyo al acceso a la información y a los Estándares Abiertos.
      </body>
    </event>
    <event month="02" type="legal-education">
      <title>Primer taller sobre licencias y aspectos legales del Software Libre</title>
      <url>https://fsfe.org/news/2008/news-20080214-01.html</url>
      <body>
		El Taller sobre Licencias y Aspectos Legales del Software Libre 
		(LLW) reúne a expertos para debatir sobre temas relacionados 
		con las licencias y los aspectos legales, y está organizado por 
		el Grupo de Trabajo por la Libertad de la FSFE.
      </body>
    </event>
  </year>
  <year value="2007">
    <event month="09" type="market-regulations">
      <title>Victoria en el caso antimonopolio contra Microsoft</title>
      <url>https://fsfe.org/activities/ms-vs-eu/ms-vs-eu.html</url>
      <body>
		Desde 2004 hasta su conclusión en 2007, la FSFE trabajó 
		intensamente en este caso junto con el equipo de Samba para 
		proteger los intereses de los desarrolladores de Software 
		Libre. Como resultado, Microsoft está obligada a publicar 
		información sobre interoperabilidad.
      </body>
    </event>
    <event month="07" type="market-regulations">
      <title>En contra de la normalización de MS-OOXML</title>
      <url>https://fsfe.org/activities/msooxml/msooxml.html</url>
      <body>
		Microsoft intentó convertir OOXML en un Estándar Abierto. Esta 
		implementación carece de información sobre interoperabilidad y 
		puede considerarse un intento de socavar los estándares 
		abiertos. Al dar a conocer este problema, MS-OOXML acabó por no 
		consolidarse lo suficiente como para seguir representando un 
		peligro.
      </body>
    </event>
    <event month="02" type="legal-education">
      <title>Contrato de licencia fiduciaria</title>
      <url>https://fsfe.org/activities/fla/fla.html</url>
      <body>
		La FSFE publica el Acuerdo de Licencia Fiduciaria (FLA) para 
		garantizar la sostenibilidad jurídica de los proyectos de 
		Software Libre y la defensa de los derechos ante los 
		tribunales. En 2008, KDE también lo adoptó.
      </body>
    </event>
  </year>
  <year value="2006">
    <event month="11" type="volunteer-engagement">
      <title>Primera conferencia de Fellowship</title>
      <url>https://lwn.net/Articles/200329/</url>
      <body>
	   La primera conferencia de la Fellowship tuvo lugar en Bolzano, Italia, 
       lo que permitió a los simpatizantes de la FSFE reunirse en persona.
      </body>
    </event>
    <event month="11" type="legal-education">
      <title>Se establece el Equipo Jurídico de la FSFE</title>
      <url>https://fsfe.org/activities/legal.html</url>
      <body>
	   En estrecha colaboración con gpl-violations.org, «FSFE Legal» 
	   ofrece formación y apoyo a los desarrolladores de software libre 
	   en materia jurídica.
      </body>
    </event>
    <event month="10" type="volunteer-engagement">
      <title>Lanzamiento de la campaña DRM.info</title>
      <url>https://drm.info</url>
      <body>
        Bajo el lema «Tus dispositivos no confían en ti», la FSFE pone en marcha una campaña
        para informar sobre los peligros de la gestión de restricciones digitales (DRM).
      </body>
    </event>
    <event month="11" type="legal-education">
      <title>Se funda la Red Jurídica</title>
      <url>https://fsfe.org/activities/ln/</url>
      <body>
		La Red Jurídica es un grupo neutral y no partidista de expertos 
        en distintos ámbitos relacionados con las cuestiones jurídicas del Software Libre, y 
        su objetivo es promover el debate y fomentar un mejor 
        conocimiento de los fundamentos jurídicos que sustentan el Software Libre.
      </body>
    </event>
  </year>
  <year value="2005">
    <event month="11" type="market-regulations">
      <title>Demanda antimonopolio de la CE contra Microsoft</title>
      <url>https://fsfe.org/activities/ms-vs-eu/ms-vs-eu.html</url>
      <body>
		Con el fin de reforzar una cultura de interoperabilidad entre 
        los dispositivos en los Estados miembros de la UE, la FSFE presenta una solicitud para 
        intervenir en este importante caso.
      </body>
    </event>
    <event month="06" type="market-regulations">
      <title>El Parlamento Europeo vota en contra de las Patentes de Software</title>
      <url>https://fsfe.org/activities/swpat/swpathtml</url>
      <body>
        Tras una intensa campaña llevada a cabo por la FSFE y otras organizaciones, el
        Parlamento Europeo rechaza la iniciativa sobre las Patentes de Software.
      </body>
    </event>
    <event month="06" type="market-regulations">
      <title>Memorándum de Karlsruhe contra las Patentes de Software</title>
      <url>https://fsfe.org/activities/swpat/memorandum.html</url>
      <body>
        Casi 40 organizaciones y más de 220 personas se manifestaron en contra
        de la Directiva sobre Patentes de Software antes de su segunda lectura en el
        Parlamento Europeo.
      </body>
    </event>
    <event month="02" type="org-dev">
      <title>La Fellowship de la FSFE</title>
      <url>https://blogs.fsfe.org/fellowship-interviews/?p=27</url>
      <body>
		Los defensores del Software Libre en Europa ya pueden convertirse en miembros de honor 
        apoyando a la FSFE. Como miembros de honor, también pueden utilizar la 
        infraestructura de la FSFE para promover y difundir nuestra visión como voluntarios.
      </body>
    </event>
  </year>
  <year value="2004">
    <event month="11" type="market-regulations">
      <title>Marco Europeo de Interoperabilidad</title>
      <url>https://fsfe.org/freesoftware/standards/eifv2.html</url>
      <body>
		El Marco Europeo de Interoperabilidad (EIF) es un conjunto de 
		directrices de interoperabilidad de ámbito paneuropeo. La FSFE 
		observa con espíritu crítico su evolución y la influencia de 
		los grupos de presión que representan a los proveedores de 
		software privativo.
      </body>
    </event>
    <event month="05" type="market-regulations">
      <title>Semana de acción contra las Patentes de Software</title>
      <url>https://fsfe.org/activities/swpat/swpat.en.html</url>
      <body>
		Con el fin de informar a los ciudadanos, a los economistas y a 
		los políticos sobre las consecuencias perjudiciales de la 
		iniciativa sobre las Patentes de Software, la FSFE organizó 
		mesas redondas y varias manifestaciones.
      </body>
    </event>
    <event month="05" type="market-regulations">
      <title>Definición de Estándares Abiertos</title>
      <url>https://fsfe.org/freesoftware/standards/def.html</url>
      <body>
		La FSFE contribuye a redefinir el concepto de Estándares 
		Abiertos, que será adoptado por numerosas organizaciones y 
		empresas en Europa.
      </body>
    </event>
  </year>
  <year value="2003">
    <event month="07" type="volunteer-engagement">
      <title>Creación del grupo de trabajo sobre educación</title>
      <url>https://fsfe.org/freesoftware/education/education.html</url>
      <body>
		Con el fin de mejorar el acceso al Software Libre en el ámbito 
		educativo, el Grupo de Trabajo sobre Educación fue creado por 
		voluntarios de la FSFE. Sus miembros son expertos en esta 
		materia.
      </body>
    </event>
  </year>
  <year value="2001-2002">
    <event month="11" type="volunteer-engagement">
      <title>Campaña «Hablamos de Software Libre»</title>
      <url>https://fsfe.org/activities/whyfs/whyfs.html</url>
      <body>
        La FSFE explica las ventajas de utilizar el término «Software Libre» en lugar de «Código
        Abierto». Varias empresas y Bruce Perens apoyaron la campaña.
      </body>
    </event>
    <event month="04" type="org-dev">
      <title>Fundación de la FSFE</title>
      <url>https://fsfe.org/</url>
      <body>
		Se funda La Free Software Foundation Europe (Fundación Software 
		Libre Europa) como organización hermana de la FSF, y Georg C. 
		F. Greve se convierte en su primer presidente.
      </body>
    </event>
  </year>
</timeline>
