<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- <?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> -->
<!-- encoding: Identifies the character set used to encode the data.
     "ISO-8859-1" is "Latin-1" the Western European and English 
     language character set.
     The default is compressed Unicode: UTF-8.
-->

<!--
Old version of the XML DTD, before it became endorsed by OASIS
<!DOCTYPE book PUBLIC "-//Norman Walsh//DTD DocBk XML V3.1.3//EN"
                      "http://nwalsh.com/docbook/xml/3.1.3/docbookx.dtd" [
-->
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.1.2//EN"
                         "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.1.2/docbookx.dtd" [

<!-- *************************************************************** -->
<!-- External documents                                              -->
<!-- *************************************************************** -->

<!ENTITY doc.gnuFDL SYSTEM "gnuFDL.xml">

<!-- *************************************************************** -->
<!-- General aliases                                                 -->
<!-- *************************************************************** -->

<!ENTITY title 
         "F.A.Q des constructeurs de composants et de matériels informatiques">
<!ENTITY subtitle 
         "Foire Aux Questions sur la disponibilité de pilotes (drivers) pour
         tous systèmes d'exploitation">

<!ENTITY OS  "Open Source">
<!ENTITY LL  "Logiciel Libre">
<!ENTITY LLs "Logiciels Libres">

<!-- *************************************************************** -->
<!-- URL aliases                                                     -->
<!-- *************************************************************** -->

<!-- Factorization for easy replacement -->
<!ENTITY server     "http://www.aful.org">
<!ENTITY server.doc "&server;/faqs/faq-constructeurs/">

<!-- French versions -->
<!ENTITY url.longVerion.fr.html
         "&server.doc;FAQConstructeurs.fr.html">
<!ENTITY url.longVerion.fr.pdf
         "&server.doc;FAQConstructeurs.fr.pdf">

<!ENTITY url.shortVerion.fr.html
         "&server.doc;shortFAQConstructeurs.fr.html">
<!ENTITY url.shortVerion.fr.pdf
         "&server.doc;shortFAQConstructeurs.fr.pdf">

<!-- English versions -->
<!ENTITY url.longVerion.en.html
         "&server.doc;FAQConstructeurs.en.html">
<!ENTITY url.longVerion.en.pdf
         "&server.doc;FAQConstructeurs.en.pdf">

<!ENTITY url.shortVerion.en.html
         "&server.doc;shortFAQConstructeurs.en.pdf">
<!ENTITY url.shortVerion.en.pdf
         "&server.doc;shortFAQConstructeurs.en.html">

]>

<article class="faq" lang="fr">
  <articleinfo>
    <title>&title;</title>
    <subtitle>&subtitle;
      <phrase condition="long">(version longue)</phrase>
      <phrase condition="short">(version courte)</phrase>
    </subtitle>

    <author>
      <affiliation>
	<orgname>
	  AFUL
	  (Association Francophone des Utilisateurs de Linux et des Logiciels Libres)
	</orgname>
      </affiliation>
      <affiliation>
	<orgname>
	  APRIL 
	  (Association Pour la Promotion et la Recherche en Informatique Libre)
   	</orgname>
      </affiliation>
    </author>

    <pubdate>Septembre 2001</pubdate>
    <copyright>
      <year>2001</year>
      <holder>AFUL, APRIL</holder>
      <!-- If there wasn't a buggy stylesheet support, 
           it should be like this : -->
      <!--
      <holder>AFUL</holder>
      <holder>APRIL</holder>
      -->
    </copyright>

    <legalnotice>
      <para>
        Permission is granted to copy, distribute and/or modify this
        document under the terms of the GNU Free Documentation
        License, Version 1.1 or any later version published by the
        Free Software Foundation; with no Invariant Sections, with no
        Front-Cover Texts, and with the no Back-Cover Texts.  A copy
        of the license is included in the section entitled "GNU Free
        Documentation License".
      </para>
    </legalnotice>

  </articleinfo>


  <sect1>
    <title>Questions / Réponses</title>

    <qandaset defaultlabel="qanda">

      <qandadiv>
	<title>Définitions</title>

	<qandaentry>
	  <question>
	    <para>
	      Qu'est-ce que GNU/Linux ?
	    </para>
	  </question>
	  <answer>
	    <para>
	      GNU/Linux est un système d'exploitation multiutilisateurs et multitâches qui peut être installé sur un très grand nombre de plates-formes différentes (Intel x86, PowerPC, Alpha, SPARC, ARM, etc.).
	      La caractéristique la plus importante de ce système d'exploitation, outre ses qualités techniques et sa notoriété grandissante, réside dans le fait que GNU/Linux est un assemblage de &LLs;.
	    </para>
	    <para>
	      Ainsi dans ce document on mentionnera souvent le système GNU/Linux, essentiellement parce que les problématiques abordées touchent actuellement nombre d'utilisateurs de ce système.
	      Mais ces problématiques sont valables <emphasis>pour tous les systèmes d'exploitation</emphasis>.
	    </para>
	  </answer>
	</qandaentry>

	<qandaentry condition="long">
	  <question>
	    <para>
	      Pourquoi dit-on parfois GNU/Linux et non Linux ?
	    </para>
	  </question>
	  <answer>
	    <para>
	      Initié par Richard M. Stallman en 1984, GNU est un projet de 
	      système d'exploitation entièrement composé de &LLs;.
	      Le noyau Linux, dont la création a débuté en 1991, 
	      est le dernier composant qui a permit d'aboutir à un système 
	      d'exploitation autonome entièrement composé de &LL;.
	      GNU/Linux est donc la conjonction du projet GNU et 
	      du noyau Linux.
	      C'est cet ensemble qui est aujourd'hui diffusé par
	      Debian, Mandrake, RedHat, etc.
	    </para>
	  </answer>
	</qandaentry>

	<qandaentry>
	  <question id="libreLicense">
	    <para id="libreLicense.text">
	      Qu'est-ce qu'une licence libre ?
	    </para>
	  </question>
	  <answer>
	    <para>
	      Peut être désignée sous le terme générique de 
	      <quote>licence libre</quote> une licence correspondant soit 
	      aux licences &LL;
	      (dont une <ulink url="http://www.fsf.org/philosophy/license-list.html">liste est disponible sur le site de la FSF</ulink>)
	      soit 
	      aux licences &OS;
	      (dont une <ulink url="http://opensource.org/licenses">liste est disponible sur le site de l'Open Source Initiative</ulink>).
	    </para>
	    <para condition="long">
	      Les licences &LL; correspondent aux critères explicités
	      dans la définition du &LL;. Les licences Open Source
	      correspondent aux critères explicités dans la définition de l'Open
	      Source.
	    </para>
	    <para condition="long">
	      Bien qu'elles se recoupent en grande partie,
	      ces listes ne sont pas strictement identiques,
	      le mouvement du &LL; et le mouvement &OS;
	      reposant sur des postulats fondamentaux différents.
	    </para>
	    <para condition="long">
	      Dans les deux cas déterminer si une licence est conforme à la
	      définition demande un travail conséquent qui requiert à la fois 
	      une compétence juridique et une compréhension de la philosophie 
	      de l'un ou l'autre mouvement.
	      Pour cette raison ces deux listes sont une référence très 
	      précieuse.
	    </para>
	  </answer>
	</qandaentry>

	<qandaentry>
	  <question>
	    <para>
	      Qu'est-ce qu'une licence non-libre (ou propriétaire) ?
	    </para>
	  </question>
	  <answer>
	    <para>
	      Une licence <quote>non-libre</quote> est une licence qui requiert 
	      de façon systématique une transaction avec le détenteur de la 
	      licence pour toute opération concernant le logiciel.
	    </para>
	    <para>
	      Il s'agit d'abord de son utilisation, le plus
	      souvent conditionnée au versement d'une somme d'argent.
	      Ces licences interdisent aussi la copie, l'étude du 
	      fonctionnement du logiciel, sa modification ou une combinaison 
	      arbitraire de ces possibilités.
	      <!--
	      Par exemple Microsoft Windows est un logiciel diffusé sous une 
	      licence non-libre.
	      -->
	    </para>
	  </answer>
	</qandaentry>

	<qandaentry condition="long">
	  <question>
	    <para>
	      Quelle est la différence entre &OS; et &LL; ?
	    </para>
	  </question>
	  <answer>
	    <para>
	      L'&OS; met l'accent sur l'ouverture et l'efficacité des 
	      développements informatiques, alors que les
	      fondations du mouvement du &LL; sont la liberté et
	      la protection de la liberté des utilisateurs.
	    </para>
	    <para>
	      Un logiciel &OS; doit avoir ses sources disponibles et 
	      utilisables par tous sans restrictions.
	    </para>
	    <para>
	      Pour qu'un logiciel soit un &LL;, 
	      il doit satisfaire quatre conditions.
	      Ces quatre conditions sont les quatre libertés du &LL; :
	      <orderedlist>
		<listitem>
		  <para>
		    La liberté d'utiliser le logiciel, pour tous les usages.
		  </para>
		</listitem>
		<listitem>
		  <para>
		    La liberté d'étudier le fonctionnement du logiciel 
		    et de l'adapter à vos besoins.
		  </para>
		</listitem>
		<listitem>
		  <para>
		    La liberté de redistribuer des copies du logiciel.
		  </para>
		</listitem>
		<listitem>
		  <para>
		    La liberté de publier et distribuer des versions 
		    modifiées du logiciel.
		  </para>
		</listitem>
	      </orderedlist>
	    </para>
	  </answer>
	</qandaentry>

      </qandadiv>

      <qandadiv>
	<title>Considérations commerciales</title>

	<qandaentry>
	  <question>
	    <para>
	      Est-il utile d'avoir mes produits supportés sous GNU/Linux ?
	    </para>
	  </question>
	  <answer>
	    <para>
	      Cela augmentera les ventes.
	    </para>
	    <para>
	      Le marché actuel est conséquent et son potentiel est énorme.
	      GNU/Linux est le seul système 
	      d'exploitation qui progresse face à tous ses concurrents.
	      Ce système a les faveurs de nombreux informaticiens qui agissent 
	      en prescripteurs lors des achats de matériel informatique.
	      Il est désormais soutenu commercialement et financièrement par 
	      les plus grands constructeurs (SUN, IBM, DELL, HP, etc.).
	      Plusieurs gouvernements envisagent d'utiliser les &LLs;
	      comme norme pour leur administration 
	      (France, Pologne, Argentine, Chine, etc.).
	    </para>
	  </answer>
	</qandaentry>

	<qandaentry>
	  <question id="dualDrivers">
	    <para>
	      Mes clients me réclament des pilotes (drivers) pour Linux, 
	      que puis-je faire ?
	    </para>
	  </question>
	  <answer>
	    <para>
	      Les choix possibles sont :
	      <itemizedlist>
		<listitem>
		  <para>
		    annoncer que le matériel n'est pas supporté
		  </para>
		</listitem>
		<listitem>
		  <para>
		    développer les pilotes (drivers) à vos frais et les distribuer sous la
		    forme de versions binaires (sans les sources)
		  </para>
		</listitem>
		<listitem>
		  <para>
		    diffuser publiquement les spécifications d'interface du matériel
		    permettant ainsi à des tierces parties d'entreprendre l'écriture
		    et la diffusion de pilotes (drivers) à leurs frais
		  </para>
		</listitem>
		<listitem>
		  <para>
		    développer les pilotes (drivers) et les distribuer sous une
		    licence libre
		  </para>
		  <para>
		    Cette approche permet d'assurer la disponibilité
		    rapide des pilotes (drivers) et de partager avec des tierces parties
		    (entreprises ou individus) l'effort de maintenance, de debugage,
		    de documentation et de portage.
		    Dans ce modèle, il est crucial pour une entreprise de choisir une 
		    licence qui garantit que les améliorations aux pilotes seront 
		    distribuées selon les mêmes termes.
		    De cette manière aucun concurrent ne peut s'approprier les 
		    modifications qu'il finance.
		  </para>
		</listitem>
		<listitem>
		  <para id="dualDrivers.text">
		    publier des pilotes (drivers) <quote>mixtes</quote>
		  </para>
		  <para>
		    Il s'agit de publier une partie des pilotes selon la logique
		    précédente, et de fournir le reste des pilotes sous forme 
		    binaire et sous licence non-libre (voir la seconde alternative).
		  </para>
		  <para condition="long">
		    Cela permet l'accès aux fonctionnalités de base ainsi que 
		    la réalisation de l'interface avec le système 
		    d'exploitation grâce à des &LLs; adaptables aux évolutions 
		    du reste du système.
		    Certaines fonctionnalités <quote>avancées</quote> restent
		    elles cachées dans des modules exclusifs figés qui n'ont 
		    pas besoin d'évoluer avec le reste du système.
		    Cela peut permettre une solution satisfaisante dans le 
		    cas ou une partie du produit provient
		    de fournisseurs tiers sous une licence non-libre.
		    C'est le choix fait notamment par certains constructeurs 
		    de cartes graphiques.
		  </para>
		</listitem>
		<listitem>
		  <para>
		    diffuser publiquement les spécifications ET 
		    développer les pilotes (drivers) 
		    en les distribuant sous une licence libre
		  </para>
		  <para>
		    Cette situation est idéale pour le client.
		    C'est également une très bonne configuration pour 
		    le constructeur, sauf cas particulier 
		    (voir <quote><xref endterm="nonOS.text" linkend="nonOS"/></quote>).
		  </para>
		</listitem>
	      </itemizedlist>
	    </para>
	  </answer>
	</qandaentry>

	<qandaentry>
	  <question>
	    <para>
	      Puis-je espérer qu'une tierce partie développe spontanément les pilotes (drivers) ?
	    </para>
	  </question>
	  <answer>
	    <para>
	      Oui, en mettant librement à disposition les spécifications 
	      de vos produits et en faisant l'annonce.
	      Des bénévoles (entreprises ou individus) pourront alors se 
	      charger des développements.
	    </para>
	    <para>
	      Cette solution a cependant quelques inconvénients :
	      <itemizedlist>
		<listitem>
		  <para>
		    Le nombre de bénévoles intéressés sera aléatoire.
		  </para>
		</listitem>
		<listitem>
		  <para>
		    Les bénévoles travaillent à leur rythme.
		  </para>
		</listitem>
		<listitem>
		  <para>
		    Donc les pilotes (drivers) ne seront peut-être pas
		    disponibles lors d'une échance importante pour
		    votre produit (salon, lancement commercial etc.).
		  </para>
		</listitem>
		<listitem>
		  <para>
		    Aucune vente ne peut être espérée avant la disponibilité 
		    des pilotes (drivers).
		  </para>
		</listitem>
		<listitem>
		  <para>
		    Aucun contrôle n'est exercé sur la qualité du logiciel 
		    obtenu.
		  </para>
		</listitem>
	      </itemizedlist>
	    </para>
	  </answer>
	</qandaentry>

	<qandaentry>
	  <question>
	    <para>
	      Puis-je ne pas diffuser les spécifications de mon produit ?
	    </para>
	  </question>
	  <answer>
	    <para>
	      Oui. En développant et diffusant des pilotes (drivers) binaires.
	    </para>
	    <para>
	      Les avantages à conserver les spécifications secrètes sont :
	      <itemizedlist>
		<listitem>
		  <para>
		    protéger le produit du clonage
		  </para>
		</listitem>
		<listitem>
		  <para>
		    masquer des faiblesses éventuelles
		  </para>
		</listitem>
	      </itemizedlist>

	      Les inconvénients sont :
	      <itemizedlist>
		<listitem>
		  <para>
		    se priver de l'aide et du soutien des utilisateurs pour la 
		    maintenance
		  </para>
		</listitem>
		<listitem>
		  <para>
		    une image dégradée auprès de la communauté du &LL; et de l'&OS;
		  </para>
		</listitem>
		<listitem>
		  <para>
		    un coût de développement supérieur
		  </para>
		</listitem>
		<listitem>
		  <para>
		    un marché limité aux plates-formes choisies pour le 
		    développement
		  </para>
		</listitem>
	      </itemizedlist>
	    </para>
	    <para condition="long">
	      Contrairement à d'autre systèmes d'exploitation, GNU/Linux 
	      fonctionne sur un grand nombre de plates-formes matérielles.
	      Il est difficile de les tester toutes sans l'aide d'une 
	      communauté.
	      De plus, les versions du noyau Linux apparaissent à un rythme 
	      plus soutenu que celles des autres systèmes d'exploitation.
	    </para>
	    <para condition="long">
	      GNU/Linux n'est pas le seul système d'exploitation libre.
	      Si les autres peuvent sembler négligeables en part de marché, 
	      ils n'en existent pas moins, et leurs utilisateurs souhaitent 
	      également disposer des ressources nécessaires au bon 
	      fonctionnement de leurs machines.
	    </para>
	    <para condition="long">
	      Enfin, comme l'explique Eric S. Raymond, 
	      fondateur du mouvement &OS;, dans son article 
	      <ulink url="http://www.tuxedo.org/~esr/writings">The Magic Cauldron</ulink> :
	      <quote>pendant que la concurrence étudie votre matériel, 
		vous travaillez sur la génération suivante</quote>.
	      Le rythme actuel du développement électronique rend inefficace 
	      la pratique du clonage.
	    </para>
	  </answer>
	</qandaentry>

	<qandaentry>
	  <question>
	    <para>
	      Comment puis-je gagner de l'argent en donnant mes produits ?
	    </para>
	  </question>
	  <answer>
	    <para>
	      Dans votre cas le logiciel n'est pas votre produit, 
	      c'est un service.
	      Votre produit est le matériel.
	    </para>
	    <para condition="long">
	      La production de pilotes (drivers) logiciels par les 
	      constructeurs électroniques est un phénomène récent.
	      Auparavant les constructeurs diffusaient la SIM, à charge aux 
	      développeurs des systèmes d'exploitation ou aux utilisateurs de 
	      concevoir les pilotes (drivers).
	    </para>
	    <para condition="long">
	      Cette façon de procéder n'était pas satisfaisante car elle 
	      impliquait que les pilotes (drivers) d'un même matériel soient 
	      développés plusieurs fois par les différents clients, ce qui est 
	      techniquement et commercialement inefficace.
	      C'est donc sous la pression de leurs clients que les 
	      constructeurs ont pris à leur charge le développement des 
	      pilotes (drivers).
	      Ce nouveau système présentait cependant un autre défaut : 
	      il favorisait la création de monopoles qui exerçaient ensuite des 
	      pressions insupportables sur les clients comme sur les 
	      fournisseurs.
	    </para>
	    <para condition="long">
	      Aujourd'hui, depuis qu'Internet facilite la diffusion des projets
	      et que les licences libres en garantissent l'accessibilité et 
	      l'évolution, la prise en charge n'a plus besoin d'être aussi 
	      importante pour les constructeurs.
	    </para>
	  </answer>
	</qandaentry>

	<qandaentry>
	  <question>
	    <para>
	      Quels sont les avantages des &LLs;, de l'&OS; ?
	    </para>
	  </question>
	  <answer>
	    <para>
	      Les utilisateurs peuvent adapter le logiciel, qui reste ainsi
	      en adéquation avec leurs besoins. Les petits défauts frustrants
	      peuvent être corrigés, des idées nouvelles apparaissent.
	    </para>
	    <para>
	      La disponibilité sous une licence libre rassure l'utilisateur sur la
	      pérennité du produit. En cas de défaillance du fournisseur, les
	      pilotes (drivers) peuvent continuer à évoluer. Dans la décision
	      d'achat, c'est une garantie supplémentaire pour le client, donc un
	      argument de vente pour le constructeur.
	    </para>
	  </answer>
	</qandaentry>

	<qandaentry>
	  <question>
	    <para>
	      Est-ce que je risque des pressions de la part d'éditeurs de 
	      systèmes d'exploitation influents ?
	    </para>
	  </question>
	  <answer>
	    <para>
	      Certains ont une notion égocentrique de la libre concurrence.
	      A ce jour aucun cas de ce genre n'a été signalé.
	    </para>
	  </answer>
	</qandaentry>

      </qandadiv>

      <qandadiv>
	<title>Précisions</title>

	<qandaentry>
	  <question id="contact">
	    <para id="contact.text">
	      Qui contacter pour plus d'information sur le &LL; et l'&OS; ?
	    </para>
	  </question>
	  <answer>
	    <para>
	      Vous pouvez contacter les structures suivantes :
	      <itemizedlist>
		<listitem>
		  <para>
		    <ulink url="http://www.aful.org">AFUL</ulink> 
		    <address><email>aful@aful.org</email></address>
		  </para>
		</listitem>
		<listitem>
		  <para>
		    <ulink url="http://www.april.org">APRIL</ulink> 
		    <address><email>contact@april.org</email></address>
		  </para>
		</listitem>
		<listitem>
		  <para>
		    <ulink url="http://france.fsfeurope.org/">Free Software Foundation Europe (FSFE) Chapitre France</ulink> 
		    <address><email>contact@france.fsfeurope.org</email></address>
		  </para>
		</listitem>
	      </itemizedlist>
	    </para>
	    <para>
	      Vous pouvez consulter les sources suivantes :
	      <itemizedlist>
		<listitem>
		  <para>
		    <ulink url="http://www.fsf.org/">Free Software Foundation (FSF)</ulink>
		  </para>
		</listitem>
		<listitem>
		  <para>
		    <ulink url="http://www.opensource.org/">Open Source Initiative</ulink>
		  </para>
		</listitem>
	      </itemizedlist>
	    </para>
	  </answer>
	</qandaentry>

	<qandaentry>
	  <question>
	    <para>
	      Mes développeurs ne sont pas formés à Linux. Que faire ?
	    </para>
	  </question>
	  <answer>
	    <para>
	      Il y a plusieurs solutions :
	      <itemizedlist>
		<listitem>
		  <para>
		    les former
		  </para>
		</listitem>
		<listitem>
		  <para>
		    en recruter de nouveaux qui aient ce champ de compétence
		  </para>
		</listitem>
		<listitem>
		  <para>
		    s'adresser à des sociétés de service spécialisées
		  </para>
		  <para>
		    Une <ulink url="http://www.aful.org/info/ssii.html">liste 
		      de sociétés</ulink>
		    de services en ingénierie informatique (SSII) francophones 
		    spécialisées dans les &LLs; ou l'&OS; est disponible sur 
		    le site de l'<ulink url="http://www.aful.org">AFUL</ulink>.
		  </para>
		</listitem>
	      </itemizedlist>
	    </para>
	  </answer>
	</qandaentry>

	<qandaentry condition="long">
	  <question>
	    <para>
	      Où trouver de la documentation sur la programmation de pilotes
	      (drivers) pour Linux ?
	    </para>
	  </question>
	  <answer>
	    <para>
	      Le livre 
	      <ulink url="http://www.oreilly.com/catalog/linuxdrive2/">Linux
	      Device Drivers, Alessandro Rubini &amp; Jonathan Corbet, 2001,
	      O'Reilly</ulink> est la référence actuelle pour la programmation 
	      de pilotes pour le noyau Linux.
	      Ce livre peut être acheté dans sa version papier et est également
	      <ulink url="http://www.xml.com/ldd/chapter/book/index.html">
		librement disponible en ligne.</ulink>
	    </para>
	  </answer>
	</qandaentry>

	<qandaentry condition="long">
	  <question>
	    <para>
	      Existe-t-il une base de données recensant les matériels
	      compatibles Linux ?
	    </para>
	  </question>
	  <answer>
	    <para>
	      Oui, ZDNet maintient la <ulink url="http://lhd.zdnet.com/">Linux
	      Hardware Database</ulink>.
	      Cette base de données est très complète et chaque constructeur
	      peut y référencer ses matériels.
	    </para>
	  </answer>
	</qandaentry>

	<qandaentry>
	  <question id="nonOS">
	    <para id="nonOS.text">
	      Conseillez-vous la diffusion sous licence libre dans tous les cas ?
	    </para>
	  </question>
	  <answer>
	    <para>
	      Non.
	    </para>
	    <itemizedlist>
	      <listitem>
		<para>
		  Les produits bas de gamme n'ont pas forcément intérêt à 
		  étaler au grand jour leur médiocrité.
		  Un pilote (driver) binaire peut alors sembler plus approprié.
		</para>
	      </listitem>
	      <listitem>
		<para>
		  Les mouchards logiciels, les fonctions cachées craignent 
		  aussi la lumière.
		  Ce cas est un des critères qui inclinent les entreprises et
		  les gouvernements à choisir les constructeurs qui optent 
		  pour la transparence.
		</para>
	      </listitem>
	    </itemizedlist>
	  </answer>
	</qandaentry>

	<qandaentry>
	  <question id="existingLicenses">
	    <para id="existingLicenses.text">
	      Quelle licence choisir pour distribuer mes pilotes (drivers) ?
	    </para>
	  </question>
	  <answer>
	    <para>
	      Beaucoup de licences informatiques existent déjà.
	      Vous pouvez les utiliser pour la distribution de vos pilotes 
	      (voir <quote><xref endterm="libreLicense.text" linkend="libreLicense"/></quote>).
	    </para>
	    <para>
	      Il est rare qu'une entreprise ou un individu
	      entreprenne la rédaction d'une nouvelle licence libre.
	      Créer et maintenir une nouvelle licence est généralement une 
	      perte de temps.
	      De plus, cela complique la tâche des entreprises et des 
	      individus qui décident de travailler sur vos pilotes.
	    </para>
	    <para condition="long">
	      Les licences les plus connues sont la GNU General Public License 
	      (GPL), la GNU Lesser General Public License (LGPL), 
	      les licences BSD modifiées et la Mozilla Public License (MPL).
	    </para>
	    <para condition="long">
	      En règle générale on préférera toujours la GPL lorsque rien ne s'y
	      oppose.
	      Si des contraintes indépendantes de votre volonté 
	      rendent ce choix impossible, le mieux est de contacter les 
	      structures spécialisées pour exposer votre cas précis 
	      (voir <quote><xref endterm="contact.text" linkend="contact"/></quote>). 
	      Les facteurs déterminant le choix d'une licence sont nombreux et
	      de grande conséquence, en discuter est le meilleur moyen de 
	      trouver la solution adaptée.
	    </para>
	  </answer>
	</qandaentry>

	<qandaentry condition="long">
	  <question>
	    <para>
	      Que font les autres constructeurs d'électronique (diffusion des 
	      spécifications, distribution des pilotes) ?
	    </para>
	  </question>
	  <answer>
	    <para>
	      ATI, Creative, Epson, HP, IBM, Intel, Kodak, Matrox 
	      (entres autres)
	      fournissent les spécifications de la grande majorité de leurs 
	      produits.

	      Ces constructeurs prennent aussi en charge 
	      le développement des pilotes (drivers) de leurs matériels
	      (en totalité ou en partie).

	      Enfin, ces constructeurs distribuent leurs pilotes sous une 
	      licence libre (en totalité ou en partie, voir 
	      <quote>
		<xref endterm="dualDrivers.text" linkend="dualDrivers"/>
	      </quote>).

	      Ce positionnement leur assure ainsi une couverture maximale du 
	      marché, tout en assurant le meilleur support possible 
	      pour leurs produits.
	    </para>
	    <para>
	      Les constructeurs suivants fournissent uniquement des versions
	      binaires (sous licence non-libre) de leurs pilotes mais 
	      pour un grand nombre de systèmes d'exploitation, dont GNU/Linux :
	      Lexmark, NVidia, Olitec.
	      Ces constructeurs satisfont un grand nombre de consommateurs.
	      Mais en se privant de l'aide des développeurs de la communauté du
	      &LL; et de l'&OS;, ces constructeurs doivent fournir un effort
	      plus important pour que leurs pilotes restent à jour avec les 
	      nouvelles versions des systèmes d'exploitation.
	    </para>
	    <para>
	      Un problème inhérent aux pilotes (drivers) binaires est leur 
	      manque de <quote>modularité</quote>.
	      Étant généralement des modules pour noyaux, ils peuvent, s'ils 
	      sont mal conçus, causer des erreurs sur la machine entière.
	      Ainsi les éditeurs de distributions et systèmes d'exploitation 
	      hésitent à mettre des modules qui risquent d'entraîner une grosse
	      charge pour leur support.
	      On pourra prendre pour exemple les modules NVIDIA pour GNU/Linux,
	      qui malgré leurs performances reconnues, ne sont pas inclus dans 
	      les outils de configuration de la 
	      <ulink url="http://www.linux-mandrake.com">Mandrake 8.0</ulink>.
	      En conclusion, avec une telle approche, les constructeurs peuvent
	      avoir l'impression de faire du travail pour rien.
	    </para>
	    <para>
	      Les sociétés suivantes, quant à elles, ne fournissent des 
	      pilotes (drivers) que pour un nombre très restreint (voir unique) 
	      de système d'exploitation :
	      Guillemot, Hercules, Canon.
	      Ces constructeurs limitent le marché qu'ils souhaitent couvrir
	      et ternissent leur image de marque.
	    </para>
	  </answer>
	</qandaentry>

	<qandaentry condition="long">
	  <question>
	    <para>
	      Existe-t-il des programmes de certification ?
	    </para>
	  </question>
	  <answer>
	    <para>
	      Oui l'<ulink url="http://www.open-hardware.org">Open Hardware Certification Program</ulink>.
	      C'est une initiative récente, mais qui regroupe déjà un grand 
	      nombre 
	      <ulink url="http://www.open-hardware.org/affiliate.html">d'affiliés</ulink>.
	    </para>
	  </answer>
	</qandaentry>

	<qandaentry condition="long">
	  <question>
	    <para>
	      A quoi correspondent ces images de pingouins, dans la presse informatique et sur Internet ?
	    </para>
	  </question>
	  <answer>
	    <para>
	      Le pingouin est la mascotte du noyau Linux.
	      Cette image se retrouve partout sur Internet car les 
	      utilisateurs et les sites web utilisant GNU/Linux 
	      y sont très nombreux.
	    </para>
	  </answer>
	</qandaentry>

	<qandaentry condition="long">
	  <question>
	    <para>
	      Puis-je utiliser le logo du pingouin librement ? Où le trouver ?
	    </para>
	  </question>
	  <answer>
	    <para>
	      Oui vous pouvez l'utiliser librement.
	      Vous pouvez même utiliser librement une version que vous aurez 
	      modifiée.
	    </para>
	    <para>
	      <ulink url="http://www.linux.org">Linux Online</ulink> référence 
	      les différents 
	      <ulink url="http://www.linux.org/info/logos.html">logos Linux</ulink>, 
	      le pingouin original et ses dérivés.
	    </para>
	  </answer>
	</qandaentry>

      </qandadiv>

    </qandaset>

  </sect1>



  <sect1>
    <title>Conclusion</title>

    <para>
      Les constructeurs ont fortement intérêt à publier les
      développements de leurs pilotes (drivers) sous licence libre,
      et ce, <emphasis>quel que soit le système d'exploitation ciblé</emphasis>.
    </para>
    <para>
      Les constructeurs ont également intérêt à réaliser eux-mêmes ces
      développements, au moins dans leur version initiale en raison de :
      <itemizedlist>
	<listitem>
	  <para>
	    leur meilleure connaissance du produit
	  </para>
	</listitem>
	<listitem>
	  <para>
	    leur besoin d'en assurer la qualité
	  </para>
	</listitem>
	<listitem>
	  <para>
	    la nécessité de disponibilité dès le lancement commercial
	  </para>
	</listitem>
	<listitem>
	  <para>
	    l'ascendant que prend naturellement l'initiateur d'un projet 
	    sur sa libre évolution
	  </para>
	</listitem>
      </itemizedlist>
    </para>
    <para>
      Mais la mise sur le marché d'un produit ne signifie ni la fin
      de la vie de ce produit, ni l'arrêt des développements et des
      services qui l'entourent.
      Une fois initiés, les développements de pilotes (drivers)
      gagnent aussi à être maintenus selon le modèle libre.
    </para>
    <para condition="long">
      En effet, la maintenance selon le modèle libre :
      <itemizedlist>
	<listitem>
	  <para>
	    permet de bénéficier des améliorations apportées par les utilisateurs
	  </para>
	</listitem>
	<listitem>
	  <para>
	    permet la compatibilité du produit avec une gamme de
	    matériels et de systèmes d'exploitation considérablement plus étendue
	  </para>
	</listitem>
	<listitem>
	  <para>
	    améliore l'image du produit et de son constructeur auprès de la 
	    communauté des informaticiens
	  </para>
	</listitem>
	<listitem>
	  <para>
	    diminue les coûts de maintenance du projet
	  </para>
	</listitem>
	<listitem>
	  <para>
	    rassure les acheteurs et les décideurs en enlevant les
	    craintes liées à d'éventuelles fonctionnalités cachées du produit 
	    (cheval de troie, porte dérobée, etc.)
	  </para>
	</listitem>
      </itemizedlist>
    </para>
    <para>
      Comme nous l'avons vu, ce mode de fonctionnement apporte de réels
      avantages concurrentiels, tout en améliorant la qualité des
      services proposés.
    </para>
  </sect1>



  <sect1>
    <title>Références</title>
    <para>
      Ce document existe en plusieurs langues et sous différents formats :
      <itemizedlist>
	<listitem>
	  <para>
	    Version longue en français
	    <itemizedlist>
	      <listitem>
		<para>
		  <ulink url="&url.longVerion.fr.html;">
		    format HTML
		  </ulink>
		</para>
	      </listitem>
	      <listitem>
		<para>
		  <ulink url="&url.longVerion.fr.pdf;">
		    format PDF
		  </ulink>
		</para>
	      </listitem>
	    </itemizedlist>
	  </para>
	</listitem>
	<listitem>
	  <para>
	    Version courte en français
	    <itemizedlist>
	      <listitem>
		<para>
		  <ulink url="&url.shortVerion.fr.html;">
		    format HTML
		  </ulink>
		</para>
	      </listitem>
	      <listitem>
		<para>
		  <ulink url="&url.shortVerion.fr.pdf;">
		    format PDF
		  </ulink>
		</para>
	      </listitem>
	    </itemizedlist>
	  </para>
	</listitem>
	<listitem>
	  <para>
	    Version longue en anglais
	    <itemizedlist>
	      <listitem>
		<para>
		  <ulink url="&url.longVerion.en.html;">
		    format HTML
		  </ulink>
		</para>
	      </listitem>
	      <listitem>
		<para>
		  <ulink url="&url.longVerion.en.pdf;">
		    format PDF
		  </ulink>
		</para>
	      </listitem>
	    </itemizedlist>
	  </para>
	</listitem>
	<listitem>
	  <para>
	    Version courte en anglais
	    <itemizedlist>
	      <listitem>
		<para>
		  <ulink url="&url.shortVerion.en.html;">
		    format HTML
		  </ulink>
		</para>
	      </listitem>
	      <listitem>
		<para>
		  <ulink url="&url.shortVerion.en.pdf;">
		    format PDF
		  </ulink>
		</para>
	      </listitem>
	    </itemizedlist>
	  </para>
	</listitem>
      </itemizedlist>
    </para>
  </sect1>



  <sect1>
    <title>History</title>
    <para>
      Le titre de cette section est en anglais car il implique certaines
      obligations imposées par la license GNU FDL. 
      <itemizedlist>
	<listitem>
	  <para>
	    Version initiale par 
	    Philippe Coulonges <email>cphil@cphil.net</email> et 
	    Marc-Aurèle Darche <email>ma.darche@free.fr</email>.
	  </para>
	</listitem>
	<listitem>
	  <para>
	    Modifications conjointes par AFUL, APRIL, FSF et
	    contributeurs sur les listes de diffusions
	    <email>membres@aful.org</email>,
	    <email>april@april.org</email> et
	    <email>fsfe-france@gnu.org</email> coordonées par
	    Marc-Aurèle Darche <email>ma.darche@free.fr</email>.
	  </para>
	</listitem>
      </itemizedlist>
    </para>
  </sect1>


  <!-- Insertion of the GNU Free Document License -->
  &doc.gnuFDL;


</article>

